% 笠翁对韵
% 笠翁对韵.tex

\documentclass[12pt,UTF8]{ctexbook}

% 设置纸张信息。
\usepackage[a4paper,twoside]{geometry}
\geometry{
	left=25mm,
	right=25mm,
	bottom=25.4mm,
	bindingoffset=10mm
}

% 设置字体，并解决显示难检字问题。
\xeCJKsetup{AutoFallBack=true}
\setCJKmainfont{SimSun}[BoldFont=SimHei, ItalicFont=KaiTi, FallBack=SimSun-ExtB]

% 目录 chapter 级别加点（.）。
\usepackage{titletoc}
\titlecontents{chapter}[0pt]{\vspace{3mm}\bf\addvspace{2pt}\filright}{\contentspush{\thecontentslabel\hspace{0.8em}}}{}{\titlerule*[8pt]{.}\contentspage}

% 设置 part 和 chapter 标题格式。
\ctexset{
	part/name= {},
	part/number={},
	chapter/name={,},
	chapter/number={\chinese{chapter}}
}

% 设置古文原文格式。
\newenvironment{yuanwen}{\bfseries\zihao{4}}

% 设置署名格式。
\newenvironment{shuming}{\hfill\bfseries\zihao{4}}

% 注脚每页重新编号，避免编号过大。
\usepackage[perpage]{footmisc}

\title{\heiti\zihao{0} 笠翁对韵}
\author{李渔}
\date{}

\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents

\frontmatter
\chapter{前言、序言}

\mainmatter

% 增加空行
~\\

% 增加字间间隔，适用于三字经、诗文等。
 \qquad  

\part{卷上}

\chapter{东}

\begin{yuanwen}
天对地，雨对风。大陆对长空\footnote{宽广高远的天空。}。山花\footnote{山间野花。}对海树\footnote{成长在海边的树。}，赤日\footnote{红日，烈日。}对苍穹\footnote{青天。}。雷隐隐\footnote{雷声不分明的样子。}，雾蒙蒙\footnote{雾迷茫的样子。}。日下对天中。风高\footnote{风大。}秋月白，雨霁\footnote{jì，雨后或雪后天转晴。}晚霞红。牛女\footnote{牵牛、织女二星。}二星河\footnote{银河。}左右，参商\footnote{参星，在西方。商星，在东方。这里比喻彼此相隔，不得相见。}两曜\footnote{yào}斗西东\footnote{参和商是二十八宿中的两宿。商即辰，也即是心宿。参宿在西方，心宿居东方，古人往往把亲友久别难逢比为参商。斗，指二十八宿之一的斗宿，不是北斗。两曜，古人把日、月、五星称七曜，曜就是星。} 。十月塞边，飒飒\footnote{形容风吹动树木枝叶等的声音。sà}寒霜惊戍旅\footnote{守卫边疆的将士。}；三冬江上，漫漫\footnote{广远无际。}朔\footnote{shu\`o，北方。}雪冷渔翁。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
河\footnote{黄河。}对汉\footnote{汉水。由于河可以借指银河，汉也可借指银河。}，绿对红。雨伯对雷公\footnote{雨伯、雷公是古代神话中的雨神和雷神。雨伯原称雨师，为了属对工整，这里把师改作伯。}。烟楼\footnote{耸立于烟云中之高楼。}对雪洞\footnote{被雪封住的山洞。}，月殿\footnote{月宫。}对天宫\footnote{上帝或诸神在天上的住所。}。云叆叇\footnote{ài dài，浓云蔽日之状。}，日曈曚\footnote{tóng méng，太阳将出天色微明的样子。}。蜡屐\footnote{古人穿的一种底下有齿的木鞋，以蜡涂抹其上，叫蜡屐。}对渔篷。过天星\footnote{指流星。}似箭，吐魄月\footnote{魄，又作霸，月球被自身遮掩的阴影部分。古人对月的圆缺道理不理解，以为月里有只蟾蜍，是由它反复吞吐造成的。吐魄月就是刚被吐出的月，指新月，所以说它如弓。}如弓。驿旅\footnote{古代官府设立的招待往来官员的旅舍。}客逢梅子雨\footnote{即梅雨、黄梅雨。中国南部五月至七月所下的雨，因正值梅子成熟的时节，故称为梅雨。}，池亭人挹藕花风\footnote{荷花香气阵阵吹来，人们在亭台上饮酒。挹，yì，酌酒。}。茅店村前，皓月\footnote{月光茫茫的样子。}坠林鸡唱韵；板桥路上，青霜锁道马行踪\footnote{这一联是从晚唐温庭筠《商山早行》中“鸡声茅店月，人迹板桥霜”两句诗隐括出来的。}。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
山对海，华\footnote{西岳华山。}对嵩\footnote{中岳嵩山。}。四岳\footnote{传说尧时分掌四时、方岳的官。四岳又释指东岳泰山、西岳华山、南岳衡山、北岳恒山。}对三公\footnote{古代天子以下最大的三个官员，各代的职称并不一致。三公又释为星名。}。宫花对禁柳\footnote{古代皇帝居住的城苑禁止百姓出入，所以称禁宫。禁柳即宫廷中的柳树。}，塞雁对江龙。清暑殿\footnote{相传三国时吴有避暑宫，夏日清凉不热。}，广寒宫\footnote{神话里称月亮中的宫殿为广寒宫。}。拾翠\footnote{原指拾找像翡翠一样的羽毛，后来把青年妇女采集鲜花野草也称作拾翠。}对题红\footnote{刘斧《青琐高议》载：唐僖宗时士人于祐，偶然中从御沟流水上拾到一片红叶，上面题有两句诗：“流水何太急，深宫尽日闲。殷勤谢红叶，好去到人间。”于祐和了两句：“曾闻叶上题红怨，叶上题诗寄阿谁？”放在上游，红叶随水又流入宫中。后于祐娶得宫中韩夫人为妻，谈及此事，其妻倍感惊异，原来当年题诗红叶的就是她。于是她又题了一首诗：“一联佳句随流水，十载幽思满素怀。今日却成鸾凤友，方知红叶是良媒。”}。庄周梦化蝶，吕望兆飞熊\footnote{吕望，即太公望，又称姜太公。传说周文王一夜梦见飞熊进帐，经人占卜，说是将得到贤人的吉兆。第二天出猎，果然遇到姜太公。}。北牖\footnote{北窗。牖，y\v{o}u，窗户。}当风停夏扇，南帘曝日\footnote{曝，pù，晒。曝日即晒太阳。}省\footnote{shěng}冬烘\footnote{原意是指人头脑不清，这里借来同上句的“夏扇”对仗，就是冬天的火炉的意思。}。鹤舞楼头，玉笛弄残仙子月\footnote{唐李白诗：“黄鹤楼头吹玉笛，江城五月落梅花。”《齐谐记》：“仙人子安曾驾鹤经过黄鹤楼。”楼旧址在武昌黄鹤矶上，为古时游览胜地。}；凤翔台上，紫箫吹断美人风\footnote{《列仙传》载：秦穆公有女名弄玉，好道。时有人名萧史，善吹箫作鸾凤鸣。穆公把女嫁给萧史，并为他们筑了一所凤凰台。萧史教弄玉以箫吹凤鸣声，凤凰聚止其屋。一日，萧史乘龙，弄玉跨凤，双双升仙而去。}。
\end{yuanwen}

\chapter{东}

\begin{yuanwen}
晨对午，夏对冬。下饷\footnote{下午饭。这里指下午。xi\v{a}ng}对高舂\footnote{薄暮，傍晚。chōng}。青春\footnote{这里指春天。}对白昼，古柏对苍松。垂钓客\footnote{垂竿钓鱼的人。}，荷\footnote{hè，担着，扛着。}锄翁。仙鹤对神龙。凤冠珠闪烁，螭带\footnote{雕有龙形的玉带。螭，chī，传说中一种没有角的龙。}玉玲珑。三元\footnote{封建科举考试，乡试第一称解元，会试第一称会元，殿试第一称状元，连续考得三个第一，就是所谓连中三元，三元及第。}及第才千顷\footnote{形容人才学之广。}，一品\footnote{古代宰相为一品官爵。}当朝禄\footnote{古代官吏的薪俸。}万钟\footnote{古代称粮的容积单位，每钟盛六斛四斗，万钟极言其多。}。花萼 楼\footnote{花萼（è）楼全称花萼相辉楼，是唐代长安城中著名的建筑。唐玄宗和自己的弟兄常在此设宴饮酒。}间，仙李盘根调国脉\footnote{语出杜甫诗《冬日洛城北谒玄元皇帝庙》：“仙李盘根大，猗兰奕叶光。”。唐朝皇族姓李，杜甫用这句诗比喻皇族子孙繁衍，江山永固。调脉，本指中医诊脉治病。调国脉，是说治理国家，左右国家的命运。}，沉香亭\footnote{沉香亭，唐禁苑中的一座亭台。}畔，娇杨\footnote{指杨贵妃。}擅宠\footnote{即专宠，排挤掉别人，使皇帝只对她一个人欢心。}起边风\footnote{唐明皇早年宠爱杨贵妃，日夜同她饮酒作乐，不理朝政。他曾命人在沉香亭旁遍植牡丹，花开时同杨妃到亭上饮酒赏花。后来，安禄山从渔阳起兵叛乱，唐王朝自此走上了下坡路。“起边风”即指安禄山的叛乱。}。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
清对淡，薄\footnote{b\'o，淡。}对浓。暮鼓对晨钟\footnote{本指寺院僧众撞钟击鼓，此指言论警策，发人深省。}。山茶对石菊，烟锁对云封。金菡萏\footnote{hàn dàn}，玉芙蓉\footnote{菡萏、芙蓉：荷花的别称。}。绿绮\footnote{相传是汉末蔡邕的琴名。qǐ}对青锋\footnote{剑名。}。早汤\footnote{早上起来喝的醒酒汤。}先宿酒\footnote{隔夜仍使人醉而不醒的酒力。}，晚食继朝饔\footnote{zh\=ao yōng，早饭。}。唐库金钱能化蝶\footnote{《杜阳杂编》里说：唐穆宗时，殿前种千叶牡丹，开放时香气袭人，穆宗夜宴，有无数黄白蝴蝶飞集花间，天明即飞去。人们张网捕捉数百，天明都变成了金玉，后来打开宝橱，发现皆库中金银所化。}，延津宝剑会成龙\footnote{传说晋代张华和雷焕在丰城地下挖出一对极为珍贵的宝剑，每人拿了一把。后来雷焕的儿子佩着剑路过延平津的时候，宝剑忽然跃入水中，变成了一条龙潜水而去。}。巫峡浪传\footnote{犹如空传，意思是宋玉讲的神女不过是个寓言而已，并无其事。}，云雨荒唐神女庙\footnote{宋玉《高唐赋》，说楚国先王曾游高唐之观，梦中见一神女，神女临行时说她是巫山之女，“旦为朝云，暮为行雨，朝朝暮暮，阳台之下”。王为立庙，号朝云庙。后人多以巫山神女故事歌咏爱情。}；岱宗\footnote{即泰山，古人以它为群山之首，所以称它为宗。杜甫《望岳》诗：“岱宗夫如何？齐鲁青未了。”后半句也是从杜诗变化出来的。杜甫七律《望岳》的原句是：“西岳危棱竦处尊，诸峰罗立如儿孙。”不过这里描写的是西岳华山，而不是东岳泰山。}遥望，儿孙罗列丈人峰\footnote{山峰名。在泰山上，因形状像老人，所以称为丈人峰。}。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
繁对简，叠对重\footnote{ch\'ong}。意懒对心慵\footnote{yōng，懒。}。仙翁\footnote{称男性神仙，仙人。}对释伴\footnote{犹如说道侣，同修一道的伙伴。}，道范\footnote{敬称他人的容颜，风范。道家的典范。}对儒宗\footnote{儒者的宗师。汉以后亦泛指为读书人所宗仰的学者。}。花灼灼\footnote{zhuó，耀眼，光明。}，草茸茸\footnote{草初生的样子。}。浪蝶对狂蜂。数竿君子竹\footnote{古人认为，竹劲节虚心，有君子之德。}，五树大夫松\footnote{《史记》记载，秦始皇登泰山，遇到暴风雨，躲在一棵松树下避雨，于是封为“五大夫”松。}。高皇\footnote{汉高祖刘邦。}灭项\footnote{项羽。}凭三杰\footnote{指西汉初期的张良、萧何、韩信。}，虞帝承尧殛\footnote{jí}四凶\footnote{古史传说，唐尧年老时把帝位让给虞舜，舜即位后，流放了四个尧舜时代恶名昭彰的部族首领。}。内苑佳人，满地风光愁不尽 ；边关过客，连天烟草憾无穷。
\end{yuanwen}

\chapter{江}

\begin{yuanwen}
奇对偶，只对双。大海对长江。金盘对玉盏，宝烛对银釭\footnote{银白色的灯盏、烛台。釭，gāng。}。朱漆槛\footnote{ji\`an}，碧纱窗。舞调对歌腔。兴汉推马武\footnote{马武是汉光武帝的将军，在建立东汉王朝的斗争中起过一定的作用。}，谏夏著龙逄\footnote{龙逄即关龙逄，传说是夏桀王的大臣。他见夏桀无道，淫侈暴虐，曾强力谏争，结果被夏桀处死。逄，páng。}。四收列国群王伏\footnote{北宋初大将曹彬，他曾同潘美等将帅一道，伐灭了后蜀、南汉、南唐及北汉等五代时的地方割据政权，帮助宋太祖统一了天下。}，三筑高城众敌降\footnote{初唐张仁愿，中宗朝人，曾统领朔方军与突厥族的侵扰进行斗争，使突厥不敢过山牧马。建了三座受降城以威镇北敌，从此边境安宁。}。跨凤登台，潇洒仙姬秦弄玉\footnote{弄玉故事，详见一东“凤翔”二句注。}；斩蛇当道，英雄天子汉刘邦\footnote{《史记·高祖本纪》记载，刘邦初起，酒醉夜行，先行者报告说有长蛇拦路，刘邦上前杀死长蛇，路遂通。后有一老太婆在斩蛇处夜哭，人们询问，她说是自己的儿子是白帝子变化为蛇，被赤帝子杀害了。}。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
颜对貌，像对庞\footnote{面庞。}。步辇\footnote{古代皇帝乘坐的人力拉的车。辇，niǎn。}对徒杠\footnote{只能步行通过的桥。}。停针对搁杼\footnote{zhù，放下梭子，与停针可以成对。}，意懒对心降\footnote{xiáng，安稳、平和。心降就是心里安稳、平和。}。灯闪闪，月幢幢\footnote{chuáng，朦胧的样子。}。揽辔\footnote{控制马匹缰绳。pèi}对飞舡\footnote{xiāng，船只。}。柳堤驰骏马 ，花院吠村尨\footnote{即村狗。尨，máng。}。酒量微酡\footnote{tuó，饮酒后脸红的样子。}琼\footnote{qióng，美玉。}杏颊\footnote{ji\'a}，香尘没\footnote{mò}印玉莲双\footnote{晋石崇豪富骄奢，多蓄婢妾，布香尘于地，令诸姬行其上，以试鞋底之大小。玉莲，比喻女人的脚。}。诗写丹枫，韩女幽怀流御水\footnote{见一东韵“题红”注。}；泪弹斑竹，舜妃遗憾积湡\footnote{yú}江\footnote{古代神话传说，帝舜的两个妃子娥皇和女英，居住在洞庭之山，舜南巡死于苍梧之野，二妃尽日啼哭，泪洒竹上，竹尽斑，这就是今天的湘妃竹。湡江，水名。}。
\end{yuanwen}

\chapter{支}

\begin{yuanwen}
泉对石，干对枝。吹竹对弹丝\footnote{弹奏琴瑟一类的乐器。}。山亭对水榭\footnote{水上架台，台上建屋，可供人游憩。}，鹦鹉对鸬鹚\footnote{lú cí，一种善于捕鱼的水鸟。}。五色笔\footnote{相传南朝梁江淹，年轻时梦见晋代学者和诗人郭璞赠给他五色笔，于是才思大进，写了许多优秀诗文。晚年，又梦见郭璞讨回了五色笔，从此才情顿减，人称“江郎才尽”。后以五色笔比喻文才。}，十香词\footnote{辽道宗后萧氏，小字观音，才貌双绝，后以谏猎见疏，作《同心词》自明。耶律乙辛诬后与伶人私通，假造《十香词》为证，帝竟赐后自尽。}。泼墨\footnote{泼墨是绘画术语，意思是大量用墨渲染。}对传卮\footnote{zhī，古代盛酒的器具。}。神奇韩幹\footnote{gàn}画\footnote{韩幹是唐代著名画家，善写人物，尤工于鞍马。传说建中初年，有人牵患有足疾的马就诊。其马毛色骨相似韩幹所画的马，为真马所无。遂牵此马绕市，巧遇韩幹，幹亦惊疑。返家后，视其所画马本，脚有一点黑缺，方知是马画通灵。}，雄浑李陵诗\footnote{李陵，西汉名将李广之孙，武帝天汉二年，率步卒五千与匈奴十万骑决战，终因缺少援军，战败投降。李陵在匈奴遇到出使被扣留的苏武，后苏武南还，李陵设酒送别。其赠别苏武之诗雄浑豪爽，十分感人。}。几处花街新夺锦\footnote{唐武则天驾临龙门，诏令群臣赋“明堂火珠”诗，诗先成者赐锦袍。东方虬诗先成，拜锦未坐，宋之问亦成，但写得比东方虬好。武后令夺东方虬锦袍赏给宋之问，此即所谓夺锦。}，有人香径淡凝脂。万里烽烟，战士边关争保塞；一犁膏雨\footnote{甘霖。}，农夫村外尽乘时\footnote{利用有利时机。}。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
葅\footnote{zū，古代酷刑，将人剁成肉酱。}对醢\footnote{hǎi，肉酱。}，赋对诗。点漆对描脂。璠簪\footnote{fán zān，美玉制成的簪。}对珠履\footnote{用珠装饰的鞋。相传战国时楚公子春申君，为了向人夸富，让他和门客都穿珠履。lǚ}，剑客对琴师。沽酒价\footnote{西晋阮咸每以百钱挂杖头，至酒市沽酒。}，买山资\footnote{晋僧人支道林到深公那里去买邱山，深公曰：“未闻巢（父）、（许）由买山而隐（巢父、许由，尧时隐士）。”}。国色对仙姿。晚霞明似锦，春雨细如丝。柳绊长堤千万树，花横野寺两三枝。紫盖黄旗，天象预占\footnote{zhān}江左地\footnote{三国末年吴主孙皓时，有术士说“庚子之年，紫盖黄旗，当入于洛”，孙皓以为平晋。不料相反，庚子之年恰恰是他被俘入洛阳的一年。}；青袍白马，童谣终应\footnote{yìng}寿阳儿\footnote{相传南朝梁武帝时，先是大同中有童谣曰“青袍白马寿阳儿”。不久，寿阳的侯景发动叛乱，叛军中尽青袍白马，终于亡梁。}。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
箴\footnote{zhēn，古代一种以规劝、告诫为内容的文体。}对讚\footnote{zàn，通赞，颂扬﹑称美。}，缶\footnote{fǒu}对卮\footnote{zhī}。萤照对蚕丝。轻裾\footnote{形容人在走动或舞蹈时衣襟飘扬的样子。jū}对长袖，瑞草\footnote{相传不常见的草，见则为祥兆，故称为瑞草。如蓂荚、灵芝之类。}对灵芝。流涕策\footnote{古时大臣们呈给皇上的谏议书。西汉贾谊在写给汉文帝的《治安策》中有“可为痛哭，可为流涕，可为长太息”之句，因称流涕策。}，断肠诗\footnote{宋代女诗人朱淑贞，相传其对婚姻不满，故诗词多幽愤哀伤情调，后人辑有《断肠诗集》、《断肠词集》传世。}。喉舌\footnote{泛指说话的器官，比喻要害之地。}对腰肢\footnote{腰身，身段。}。云中\footnote{汉代北方有云中郡，在今山西北部及内蒙古一部分。}熊虎将\footnote{指西汉名将魏尚，相传他做云中守时，匈奴远避，不敢近边。}，天上凤凰儿\footnote{汉民歌《陇西行》有“天上何所有？历历种白榆……凤鸣何啾啾，一母将九雏”的诗句。后来多用为赞美别人儿子的话。}。禹庙千年垂橘柚\footnote{语出杜甫诗《禹庙》：“禹庙空寺里，秋风落日斜。荒庭垂橘柚，古屋画龙蛇。”}，尧阶三尺覆茅茨\footnote{古书记载，帝尧生活简朴，他的居室土阶三尺，茅茨不剪，采椽不斫。茨，cí，苫房。茅茨，用茅草苫房。}。湘竹含烟，腰下轻纱笼\footnote{lǒng}玳瑁\footnote{dài mào}；海棠经雨，脸边青泪湿胭脂\footnote{轻纱笼罩着腰身，好象烟雾环绕着的竹枝；脸边流下泪水，犹如雨点滴在海棠花上。}。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
争对让，望对思\footnote{望可解作盼望，思解作思念，成对；望又可解作怨恨，思也可解作怨恨，也成对。}。野葛对山栀\footnote{zhī，植物名。夏开白花，有香气。果实椭圆，色黄，可入药，亦可做染料。或称为栀子。}。仙风\footnote{神仙的风致。形容人的潇洒。}对道骨\footnote{修道者的气质。}，天造\footnote{自然生成，对人为而言。}对人为。专诸剑\footnote{专诸，古代勇士名。《左传》载，春秋时，吴公子光为夺取王位，收买专诸为刺客，把匕首藏在鱼腹中，借进献食品的机会刺死了吴王僚。}，博浪椎\footnote{汉代的张良，为了给被灭掉的韩国报仇，从仓海君那里请到一位大力士，携带六十公斤的大铁椎，在博浪沙地方狙击秦始皇，误中副车，未果。}。经纬对干支\footnote{天干地支的简称，用来表示年、月、日的方法。}。位尊民物主，德重帝王师。望切不妨人去远，心忙无奈马行迟。金屋闭来，赋乞茂陵题柱笔\footnote{汉武帝幼时，他的姑母馆陶长公主打算把自己的女儿阿娇许给他，就问：“儿欲得妇，阿娇好否？”帝曰：“若得阿娇，当以金屋贮之。”陈阿娇与汉武帝结婚后，颇得宠爱。但陈皇后嫉妒心很强，因自己未育而嫉妒卫夫人，后遭贬独居长门宫，心情悲愤。她听说司马相如很会写文章，就奉黄金百两让相如为她写一篇《长门赋》，抒写她的孤独寂寞之感和对武帝的思念。司马相如曾居住在茂陵，故称他的才思为茂陵题柱笔。题柱，司马相如初西去长安，过成都升仙桥，题柱曰：“不乘高车驷马，不过此桥。”}；玉楼成后，记须昌谷负囊词\footnote{唐诗人李贺家乡濒临昌谷川，因之他的诗集称《昌谷集》，后人也称他李昌谷。相传李贺出行，常让小童背一锦囊，每得佳句，就记下投入囊中。后梦神人曰：“上帝白玉楼成，命君作记。”不久诗人就死了。}。
\end{yuanwen}

\chapter{微}

\begin{yuanwen}
贤对圣，是对非。觉奥对参\footnote{cān}微\footnote{觉奥、参微，都是弄懂深奥微小的道理的意思，多用于教学或宗教方面。}。鱼书\footnote{汉乐府《饮马长城窟行》：“客从远方来，遗我双鲤鱼。呼儿烹鲤鱼，中有尺素书。”因之后来称书信为鱼书。}对雁字\footnote{苏武出使匈奴被拘留。汉王朝向匈奴讨还苏武，匈奴推说苏武已死。苏武的随行人员给汉使者出个主意，让他对匈奴单于说：汉天子在上林苑射得一雁，雁脚上绑着苏武的信件，说明他在某某地方。匈奴只好放了苏武。由此后来书信也称雁书、雁字。}，草舍对柴扉。鸡晓唱，雉\footnote{zhì}朝\footnote{zhāo}飞\footnote{乐府古题有《雉朝飞》。}。红瘦对绿肥\footnote{语出宋李清照《如梦令》：“知否，知否？应是绿肥红瘦。”}。举杯邀月饮\footnote{语出李白《月下独酌》：“花间一壶酒，独酌无相亲。举杯邀明月，对影成三人。”}，骑马踏花归。黄盖能成赤壁捷\footnote{黄盖，孙权手下大将，以“苦肉计”诈降曹军，成就赤壁之火攻。}，陈平善解白登危\footnote{汉高祖刘邦讨伐反叛韩王信，被匈奴困于白登，七天没有粮食，形势十分危急。据说靠陈平的奇计，方才解围。}。太白书堂，瀑泉垂地三千丈\footnote{语出李白《望庐山瀑布》：“飞流直下三千尺，疑是银河落九天。”}；孔明祀庙，老柏参天四十围\footnote{语出杜甫《古柏行》：“孔明庙前有老柏，柯如青铜根如石。霜皮溜雨四十围，黛色参天二千尺。”}。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
戈对甲，幄\footnote{wò}对帏。荡荡对巍巍。严滩\footnote{即子陵滩。见东韵“垂钓客”注。}对邵圃\footnote{邵平，秦时为东陵侯。秦亡，种瓜于长安，瓜美，人称东陵瓜。}，靖菊\footnote{晋诗人陶潜，性爱菊，“采菊东篱下，悠然见南山”是他的名句。陶死后，谥号为靖节先生，故称靖菊。}对夷薇\footnote{商代末年，孤竹君的两个儿子伯夷和叔齐在周文王处养老。文王死，武王起兵伐纣。伯夷和叔齐坚决反对，阻止不成，则隐居首阳山，采薇而食，意不餐周粟，终竟饿死。}。占鸿渐\footnote{《周易·渐》：“渐，女归吉。”爻辞中有“鸿渐于干”“鸿渐于磐”等话，意思是谁占得“鸿渐”一卦，嫁女是吉利的。}，采凤飞\footnote{春秋时陈厉公太子陈完，逃亡到齐国，齐懿公打算把女儿许给他，占得一卦，其辞有“凤凰于飞，和鸣锵锵”的话，被认为是吉兆。后代以鸾凤比喻配偶，是这里出典。}。虎榜对龙旗。心中罗锦绣，口内吐珠玑。宽宏豁达高皇量\footnote{史称刘邦宽宏豁达，心胸开阔。高皇指汉高祖刘邦。}，叱咤喑\footnote{y\=in}哑霸王威\footnote{叱咤、喑哑都是形容人发怒的声音。楚霸王豪气盖世，所以说霸王威。}。灭项兴刘，狡兔尽时走狗死\footnote{韩信帮助刘邦灭掉项羽，被封为楚王，有人告他谋反，刘邦逮捕了他，他说：“果若人言：狡兔死，走狗烹；飞鸟尽，良弓藏；敌国破，谋臣亡。天下已定，我固当烹。”走狗，春秋时越王勾践复国后，范蠡功成身退，留书给文种：“飞鸟尽，良弓藏；狡兔死，走狗烹。越王为人，长颈鸟喙，可与共患难，不可与共乐。子何不去？”文种后称病不上朝，然遭人谗言，言其意欲作乱，越王便赐剑给文种，文种自杀而亡。}；连吴拒魏，貔貅\footnote{传说中的一种猛兽，这里借指勇猛的将士。pí}屯处卧龙归\footnote{诸葛亮雄才大略，居南阳，时人送给他的雅号叫“卧龙先生”，后为蜀相。}。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
衰对盛，密对稀。祭服对朝衣。鸡窗\footnote{晋宋处宗有一只极为宠爱的长鸣鸡，一直关在窗户边。后来鸡说人话，与处宗谈论，使处宗言谈技巧大增。后用于代指书房。}对雁塔\footnote{唐朝新科进士于皇帝赐宴后，须前往洛阳慈恩塔题写姓名。后比喻科举中试，金榜题名。}，秋榜\footnote{秋试（乡试）后所发的榜。亦借指秋试。}对春闱\footnote{明、清会试都在春季，故名。}。乌衣巷\footnote{六朝时金陵一个居住区，位于今南京市东南。东晋时王导、谢安等贵族多居此，故世称王谢子弟为乌衣郎。}，燕子矶\footnote{地名。位于江苏省南京市北的观音山上。前临长江，形如飞燕，故名。}。久别对初归。天姿真窈yǎo 窕tiǎo\footnote{形容女子摇曳多姿的样子。}，圣德实光辉。蟠pán 桃紫阙quē 来金母\footnote{班固《汉武故事》说神人西王母来见汉武帝，拿出五个桃子，送给武帝两个，即所谓蟠桃。金母，即西王母，按五行学说，西方属金，故称金母。}，岭荔红尘进玉妃\footnote{岭荔：史载唐代杨贵妃喜食荔枝，玄宗命人自岭南限七日快马送至长安。杜牧诗有“长安回望绣成堆，山顶千门次第开。一骑红尘妃子笑，无人知是荔枝来”的句子。}。霸王军营，亚父丹心撞玉斗dǒu\footnote{在秦末农民大起义中，刘邦率兵攻入函谷关，占了秦都咸阳。项羽随后赶到，打算同刘邦决战。刘邦势小，只好到项羽驻军的鸿门去陪罪。项羽宴请刘邦，项羽的谋士范增几次示意杀害刘邦都没有成功。刘邦走后，范增把刘邦赠送的玉斗摔在地上，用剑击破，说：“竖子不足与谋也。”发泄他对项羽的不满。这就是有名的鸿门宴。亚父，范增年高望重，被项羽尊称为亚父。丹心，指范增对项羽的一片忠心。}；长安酒市，谪仙狂兴换银龟\footnote{传说李白初到长安，拿出所作的《蜀道难》给当时的名诗人贺知章看，贺十分赞赏，称之为“谪仙”，于是解下金龟换酒，与之畅饮尽日。传说李白也曾以银龟换酒。这都表示诗人们的轻视富贵、狂放不羁。金龟、银龟，唐代官员们的佩饰，用以表示官职的级别。谪，封建时代特指贬官。}。
\end{yuanwen}

\chapter{鱼}

\begin{yuanwen}
羹\footnote{gēng，用肉、菜等芶芡煮成的浓汤。}对饭，柳对榆。短袖对长裾。鸡冠对凤尾，芍药对芙蕖\footnote{qú}。周有若\footnote{有若，字子有，孔子弟子。他是东周春秋鲁国人，故称周有若。}，汉相如\footnote{西汉著名辞赋家司马相如。}。王屋对匡庐\footnote{庐山。}。月明山寺远，风细水亭虚。壮士腰间三尺剑\footnote{史称汉高祖刘邦手提三尺剑起兵，因而后人常把三尺剑作为有志男儿的象征。}，男儿腹内五车书\footnote{相传战国时学者惠施很有学问，“其书五车”，后来用以称人的博学。}。疏影暗香，和靖孤山梅蕊放\footnote{宋林逋性恬淡好古，好作诗，隐居西湖孤山，终身不仕，不娶，以植梅养鹤为乐，世称梅妻鹤子。诗风淡远，多写隐居生活和淡泊心境，卒谥和靖先生。他写的《梅花》诗有“疏影横斜水清浅，暗香浮动月黄昏”的句子，一向为人称道。}；轻阴清昼，渊明旧宅柳条舒\footnote{陶渊明写的《五柳先生传》，头几句是：“先生不知何许人也，亦不详其姓字，宅边有五柳树，因以为号焉。”他的诗写自己住宅的环境，有“方宅十余亩，草屋八九间；榆柳荫后檐，桃李罗堂前”的句子。}。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
吾对汝，尔对余。选授\footnote{量才授官。}对升除\footnote{即除去旧职就新职，由皇帝授予。}。书箱对药柜，耒耜\footnote{lěi sì，翻土所用的农具。}对耰锄\footnote{用来平整田土或击碎土块的农具。yōu}。参虽鲁\footnote{参，曾参，孔子的弟子。孔子曾说：“柴也愚，参也鲁。”鲁，迟钝。}，回不愚\footnote{回，颜回，孔子弟子颜渊的名。孔子说过：“吾与回言终日，不违，如愚。退而省其私，亦足以发，回也不愚。”}。阀阅\footnote{古代官吏们的功劳、阅历。}对阎闾\footnote{lǘ，大门楼，引申为高贵的社会地位。（代指平民?）}。诸侯千乘国\footnote{西周制度，诸侯国大者千乘。乘是战车的计量单位，一车四马叫一乘。}，命妇\footnote{受有封号的妇女称命妇。}七香车\footnote{七香车，用多种香料涂抹的极为华贵的车。jū}。穿云采药闻仙子\footnote{《幽明录》载，东汉时刘晨、阮肇，入天台山采药迷路，遇两仙女。}，踏雪寻梅策蹇驴\footnote{策，马鞭，这里是赶着的意思。蹇(jiǎn)驴，瘸驴。相传唐代诗人孟浩然曾骑骞驴于灞上踏雪寻梅，抒其幽兴。}。玉兔金乌，二气精灵为日月\footnote{古代神话，说月中有玉兔捣药，日中有三只脚的乌鸦，因以玉兔代月，以金乌代日。古人又认为，宇宙中存在着相互斗争的阴阳二气，天地万物都是由它变化而成，日月则是二气的精华。}；洛龟河马，五行生克在图书\footnote{传说伏羲时，黄河出龙马，背负图，称河图；夏禹治水时，神龟从洛水出现，背负书，称洛书。又说龟背上有九组不同点数组成的图画，禹因而排列其次第，乃成治理天下的九种大法，称为洛书。伏羲根据它们画成了八卦。汉孔安国谓河图即八卦。五行即金、木、水、火、土，古人认为它们是构成世界的五种元素。}。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
欹\footnote{qī，倾斜。}对正，密对疏。囊橐\footnote{盛物的袋子。大称囊，小称橐tuó。或称有底面的叫囊，无底面的叫橐。}对苞 苴\footnote{包裹。自上包之叫苞，自下垫之叫苴jū。}。罗浮对壶峤\footnote{《初学记》云，罗浮二山随风雨而合离，壶桥二山逐波涛而下山。}，水曲对山纡\footnote{山坳。yū}。骖cān 鹤驾，待鸾luán 舆yú [22] 。桀jié 溺对长沮 [23] 。搏虎卞\footnote{biàn}庄子\footnote{卞庄子，鲁人，古代名勇士。传说他看到二虎争一牛，欲刺虎，管竖子劝说道：“两只老虎共食一牛，一定会因为肉味甘美而相互搏斗起来。两虎相斗，大者必伤，小者必死。到那时候您跟在受伤老虎的后面刺杀老虎，就能一举得到刺杀两头老虎的美名。”卞庄子听从劝告，一次刺死两只虎。故有搏双虎之名。}，当\footnote{dǎng}熊冯婕妤\footnote{婕妤yú，古代宫廷中女官名。冯婕妤侍汉元帝观虎圈，有熊出，众惊走，冯独挡之，帝深嘉其勇也。}。南阳高士吟梁父\footnote{诸葛亮原来隐居南阳，亲自种田，并且特别喜欢唱古曲《梁父吟》。}，西蜀才人赋子虚\footnote{西蜀才人指司马相如，他写的《子虚赋》，受到汉武帝极大赞赏，叹不同时。}。三径风光，白石黄花供杖履\footnote{语出陶渊明《归去来兮辞》：“三径就荒，松菊犹存。”}；五湖\footnote{即太湖，古今著名风景区。}烟景，青山绿水在樵渔。
\end{yuanwen}

[22] 鹤驾、鸾舆：都是宗教传说中仙人所乘的车乘，由鹤和鸾凤驾着在空中飞行。骖，在这里是驾驶的意思。

[23] 桀溺、长沮：二人为春秋时隐士。也有人说，长和桀都是身材高大的样子，溺和沮都是污泥。长沮和桀溺就是两个身上沾泥的高个子，并不是人名。

\chapter{虞}

\begin{yuanwen}
红对白，有对无。布谷对提壶\footnote{鸟名。}。毛锥\footnote{即毛笔。}对羽扇，天阙对皇都。谢蝴蝶\footnote{宋谢逸有蝴蝶诗百首，人呼为“谢蝴蝶”。}，郑鹧鸪\footnote{zhè gū，唐郑谷写的《鹧鸪》诗，有“雨昏青草湖边过，花落黄陵庙里啼”一联，诗家许为最得神韵，所以被称为郑鹧鸪。}。蹈海\footnote{战国时，秦兵围困赵都邯郸，魏王派客将军辛垣衍去劝说赵王，让他尊奉秦昭王为帝，秦兵自退。这事被围困在城中的齐国将士鲁仲连知道，当面批驳了辛垣衍的错误观点，说如果秦真的为帝，自己“有蹈东海而死耳，吾不忍为之民也”。}对归湖\footnote{春秋时范蠡帮助越王勾践灭吴后，功成身退，改名换姓，乘扁舟浮于五湖（即太湖）。}。花肥春雨润，竹瘦晚风疏。麦饭豆麋终创汉\footnote{汉光武帝刘秀初起兵，在饶阳地方遇到困难，将军冯异在滹沱河为他烧麦饭，在芜娄亭为他煮粥，使他度过难关，终于创立了东汉王朝。糜，粥。}，莼羹鲈脍竟归吴\footnote{莼chún，莼菜，多年生水草，可做汤吃。莼羹gēng：一种用野菜煮成的汤。鲈脍lú kuài，鲈鱼切成的丝。晋时张翰，由于厌倦官场生活，见秋风起，思念起故乡吴地的莼羹、鲈鱼脍，当即弃官而去。}。琴调轻弹，杨柳月中潜去听；酒旗斜挂，杏花村里共来沽。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
罗对绮qǐ，茗对蔬。柏秀对松枯。中元对上巳sì[8]，返璧对还珠[9] 。云梦泽\footnote{古代大泽名，在楚（今湖南洞庭湖一带），方九百里，后逐渐干涸，只剩下了洞庭湖。}，洞庭湖。玉烛对冰壶[11]。苍头犀角带，绿鬓bìn 象牙梳。松阴白鹤声相应\footnote{《易经》中有“鸣鹤在阴，其子和之”的句子。}，镜里青鸾luán影不孤\footnote{《异苑》载，罽（jì）宾国王买得一只鸾鸟，多年不鸣。夫人说：“听人说鸾鸟找到同类就鸣，何不让它照镜子试一试。”鸾鸟发现镜子里的影像，高声悲鸣，向天空奋力一飞，就死掉了。}。竹户\footnote{竹们。}半开，对牖\footnote{y\v{o}u，窗户。}不知人在否；柴门深闭，停车还有客来无。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
宾对主，婢对奴。宝鸭对金凫\footnote{金凫fú，原为动物名，或称为野鸭。这里宝鸭和金凫都是指古代用来焚香的器具。}。升堂对入室\footnote{古代居室建筑，室外有堂。一次孔子评价他的弟子子路，说：“由也，升堂矣，未入于室也。”意思是他已经有了一定的造诣。但还不够理想。}，鼓瑟对投壶\footnote{上古宴会时的一种游戏。宾主依次将矢投入壶中，多者为胜，少者罚饮。}。觇合璧，颂联珠\footnote{古代迷信说法，日月合璧，五星联珠，是太平的征兆。觇，chān，观测。}。提瓮\footnote{汉人鲍宣的妻子桓少君喜欢打扮，鲍宣说：“这和我们的家境很不相称。”少君乃去服饰，著布衣，常提瓮出汲，并修妇道。瓮，wèng，瓦罐。}对当垆\footnote{卖酒。垆，lú，放置酒器的土台，这里借指酒店。}。仰高红日近[18] ，望远白云孤[19] 。歆向秘书窥二酉\footnote{刘向、刘歆父子，都是西汉末年著名的学者，曾经多年整理皇家图书，对先秦典籍的整理、流传起了很大作用，刘歆继父业，整理六艺群书，编成《七略》。对经籍目录学有卓越贡献，为中国目录学之始。二酉，即大、小酉山，在湖南沅陵县西北。古代传说，秦时曾有人于此读书，留书千卷于山中。窥二酉，意思是读了许多古代的秘密藏书。}，机云芳誉动三吴[21] 。祖饯jiàn 三杯，老去常斟花下酒；荒田五亩，归来独荷月中锄。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
君对父，魏对吴。北岳对西湖。菜蔬对茶荈chuǎn [22] ，苣jù 藤对菖chāng 蒲pú [23] 。梅花数\footnote{古占法。相传为宋代邵雍所作。附会人事，以断吉凶。}，竹叶符\footnote{即竹使符。汉代分与郡国守相的信符，右留京师，左留郡国。以竹箭五枚刻字制成。}。廷议对山呼 [26]。两都班固赋\footnote{班固是东汉著名史学家、文学家，他曾写了《汉书》。《两都赋》是他辞赋中的代表作。}，八阵孔明图\footnote{《三国志》载，孔明曾演八阵图，其遗址甚多，都在四川。八阵，古代作战阵法。}。田庆紫荆堂下茂\footnote{《续齐谐记》载，京兆田真、田庆、田广三兄弟商议分居，准备把堂前一棵紫荆树也截为三段。第二天树就枯死了，兄弟大惊，说：树木同株，听说将分就死掉了，难道人还不如树吗？决定不再分居，紫荆树又活了。}，王裒póu青柏墓前枯\footnote{王裒，晋人，其父被文帝杀死，裒攀墓柏号哭，柏忽枯。这是迷信说法。}。出塞中郎，羝dī 有乳时归汉室\footnote{中郎，指苏武。汉苏武以中郎将身份出使匈奴，被扣留，匈奴使牧羝羊，告诉他：“羝乳乃得归。”羝，公羊。乳，生羔。}；质秦太子，马生角日返燕都\footnote{据《燕丹子》载，战国末年，燕太子丹为质于秦，秦国对他很无礼，于是思归故乡。向秦王恳请，秦王说：“乌鸦白头，马生角，一定放你回去。”太子丹仰天而叹，乌鸦果然白了头，低头落泪；马就生出了角。秦王不得不放他回来。后用以比喻极不可能实现的事情。}。
\end{yuanwen}

[8] 中元：农历七月十五日，道教以之为中元节。上巳：农历三月三日，古人称上巳节。

[9] 返璧：战国时，赵国有和氏璧，秦王托言以十五城易之，实际是强行索取。赵使蔺相如奉璧入秦，秦不给城，相如诈说璧有微瑕，请原璧归赵。还珠：相传古代合浦郡不产谷物，只有海中盛产珍珠。许多太守到任后尽力搜刮，宝珠竟然迁往它处。后孟尝君为合浦太守，清廉自奉，宝珠又回来了。

[11] 冰壶：盛冰的玉壶。用以比喻人的清白，心地纯洁。

[18] 仰高红日尽：史载晋元帝太子明帝幼时聪明，其父帝抱以临朝。恰逢有长安使者至，元帝问他：“日与长安孰近乎？”对曰：“长安近，不闻人从日边来。”次日日薄西山宴群臣，帝夸于众，明帝又以为日近。帝问其说，对曰：“举头见日（按：日指他的父亲晋元帝，这是古代崇拜皇帝的说法），不见长安。”众大奇之。

[19] 望远白云孤：狄仁杰客外忆亲曰：“白云飞处为亲所在。”

[21] 机云芳誉动三吴：陆机、陆云兄弟，都是西晋初年著名的文学家。吴亡后，与弟陆云至洛阳，为晋太常张华所器重，文名大噪，时称二陆。晋吴郡华亭（今江苏省松江县）人。三吴是二陆的家乡。

[22] 荈：粗茶。

[23] 苣藤：芝麻。菖蒲：植物名。习俗在端午节取叶插于檐下。


[26] 廷议：古时在朝廷之上、皇帝面前论辩国事称廷议。山呼：《汉书·武帝纪》载，汉武帝登中岳嵩山，曾听到群山多次呼喊“万岁”。


\chapter{齐}

\begin{yuanwen}
鸾luán 对凤，犬对鸡。塞北对关西。长生对益智，老幼对旄倪\footnote{老人和小孩。旄，máo，通“耄”，老人。倪，小儿。}。颁竹策\footnote{皇帝给诸侯王颁发的委任状，以竹简为之。}，剪桐圭\footnote{圭，古代帝王诸侯举行礼仪时所用的玉器，上尖下方，代表官阶。相传周成王同他的小弟弟叔虞开玩笑，用桐叶剪成圭形，赠给他说，封你为侯。大臣进来贺喜，成王说：这是开玩笑。大臣说：天子无戏言。最后只好把叔虞封于唐。}。剥枣\footnote{pū，剥，同扑，打。}对蒸梨。绵腰如弱柳，嫩手似柔荑\footnote{《诗经·卫风·硕人》写卫庄公夫人之美，说“手如柔荑，肤如凝脂”。荑，tí：初生的茅芽，色白且柔嫩，用以比喻女子的手细白柔美。}。狡兔能穿三穴隐\footnote{战国时，齐公子孟尝君出谋划策，谋求安稳的地位，说，狡兔有三窟，国君也应当如此。意思是多方采取措施，寻找几条出路。}，鹪jiāo 鹩liáo 权借一枝栖\footnote{鹪鹩，一种食小虫的极小的鸟，又名“巧妇鸟”。《庄子》上说：“鹪鹩栖树，不过一枝。”意思是容易满足。}。甪lù 里先生，策杖垂绅扶少主\footnote{汉初，商山有四个隐士，名东园公、绮里季、夏黄公、甪里先生，因为年老须发皆白，所以称四皓。相传高祖刘邦没能聘请他们出来，后高祖立吕后子惠帝为太子，继又欲以赵王如意易之。吕后用张良计，请四皓辅佐太子，帝见之曰“幸烦公等善为调护”，遂不见废。}；於wū 陵仲zhòng 子，辟纑lú 织履lǚ 赖贤妻\footnote{於陵仲子，即陈仲子，战国时齐国的隐士。因居于於陵，故号於陵子。《孟子》上记载他“身织屦，妻辟 ”。织屦即织草鞋。辟 ，原为剥麻，染麻。辟 指将分练过的麻搓成线。麻是古代纺织原料之一。 ，布缕，引申为织布。楚王欲以为相，不就，与妻逃去，为人灌园，妻子辟 织履。}。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
鸣对吠，泛对栖。燕语对莺啼。珊瑚对玛瑙，琥珀对玻璃。绛县老\footnote{即绛县老人。《左传》记载，晋绛县一位老人，不知道自己究竟多大年纪，只知道出生那年初一是甲子日。人们去问师旷，师旷说，他已经七十三岁了。}，伯州犁\footnote{春秋时晋国大夫伯宗之子伯嚭，因其父被杀，奔楚，为太宰。}。测蠡\footnote{蠡，lǐ，贝壳做的瓢。管窥天，蠡测海，喻见小也，自不量力。}对燃犀\footnote{烛照明察。相传燃烧犀角可以照妖，晋温峤路过渚矶，人们说水下有怪物，温峤用点燃的犀角照之，果然见到许多奇形异状的精灵。夜梦人曰：“幽明道别，何苦相逼。”这是迷信传说。后比喻洞察事理或奸邪。}。榆槐堪作荫\footnote{yìn}，桃李自成蹊\footnote{《史记·李将军传赞》：“谚曰：‘桃李不言，下自成蹊。’此言虽小，可以喻大也。”比喻一个人如果有高德美才，不用自我声张，自然得到人们的敬爱。蹊，小路。}。投巫救女西门豹\footnote{战国魏文侯时，邺地三老、廷掾，与巫祝勾结，假托河伯欲娶妻，每年强选少女，投入河中，愚弄人民并榨取钱财。后西门豹为邺令，在河伯娶妇时，托言所选女子不美，要巫祝、三老去与河伯商量，另行选送，便将其投入河中，因而制止了利用迷信虐害人民的恶行。}，赁浣逢妻百里奚\footnote{赁，lìn，本意为租借，这里指雇用。浣，洗。《风俗通》载，春秋时百里奚为秦相，赁一浣妇，歌曰：“百里奚，五羊皮，忆别时，烹伏雌，舂黄 ，烦扊扅，今日富贵忘我为？”问她是谁，原来是被百里奚抛弃在故乡的妻子。}。阙里门墙，陋 巷规模原不陋\footnote{阙里，孔子居住的里巷名。陋巷，孔子弟子颜渊所居，狭小的巷子。引申为狭窄简陋的住处。孔子曾夸奖颜渊：“一箪食，一瓢饮，在陋巷。人不堪其忧，回也不改其乐。”后来唐刘禹锡作《陋室铭》说：“君子居之，何陋之有？”意思是，只要有德者居住，陋巷也不简陋。}；隋堤基址，迷楼踪迹亦全迷\footnote{隋炀帝为游江都，开凿了大运河，在两岸栽种杨柳，堤长一千三百余里，称隋堤。迷楼，传说也是隋炀帝所建，用以寻欢作乐的地方。两句的意思是：隋堤也好，迷宫也罢，都成了历史的残迹，当年的迷宫如今真的迷失荒草中了。}。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
越对赵，楚对齐。柳岸对桃溪\footnote{指桃源。}。纱窗\footnote{蒙纱的窗户。}对绣户\footnote{雕绘华美的门户。多指妇女居室。}，画阁\footnote{彩绘华丽的楼阁。}对香闺\footnote{指青年女子的内室。}。修月斧\footnote{传说唐代有人登嵩山，看见有人卧在道旁，问他为什么在道旁酣睡。那人回答说：“月亮由七宝合成，要由八万二千户人经常修理，我是其中的一个。”说着拿出身边的斧凿。}，上天梯。蝃蝀\footnote{d\`i dōng，古时称虹为蝃蝀。}对虹霓。行乐游春圃\footnote{春日的园圃。}，工谀\footnote{yú}病夏畦\footnote{于炎夏中耕田，比喻勤苦工作。xī}。李广不封空射虎\footnote{《史记·李将军传》：西汉李广守北平，出猎，见草中石以为虎，射之，箭没石中，以为奇。李广一生战功卓著，却不得封侯。}，魏明得立为存麑\footnote{ní。魏明帝曹叡小时候随父射猎，文帝射死母鹿，让明帝去射小鹿。明帝不肯，说：“陛下已杀其母，臣不忍复杀其子。”同时流下了眼泪。文帝于是决心让他继承王位。}。按辔\footnote{勒住马。pèi}徐行，细柳\footnote{汉代周亚夫为将军时，屯兵于细柳，军纪森严，天子欲入军营，亦须依军令行事。}功成劳王敬；闻声稍卧 ，临泾\footnote{西汉赤玼守原州，虏不过临泾，人常道其名以吓唬小儿，使之不敢啼哭。}名震止儿啼。
\end{yuanwen}

\chapter{佳}

\begin{yuanwen}
门对户，陌对街。枝叶对根荄gāi [1] 。斗鸡对挥麈zhǔ [2] ，凤髻\footnote{古代女子的一种发型。jì}对鸾luán 钗chāi [3] 。登楚岫xiù [4] ，渡秦淮[5] 。子犯对夫差[6] 。石鼎龙头缩[7] ，银筝雁翅排[8] 。百年诗礼延余庆[9]，万里风云入壮怀[10] 。能辨明伦，死矣野哉悲季路[11] ；不由径\footnote{小路。}窦\footnote{孔、洞。}，生乎愚也有高柴[12]。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
冠对履，袜对鞋。海角对天涯。鸡人对虎旅[13] ，六市对三街[14] 。陈俎豆\footnote{相传孔子年幼时，经常自己摆放俎豆，模仿大人们行礼。俎zǔ豆，古代祭祀、宴飨时，用来盛祭品的两种礼器。亦泛指各种礼器。}，戏堆埋\footnote{《列女传·母仪》载，孟子幼时，居近墓，习堆埋；移舍于市，又习贸易事；移学宫旁，乃习礼让。}。皎jiǎo 皎对皑ái皑[16] 。贤相聚东阁[17] ，良朋集小斋zhāi。梦里山川书越绝[18] ，枕边风月记齐谐[19] 。三径萧疏，彭泽 高风怡五柳；六朝华贵，琅琊佳气种三槐[20]。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
勤对俭，巧对乖。水榭对山斋[21] 。冰桃对雪藕，漏箭[22] 对更牌\footnote{古代用来打更报时的竹签。}。寒翠袖[23]，贵荆钗[24]。慷慨对诙谐 。竹径风声籁[25]，花溪月影筛[26]。携囊[27]佳韵随时贮zhù ，荷hè锄[28] 沉酣hān 到处埋。江海孤踪，雪浪风涛惊旅梦；乡关[29]万里，烟峦云树切归怀。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
杞对梓，桧guì对楷jiē \footnote{杞、梓、桧和楷，均为树名。}。水泊pō [30] 对山崖。舞裙对歌袖，玉陛bì 对瑶阶[31]。风入袂mèi ，月盈怀。虎兕sì[32] 对狼豺。马融堂上帐[33] ，羊侃水中斋[34] 。北面黉hóng 宫宜拾芥jiè[35] ，东巡岱dài畤zhì 定燔fán柴[36] 。锦缆春江，横笛洞箫通碧落[37] ；华灯夜月，遗簪zān 堕翠遍香街[38] 。
\end{yuanwen}

[1] 根荄：植物的根。斗鸡：古时让鸡与鸡相搏斗的一种游戏。

[2] 挥麈：晋代人们清谈时，常挥麈以为谈助，后称谈论为挥麈。麈，古书上指鹿一类的动物，其尾可做拂尘，即“麈尾”。

[3] 鸾钗：鸾形的钗子。

[4] 楚岫：楚地山峦。

[5] 秦淮：河名。流经南京，是南京市名胜之一。

[6] 子犯：即狐偃，字子犯，春秋晋人。为晋文公舅，故亦称为舅犯。夫差：差，为压韵可读chā。春秋时的吴王，因父阖闾为越王勾践所败，故败困勾践于会稽，以报父仇，并率精兵北会诸侯于黄池，与晋争霸，勾践乘虚而入，遂灭吴，夫差自刭而死，在位二十三年。

[7] 石鼎：陶制的烹茶用具。龙头：当指石鼎上的龙头形装饰。

[8] 银筝：用银装饰的筝或用银字表示音调高低的筝。雁翅：当指古筝上的琴码。

[9] 诗礼：旧时常用来称读书讲究礼教的人家。余庆：指留给子孙后辈的德泽。

[10] 壮怀：豪壮的胸怀。

[11] 季路：姓仲，名由，字子路，一字季路。孔子弟子，性好勇、事亲孝。

[12] 高柴：孔子门人。遇卫难不径不窦（既不走小路，又不走孔道，不知变通）。

[13] 鸡人：职官名。于天将亮时，报时以警醒百官。虎旅：勇猛善战的军队。

[14] 六市、三街：街市。亦作三街六巷。


[16] 皎皎、皑皑：洁白的样子。

[17] 东阁：东向的小门。

[18] 越绝：《越绝书》，历史小说。记载春秋末年与战国初期吴越争霸的历史故事。

[19] 齐谐：《齐谐》，志怪书名。

[20] 三槐：宋代兵部侍郎王佑，多阴德，手植三槐于庭，自言子孙必有为三公的。其子旦后果为相，世称为三槐王氏，子孙因建三槐堂。

[21] 山斋：山中居室。

[22] 漏箭：古代漏壶中用作计时指针的箭。

[23] 翠袖：青绿色衣袖。泛指女子的装束。

[24] 荆钗：用荆木做的发钗。代指与丈夫同甘共苦的贤惠的妻子。

[25] 竹径：竹林中的小径。籁：本指从孔窍中所发出的声音，后泛指一切的声音。

[26] 筛：洒、落。

[27] 携囊：李贺系囊贮诗。

[28] 荷锄：晋人刘伶，好酒。荷锄自随曰：“醉死便可埋我。”

[29] 乡关：故乡。

[30] 水泊：湖泽。

[31] 玉陛：帝王宫殿的台阶。瑶阶：玉砌的台阶。亦用为石阶的美称。

[32] 虎兕：虎与犀牛。比喻凶恶残暴的人。

[33] 马融堂上帐：马融字季长，茂陵（今陕西省兴平县东北）人，东汉学者。从学者常千数，注《孝经》、《论语》、《诗》、《易》、《尚书》、三《礼》等。马融堂前教授生徒，后设绛纱帐，置女乐。

[34] 羊侃水中斋：南朝梁羊侃，好奢侈，到衡州游玩时，结舟为斋，亭馆皆备，日事游宴。

[35] 黉宫：古代学校名。拾芥：捡取地上的草芥。比喻取之极易。

[36] 岱：泰山。畤：古代祭天地五帝之处。燔柴：烧柴，祭天之礼。

[37] 锦缆：锦制的精美的缆绳。碧落：天空。

[38] 华灯：雕饰华美而光辉灿烂的灯。遗簪：指失落的簪子。香街：指繁华的街道。





\chapter{灰}

\begin{yuanwen}
春对夏，喜对哀。大手\footnote{犹高手。指工于文辞的名家。}对长才\footnote{优异的才能。}。风清[2] 对月朗，地阔对天开。游阆làng 苑[3] ，醉蓬莱[4] 。七政对三台[5] 。青龙壶老杖[6] ，白燕玉人钗[7] 。香风十里望仙阁[8] ，明月一天思子台\footnote{汉武帝逼死了被诬陷的太子刘据，后来帝知其冤，作望思台和思子宫以表哀思。}。玉橘冰桃[10] ，王母几因求道降；莲舟藜lí 杖[11] ，真人原为读书来。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
朝zhāo对暮，去对来。庶矣\footnote{人口众多。}对康哉[12] 。马肝对鸡肋[13] ，杏眼对桃腮。佳兴适，好怀开。朔雪[14] 对春雷。云移鳷zh\=i鹊观guàn [15] ，日晒凤凰台[16] 。河边淑气[17] 迎芳草，林下轻风待落梅[18] 。柳媚 花明，燕语莺声浑是笑；松号柏舞，猿啼鹤唳总成哀。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
忠对信，博\footnote{广博。}对赅gāi\footnote{完备。}。忖cǔn 度duó 对疑猜[19] 。香消对烛暗[20] ，鹊喜对蛩qióng [21] 哀。金花报[22] ，玉镜台[23] 。倒d\v{a}o斝jiǎ 对衔杯[24] 。岩巅横老树，石磴[25] 覆苍苔。雪满山中高士卧[26] ，月明林下美人来[27]\footnote{出自明高启《咏梅九首》}。绿柳沿堤，皆因苏子[28] 来时种zhòng ；碧桃满观guàn ，尽是刘郎[29] 去后栽。
\end{yuanwen}


[2] 风清：风轻柔而凉爽。

[3] 阆苑：阆风之苑，神话传说的仙人居地。

[4] 蓬莱：神话传说中的海上仙山之一。

[5] 七政：日、月和金、木、水、火、土五星。三台：古有灵台、时台、囿台，合称三台。

[6] 青龙壶老杖：《后汉书·费长房传》载，东汉费长房从壶公学仙，辞归，壶公给他一竹杖，说：骑之可以到家，长房到家后把杖投入葛陂，杖化为龙。

[7] 白燕玉人钗：汉武帝升平元年，建招灵阁，有女神留玉钗与帝，后化为玉燕升天。

[8] 望仙阁：南朝陈后主建。


[10] 玉橘冰桃：《汉武外传》载，王母降汉武宫中，享帝以玉橘、冰桃、雪藕。

[11] 莲舟藜杖：据《拾遗记》，传说太乙真人坐莲舟，燃藜杖，降天禄阁，照刘向校书。

[12] 康哉：《尚书·益稷》：“﹝皋陶﹞乃赓载歌曰：‘元首明哉，股肱良哉，庶事康哉。’”歌词称颂君明臣良，诸事安宁。后遂以“康哉”为歌颂太平之词。

[13] 马肝：马肝味劣，比喻卑微琐碎的事。鸡肋：与鸡的肋骨一样无味。比喻没有味道或少有实惠。

[14] 朔雪：北方的雪。

[15] 鹊观：古代道观名。 鹊：鸟纲雀形目鸣禽类。

[16] 凤凰台：在江苏南京市。

[17] 淑气：温和怡人的气息。

[18] 落梅：汉应劭《风俗通》：五月有落梅风，江淮以为信风。

[19] 忖度：思量、考虑。疑猜：猜疑。古典诗词戏曲中为和韵脚常将一个词中的两个字颠倒使用。

[20] 香消：比喻女子死去。烛暗：人死去的通称。

[21] 蛩：蟋蟀的别名。古人认为蟋蟀的叫声凄凉哀伤。

[22] 金花报：古代状元及第时寄家信报喜，称为金花报。

[23] 玉镜台：东晋温峤娶其姑之女，以玉镜台为聘。

[24] 斝：古代青铜制的酒器，圆口，三足。衔杯：口含酒杯。多指饮酒。

[25] 石磴：以石头铺砌成的台阶。

[26] 高士卧：《后汉书·袁安传》载，袁安遇雪天在家高卧不出，人以为贤，举为孝廉。

[27] 美人来：隋赵师雄游罗浮山，日暮见一美人邀共饮，雄不觉醉卧。醒来在梅花树下，翠羽嘈唧其上，月落参横，惆怅不已。

[28] 苏子：苏轼守杭州，令西湖沿堤种桃柳，人号苏公堤，简称苏堤。

[29] 刘郎：语出刘禹锡《元和十一年自朗州召至京，戏赠看花诸君子》诗：“紫陌红尘拂面来，无人不道看花回。玄都观里桃千树，尽是刘郎去后栽。”





\chapter{真}

\begin{yuanwen}
莲对菊，凤对麟。浊富\footnote{不义而富。与“清贫”相对。}对清贫\footnote{生活清寒贫苦。}。渔庄\footnote{渔村。}对佛舍\footnote{寺院房舍，佛堂。}，松盖\footnote{谓乔松枝叶茂密，状如伞盖。}对花茵\footnote{花儿开得茂盛，看起来像毯子一样。}。萝月叟sǒu\footnote{月下走在藤萝盘绕的山路上的老人。萝月，萝藤间的月色。}，葛天民\footnote{传说中的上古帝王，其治世不言而信，不化而行，是远古社会理想化的政治领袖人物。古人认为是理想中的自然、淳朴之世。}。国宝对家珍[6]。草迎金埒liè [7]马，花醉玉楼[8]人。巢燕三春尝唤友[9] ，塞鸿八月始来宾[10] 。古往今来，谁见泰山曾作砺[11] ；天长地久，人传沧海几扬尘[12]。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
兄对弟，吏对民。父子对君臣。勾丁对甫甲[13] ，赴卯对同寅[14] 。折桂客[15] ，簪花人[16] 。四皓对三仁[17] 。王乔云外舃xì [18] ，郭泰雨中巾[19] 。人交好友求三益[20] ，士有贤妻备五伦[21] 。文教南宣 ，武帝平蛮开百越[22] ；义旗西指，韩侯扶汉卷三秦[23] 。
\end{yuanwen}
===================================================================
注释
===================================================================

\begin{yuanwen}
申对午，侃kǎn 对訚yín [24] 。阿ē 魏对茵陈[25] 。楚兰对湘芷zhǐ [26] ，碧柳对青筠[27] 。花馥fù 馥，叶蓁zhēn 蓁[28] 。粉颈对朱唇。曹公奸似鬼[29] ，尧帝智如神[30] 。南阮ruǎn 才郎差chā北富[31] ，东邻丑女效西颦pín [32] 。色艳北堂，草号hào 忘忧[33] 忧甚事？香浓南国，花名含笑[34]笑何人？
\end{yuanwen}

[6] 家珍：家中的珍贵物品。

[7] 金埒：埒即勒，马具。

[8] 玉楼：华丽的楼。

[9] 巢燕三春尝唤友：语出《诗经·小雅·伐木》：“伐木丁丁，鸟鸣嘤嘤，出自幽谷，迁于乔木。嘤其鸣矣，求其友声。”

[10] 塞鸿八月始来宾：塞北的鸿雁直到八月才会飞到南方去做客。称之为宾，因为塞北才是雁的家乡，经过中原好象客人一样。

[11] 泰山曾作砺：汉代封功臣、皇帝封爵的誓词有“黄河如带，泰山若砺。国以永宁，爰及苗裔”的话，意思是遥远无期，不可能出现的情况。砺，磨刀石。

[12] 沧海几扬尘：犹言沧海桑田。《神仙传》载，仙人麻姑在蔡经家见到王远，说自己曾见东海三为桑田，目前东海水又浅，大约要变成陆地。王远叹息说：圣人都说海中将要扬起尘土了。

[13] 勾丁：即征兵。甫甲：即补甲，补充兵员。

[14] 赴卯：古代官府把检查出勤情况叫做点卯（因为卯时日出，开始工作），赴卯犹如今天说上班。同寅：同僚。

[15] 折桂客：晋都诜举贤，对策最优，自己夸口说：“犹桂林之一枝，昆山之片玉。”后因以考试得中为折桂。

[16] 簪花人：古代殿试得中，则赏令簪花，以显其荣。

[17] 四皓：商山四皓的简称，汉初商山的四个隐士。三仁：殷商末年，有微子、箕子、比干三个贤人。三人劝谏纣王，不被采纳，纣王的庶兄微子逃往国外，叔父箕子装疯做奴隶，比干因进谏而被杀，俱以仁德见称于世。孔子评价他们说“殷有三仁”。

[18] 王乔云外舃：《后汉书》载，汉人王乔做叶县县令，有神术，每月两次朝见皇帝。皇帝对他来去这么迅速感动惊异，叫人暗地观察。有人报告，王乔每次来朝，只见有一对凫雁飞来。人们用网捕捉这双飞雁，却只捉得了一只鞋。舃，鞋。

[19] 郭泰雨中巾：汉代郭泰是个有名望的人物，一次遇雨，头巾折起一角，人们以为他是有意这样做的，很雅观，于是效之，故意把头巾折起一角，称为“宗林（郭泰字）巾”。

[20] 三益：语出《论语·季氏》：孔子曰：“益者三友，损者三友。友直、友谅、友多闻，益矣。”三益指直、谅、多闻。

[21] 五伦：古代指君臣﹑父子、兄弟﹑夫妻﹑朋友之间的五种伦理体系。

[22] 文教南宣，武帝平蛮开百越：汉武帝时，统一南方百越之地，议立南海、苍梧等九郡。文教，文明、教化。南宣，推广到南方。百越，古代散居南方各地越族的总称，居住两广、海南岛一带。如汉时有闽越、瓯越、南越、骆越等。其文化特征为断发、纹身、契臂、巢居、使舟及铸铜鼓等。亦作百粤。

[23] 义旗西指，韩侯扶汉卷三秦：在刘邦和项羽争夺天下的斗争中，韩信作为刘邦的将领，曾南北转战，立下了很大功劳。在他刚刚被举用的时候，曾劝说刘邦，略定三秦。刘邦听从他的意见，尽得关中之地，为楚汉之争的胜利打下了基础。韩侯，即韩信。三秦，战国时秦的国土，在今陕西。秦亡后，项羽把关中地分为三份，封秦降将章邯为雍王于咸阳以西，司马欣为塞王于咸阳以东，董翳为翟王于上郡，合称为三秦。

[24] 侃：和乐的样子。訚：态度庄重的样子。

[25] 阿魏、茵陈：两味中药名。

[26] 兰、芷：都是香草，产在古代楚国。湘江在楚国境内，因称芷为湘芷。屈原的诗歌中经常提到这两种香草，用它比喻品行高洁的人物。

[27] 筠：竹。

[28] 蓁蓁：茂盛的样子。

[29] 曹公奸似鬼：三国时曹操奸伪，人称奸鬼。

[30] 尧帝智如神：《史记》上说，帝尧十分聪明，“其智如神”。

[31] 南阮才郎差北富：晋洛阳阮氏家族中的阮籍和阮咸叔侄居道南，家贫而多才；其他阮姓宗族居道北，家富。七月七日，北阮晒衣服，光彩夺目。阮咸也以竹杆把大布裤衩挑了出来。人问其故，他说：“未能免俗，聊复尔耳。”

[32] 东邻丑女效西颦：《庄子》里的一则寓言说，美女西施因胸口痛，经常抚胸口皱眉。东邻丑女也学西施的样子，在人前故意卖弄，却引得人们更加讨厌她。颦，皱眉。

[33] 忘忧：萱草也名忘忧草。

[34] 含笑：花名。





\chapter{文}

\begin{yuanwen}
忧对喜，戚对欣。二典对三坟[1] 。佛经对仙语，夏耨nòu 对春耘[2] 。烹早韭，剪春芹。暮雨对朝zhāo 云[3] 。竹间斜白接[4] ，花下醉红裙。掌握灵符五岳箓lù [5] ，腰悬宝剑七星纹[6] 。金锁未开，上相趋听宫漏[7]永；珠帘半卷，群僚仰对御炉[8] 薰。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
词对赋，懒对勤。类聚对群分[9] 。鸾箫对凤笛，带草对香芸[10] 。燕许笔[11] ，韩柳文[12] 。旧话对新闻。赫hè赫周南仲zhòng [13] ，翩翩晋右军[14] 。六国说shuì 成苏子贵[15] ，两京收复郭公勋[16] 。汉阙què 陈书，侃kǎn 侃忠言推贾谊[17] ；唐廷对策，岩岩直谏有刘蕡fén [18] 。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
言对笑，绩对勋。鹿豕shǐ 对羊羵fén [19] 。星冠对月扇[20] ，把袂mèi 对书裙[21] 。汤事葛[22] ，说yuè兴殷[23] 。萝月对松云。西池青鸟使[24] ，北塞黑鸦军[25] 。文武成康为一代[26] ，魏吴蜀汉定三分[27] 。桂苑秋宵，明月三杯邀曲客[28] ；松亭夏日，薰风一曲奏桐君[29] 。
\end{yuanwen}

[1] 二典对三坟：二典指《尚书》中的《尧典》《舜典》两篇。三坟，指三皇伏羲、神农、黄帝之坟，亦指三皇所著之书。此与二典相对，当指三皇所著之书。

[2] 耨：古代锄草的器具。这里当为动词，意为“锄草”，与“耘”相对。耘：锄草。

[3] 暮雨对朝云：据传楚襄王和宋玉一起游览云梦台时，宋玉对楚襄王说：“以前先王，也就是楚怀王曾经游览此地，玩累了便睡着了，梦见一位美丽动人的女子，她说是巫山之女，愿意献出自己的枕头席子给楚王享用。楚王知道弦外有音，非常高兴，立即宠幸那位巫山美女。巫山女临别之时告诉楚怀王：“妾在巫山之阳，高丘之阻。旦为朝云，暮为行雨，朝朝暮暮，阳台之下。”

[4] 竹间斜白接：晋山简为人狂放，做襄阳太守时，经常骑马出游，衣冠颠倒。当时有首民谣说：“山公时一醉，迳造高阳池。日暮倒载归，酩酊无所知。复能乘骏马，倒着白接篱。”白接，即白接篱，当时一种帽子。

[5] 掌握灵符五岳箓：道教传说，修炼到一定程度的道士，可以握三山五岳灵符，统领鬼神。箓，道士画的驱避邪魔的符号、帖子。

[6] 七星纹：宝剑上嵌饰的北斗图案。

[7] 宫漏：即铜壶滴漏，古代宫中计时的用具。

[8] 御炉：御用的香炉。

[9] 类聚对群分：《周易·系辞上》：“方以类聚，物以群分。”

[10] 带草对香芸：相传东汉末年郑康成曾在不其城东南山中教授，所居山下生一种草，叶长尺余，十分坚韧，人们叫它作“康成书带”。香芸，芸香一类的香草，俗称七里香。有特异香气，能去蚤虱，辟蠹奇验，古来藏书家多用以防蠹。

[11] 燕许笔：唐张说封为燕国公，苏颋（tǐng）封为许国公，二人以文章名世，时人称大手笔。

[12] 韩柳文：唐柳宗元、韩愈，文章绝代。

[13] 赫赫周南仲：南仲是周宣王时的大将，他曾率兵击败侵犯周国的少数民族玁狁。

[14] 翩翩：风流潇洒的样子。晋右军：即晋王羲之，著名书法家。他曾做过右军将军，所以人们称他为王右军。

[15] 六国说成苏子贵：战国时，苏秦以合纵术说服了山东六国诸侯，佩六国相印，为总约长。

[16] 两京收复郭公勋：唐郭子仪率兵平息“安史之乱”，收复了长安、洛阳两京，后以功封为汾阳王。

[17] 汉阙陈书，侃侃忠言推贾谊：西汉贾谊是个卓有远见的政治家，他曾上疏汉文帝，直切地指出汉王朝的危机，建议及早采取措施补救。侃侃，形容说话理直气壮，不慌不忙。

[18] 唐廷对策，岩岩直谏有刘 ：唐文宗二年，举贤良方正百余人，在皇帝面前对策。进士刘 慷慨直言，切中时弊。但由于考官惧怕宦官的势力，不敢录取。同时对策的河南府参军李邰上疏，宁可把自己的官职让给刘 。后来因宦官的陷害，刘 终竟被贬死。刘 获得了许多正直的知识分子的同情，例如诗人李商隐就有《哭刘 》诗。岩岩，威严。

[19] 鹿豕：鹿和猪。比喻山野无知之物。羊 ：相传春秋时鲁大夫季康子掘井，挖到一只瓦缸，里面有一只羊，问孔子，孔子说它是土之怪，叫 羊。

[20] 星冠：道士的帽子。月扇：团扇。形如满月，故称。

[21] 把袂：比喻把臂或握手。袂，衣袖。书裙：晋羊欣年十三，王羲之爱其才。昼卧，王羲之书其白练裙，羊欣视为珍宝，揣摩学习，因此书法遂大进。后以书裙称誉别人的书法，或指文人间的相互雅赏爱慕。

[22] 汤事葛：语出《孟子》。汤，成汤，商朝的第一个王。葛，汤时小国。传说葛伯不祀鬼神，汤曾帮助他祭祀。

[23] 说兴殷：说，傅说，商代人。传说他是奴隶，为人筑墙，后来商王武丁发现了他的才干，举以为三公。

[24] 西池青鸟使：《汉武内传》载，仙人西王母临降人间之前，先有青鸟飞来通报，后来诗词中多以青鸟为传达爱情信息的使者。西池，传说西王母住在西方昆仑山的瑶池。

[25] 北塞黑鸦军：唐李克用统领的守塞军队都穿黑色衣甲，号黑鸦军。

[26] 文武成康为一代：文、武、成、康，西周初的四个王，史称是承平之世。

[27] 魏吴蜀汉定三分：汉代以后魏、蜀、吴三国鼎立。

[28] 桂苑：栽有桂树的林园。曲客：指酒友。曲，造酒的媒质。

[29] 松亭：松间之亭。桐君：古琴名。因桐木可作琴，故以桐君为琴的代称。薰风：传说帝舜得五弦琴，作《南薰之歌》。





\chapter{元}

\begin{yuanwen}
卑对长zhǎng ，季对昆[1] 。永巷对长门[2] 。山亭对水阁[3] ，旅舍对军屯[4] 。杨子渡[5] ，谢公墩[6] 。德重对年尊[7] 。承乾对出震，叠坎对重坤[8] 。志士报君思犬马，仁王养老察鸡豚[9] 。远水平沙，有客泛舟桃叶[10]渡；斜风细雨，何人携榼kē杏花村[11]。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
君对相，祖对孙。夕照对朝曛xūn [12] 。兰台对桂殿[13] ，海岛对山村。碑堕泪[14] ，赋招魂[15] 。报怨对怀恩。陵埋金吐气[16] ，田种玉生根[17] 。相府珠帘垂白昼，边城画角[18] 动黄昏。枫叶半山，秋去烟霞堪倚杖；梨花满地，夜来风雨不开门[19]。
\end{yuanwen}

[1] 昆：兄长。季：弟弟。

[2] 永巷：汉代拘禁犯罪的妃嫔宫女的地方。长门：汉宫名。

[3] 水阁：靠近水的楼阁。

[4] 旅舍：旅馆。军屯：指驻屯的军队。

[5] 杨子渡：古津渡名，在江苏江都县南。

[6] 谢公墩：山名，在江苏江宁县城北（古代金陵），晋谢安尝居半山，曾登临，故名。

[7] 年尊：年纪大。

[8] 承乾对出震，叠坎对重坤：乾、坤、坎、震，《周易》的四个卦名。乾为龙，所以继位为君称承乾。震为雷声，有发号施令的意思，所以出震是皇帝发号令。

[9] 仁王养老察鸡豚：战国思想家孟轲阐述他的仁政思想，说如果王者施仁政，“鸡豚狗彘之畜，无失其时，七十者可以食肉矣”。豚，泛指猪。

[10] 桃叶渡：在江苏南京市内秦淮河、青溪合流处。据说晋王献之有妾名桃叶，桃叶渡江，以歌送之曰“桃叶复桃叶，渡江不用楫”之语。

[11] 榼：古盛酒器皿。杏花村：在金陵。唐杜牧《清明》诗：“借问酒家何处有？牧童遥指杏花村。”后因以杏花村指卖酒之处。

[12] 夕照：傍晚的阳光。曛：本指日落时的余光。这里指早晨的昏暗的阳光。

[13] 兰台：这里指汉代皇家贮藏图书的府库，又称兰台寺。桂殿：对寺观殿宇的美称。

[14] 碑堕泪：晋羊祜为荆州都督，与东吴相对抗，甚有建树。羊祜死，襄阳民为之罢巿巷哭，为他在岘山建碑立庙，看见碑的人，莫不坠泪，因而称堕泪碑。

[15] 赋招魂：楚辞有《招魂赋》一篇，有人以为是屈原为招怀王之魂而作，有的以为是宋玉哀师屈原之死而作。还有说是屈原自招其魂。

[16] 陵埋金吐气：旧传秦始皇南巡，有望气者说，五百年后，金陵当有天子出。始皇于是埋金于金陵镇山以镇压之，故称金陵。

[17] 田种玉生根：《搜神记》载，杨伯雍家住无终山，山上无水，伯雍担水置路旁，供行人取饮。三年后，有一人饮水，送给他一斗石子，让他种。几年后，石子上生出了玉石。后其地称玉田。

[18] 画角：古管乐器，传自西羌。形如竹筒，本细末大，以竹木或皮革等制成，因表面有彩绘，故称。发声哀厉高亢，古时军中多用以警昏晓，振士气，肃军容。帝王出巡，亦用以报警戒严。

[19] 梨花满地，夜来风雨不开门：唐刘方平《春怨》诗：“寂寞空庭春欲晓，梨花满地不开门。”





\chapter{寒}

\begin{yuanwen}
家对国，治对安。地主对天官[1] 。坎男对离女[2] ，周诰gào 对殷盘[3] 。三三暖，九九寒[4] 。杜撰对包弹[5] 。古壁蛩qióng声匝zā [6] ，闲亭鹤影单。燕出帘边春寂寂，莺闻枕上漏珊珊[7] 。池柳烟飘，日夕郎归青锁闼tà [8] ；砌[9] 花雨过，月明人倚玉阑干。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
肥对瘦，窄对宽。黄犬对青鸾[10] 。指环对腰带，洗钵对投竿[11] 。诛佞nìng 剑[12] ，进贤冠[13] 。画栋对雕栏[14] 。双垂白玉箸[15] ，九转紫金丹[16] 。陕右棠高怀召sh\`ao伯[17] ，河南花满忆潘安[18] 。陌上芳春，弱柳当风[19] 披彩线；池中清晓[20] ，碧荷承露[21] 捧珠盘。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
行对卧，听对看。鹿洞[22] 对鱼滩。蛟腾对豹变[23] ，虎踞对龙蟠[24] 。风凛lǐn 凛[25] ，雪漫漫[26] 。手辣对心酸。莺yīng 莺对燕燕[27] ，小小对端端[28] 。蓝水远从千涧落，玉山高并两峰寒[29] 。至圣不凡，嬉戏六龄陈俎zǔ豆[30] ；老莱大孝，承欢七衮gǔn舞斑斓[31] 。
\end{yuanwen}

[1] 地主：指住在本地的人。天官：官名。《周礼》分设六官，以天官冢宰居首，总御百官。

[2] 坎男对离女：坎和离都是《周易》卦名，古人解释说坎为中男，离为中女。

[3] 周诰、殷盘：《尚书》中属于西周的文献有《洛诰》《康诰》诸篇，属于殷商的文献有《盘庚》上、中、下三篇。

[4] 三三暖，九九寒：农历三月三日，古人称上巳节。农历九月九日，古人称重阳节。

[5] 杜撰：凭空捏造之事，所谓不经之谈。包弹：宋包拯为御史中丞，弹劾不避权贵，人谓之包弹。

[6] 蛩声：蟋蟀的鸣声。匝：环绕。

[7] 漏：古代计时器，铜制有孔，可以滴水或漏沙，有刻度标志以计时间。简称“漏”。珊珊：形容衣裙玉珮的声音。

[8] 青锁闼：翰林直宿的地方，门上刻画有青色连锁花纹，因称青锁闼。闼，门。

[9] 砌：台阶。

[10] 黄犬：指晋陆机的黄耳犬。曾为陆机长途传递书信。青鸾：古代传说中凤凰一类的神鸟。

[11] 洗钵：即洗钵泉，今位于山东济南李清照纪念堂院内西北隅，为不规则泉池。投竿：投钓竿于水，即垂钓。

[12] 诛佞剑：汉朱云忠直敢谏。成帝的老师安昌侯张禹，在朝廷甚有地位，然毫无作为。朱云对成帝说：“臣愿求赐上方宝剑，断佞臣一人，以厉其余。”上问为谁，曰张禹。帝怒令斩之，云攀殿槛，槛折以免。或请易槛，上不许，存之以旌忠臣。

[13] 进贤冠：文官戴的一种帽子。

[14] 画栋：有彩绘装饰的栋梁。

[15] 白玉箸：道家得道，临终有白玉气出鼻孔，双垂如双玉箸。

[16] 九转紫金丹：古代术士把朱砂烧成水银，又把水银炼成丹药，叫做还丹。九转，形容经过许多步骤。

[17] 陕右棠高怀召伯：召虎是周宣王时的一位大臣，人们称他为召伯。他很有政绩，传说他的住处有一棵甘棠树，他走后，人们对这棵树加意保护，并且作了一首叫《甘棠》的诗歌，以资纪念。陕右，即关中地区。

[18] 河南花满忆潘安：河南疑当作河阳，潘安为河阳令，满县皆栽桃花，人曰花县。

[19] 当风：正对着风。

[20] 清晓：清晨，天刚亮的时候。

[21] 承露：承接甘露。

[22] 鹿洞：指白鹿洞。宋朱熹讲学处。

[23] 豹变：意思是君子的变化像豹一样，越来越有文采。喻润色事业，或迁喜去恶。

[24] 虎踞、龙蟠：诸葛亮论金陵的地形，说：“钟阜龙蟠，石城虎踞。”

[25] 凛凛：寒冷的样子。

[26] 漫漫：空间广远的样子。

[27] 莺莺、燕燕：钱塘范十二郎有二女，曰莺莺燕燕，为富民陆氏妾。

[28] 小小、端端：钱塘妓女苏小小，亦名简简。

[29] 蓝水远从千涧落，玉山高并两峰寒：是杜甫《九日兰田崔氏庄》一诗的腹联。

[30] 至圣不凡，嬉戏六龄陈俎豆：《史记·孔子世家》载：“孔子为儿嬉戏，常陈俎豆，设礼容。”

[31] 老莱大孝，承欢七衮舞斑斓：老莱子，传说中的古孝子，父母年迈，无以为欢，他虽也年纪很大，但仍穿上花花绿绿的幼儿服装，在父母面前嬉笑，引逗双亲开心。

\chapter{删}

\begin{yuanwen}
林对坞wù[1] ，岭对峦luán 。昼永[2] 对春闲。谋深对望重，任大对投艰[3] 。裙袅niǎo袅[4] ，佩[5]珊珊。守塞对当关[6] 。密云千里合，新月一钩弯。叔宝君臣皆纵逸[7] ，重华父母是嚚yín 顽[8]。名动帝畿jī ，西蜀三苏来日下[9] ；壮游京洛，东吴二陆起云间[10]。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
临对仿，吝对悭qiān[11] 。讨逆对平蛮[12] 。忠肝对义胆，雾发fà 对云鬟huán 。埋笔冢zhǒng [13] ，烂 柯山。月貌对天颜。龙潜终得跃[14] ，鸟倦亦知还[15] 。陇树[16] 飞来鹦鹉绿，池筠yún 密处鹧zhè 鸪gū 斑。秋露横江，苏子月明游赤壁[17] ；冻云迷岭，韩公雪拥过蓝关[18]。
\end{yuanwen}

[1] 坞：四面高，中间凹下的地方。

[2] 昼永：白昼漫长。

[3] 投艰：赋予重任。

[4] 袅：随风摆动的样子。

[5] 佩：古代女子头上或身上的佩饰。

[6] 当关：把守关隘。

[7] 叔宝君臣皆纵逸：南朝陈后主，名叔宝，历史上有名的荒淫皇帝。他经常召集江总、孔范等十个文人在一起饮宴，称为“狎客”，让张贵人等八名妃嫔与之交错而坐，整日纵情声色。

[8] 重华父母是嚚顽：重华是帝舜的名。相传他的父亲瞽叟和弟弟象品行都很坏，曾多次设阴谋准备把他害死。嚚顽，愚蠢而顽固。瞽，瞎。

[9] 名动帝畿，西蜀三苏来日下：三苏，指宋著名文学家苏洵和他的儿子苏轼、苏辙。他们都是四川眉山人，名震一时，人称三苏。帝畿，我国古代称靠近国都的地方。这里同句中的“日下”都指都城。

[10] 壮游京洛，东吴二陆起云间：二陆指晋文学家陆机、陆云兄弟，大有才名，人称二陆。他们在东吴亡后，都来到洛阳从政。据说一次陆云遇到荀隐，互相自我介绍，陆说：“云间陆士龙。”荀说：“日下荀鸣鹤。”云间，江苏松江县之古称。壮游，谓怀抱壮志而远游。

[11] 悭：吝啬。

[12] 讨逆：讨伐坏人。蛮：旧指南方少数民族。

[13] 埋笔冢：陈、隋间僧人智永是著名的书法家，相传他写字用笔积十八瓮，后埋成一墓，号曰“退笔冢”。

[14] 龙潜终得跃：《周易·乾卦》：“初九，潜龙勿用。”“九四，或跃在渊。”比喻人或事物由小到大、由弱到强的发展过程。

[15] 鸟倦亦知还：语出晋陶渊明《归去来兮辞》：“云无心以出岫，鸟倦飞而知还。”

[16] 陇树：陇山一带的树木。泛指边塞之树。

[17] 秋露横江，苏子月明游赤壁：元丰四年，苏轼曾月夜泛舟赤壁，作《前赤壁赋》，赋中有“少焉，月出于东山之上，徘徊于斗牛之间。白露横江，水光接天”等语。

[18] 冻云迷岭，韩公雪拥过蓝关：唐文学家韩愈，以上《谏迎佛骨表》触怒宪宗，被贬为潮州刺史，行程中至蓝关遇雪，写了一首《左迁至蓝关示侄孙湘》，“云横秦岭家何在，雪拥蓝关马不前”是诗中名句。


\part{卷下}

\setcounter{chapter}{0}

\chapter{先}

\begin{yuanwen}
寒对暑，日对年。蹴cù 踘jū [1] 对秋千。丹山对碧水，淡雨对覃tán烟[2] 。歌宛转[3]，貌婵娟[4]。雪鼓对云笺jiān [5] 。荒芦栖南雁，疏柳噪秋蝉。洗耳尚逢高士笑[6] ，折腰肯受小儿怜[7] 。郭泰泛舟，折角半垂梅子雨[8] ；山涛骑马，接䍠lí 倒着zhuó杏花天[9] 。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
轻对重，肥对坚[10] 。碧玉对青钱[11] 。郊寒对岛瘦[12] ，酒圣对诗仙[13] 。依玉树[14] ，步金莲[15] 。凿井对耕田[16]。杜甫清宵立[17] ，边韶sháo 白昼眠[18] 。豪饮客吞波底月，酣hān 游人醉水中天[19] 。斗草青郊[20] ，几行宝马嘶金勒[21] ；看花紫陌[22] ，千里香车拥翠钿diàn [23] 。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
吟对咏，授对传。乐矣对凄然。风鹏对雪雁，董杏对周莲[24] 。春九十[25] ，岁三千[26] 。钟鼓对管弦。入山逢宰相[27] ，无事即神仙。霞映武陵桃淡淡，烟荒隋堤柳绵绵[28] 。七碗月团，啜chuò 罢清风生腋下；三杯云液[29]，饮余红雨晕yùn 腮边。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
中对外，后对先。树下对花前。玉柱对金屋[30] ，叠嶂对平川[31] 。孙子策[32] ，祖生鞭[33] 。盛席对华筵y\'an[34]。解醉知茶力，消愁识酒权[35] 。丝剪芰jì荷开冻沼zhǎo [36] ，锦妆凫fú 雁泛温泉[37] 。帝女衔石，海中遗魄为精卫[38] ；蜀王叫月，枝上游魂化杜鹃[39] 。
\end{yuanwen}


[1] 蹴踘：我国古代的一种足球运动。

[2] 覃烟：袅袅直升空中的饮烟或横浮低空的烟雾。覃，长。

[3] 宛转：声音委婉而动听。

[4] 婵娟：体态柔弱的样子。

[5] 云笺：唐韦陟（zhì）用五采笺写信，由他人代笔，自己签名。由于他写的“陟”字像五朵云，因而后来人们称书信为五云笺或云笺。

[6] 洗耳尚逢高士笑：传说帝尧时，箕山有高人隐士曰巢父、许由，尧同许由商量，准备把帝位传给他。巢父听到了，以为玷污了他的耳朵，就跑到池中去洗耳。池水主人怒曰：“何污我水！”这个故事说帝尧、许由、巢父、池水主人，一个比一个更高洁。

[7] 折腰肯受小儿怜：陶渊明为彭泽令。一次，郡督邮来视察。县吏向陶渊明建议，应穿上官服迎见。陶渊明气愤地说：“吾不能为五斗米折腰，拳拳事乡里小儿！”于是弃官而去。作《归去来兮辞》。

[8] 郭泰泛舟，折角半垂梅子雨：见真韵“郭泰”句注。

[9] 山涛骑马，接 倒着杏花天：见文韵“竹间”句注。

[10] 肥对坚：肥，肥马。坚，坚车。

[11] 碧玉：南朝宋汝南王妾，甚受宠爱，后代引为娇怜的爱人的代称。青钱：唐张鷟（zhuó）甚有才名，时人称之为“青钱学士”，意思是他的文章万选万中，万无一失。

[12] 郊寒对岛瘦：郊指孟郊，岛指贾岛，唐代的两个诗人。孟郊的诗内容清苦，失之寒，贾岛的诗风格瘦峭，失之瘦，后人于是有“郊寒岛瘦”的评价。

[13] 酒圣：晋刘伶旷达放饮，又曾作《酒德颂》，后人因称之为酒圣。

[14] 依玉树：唐崔宗之，美容仪，饮酒时更见风度。杜甫诗《饮中八仙歌》说：“宗之潇洒美少年，举觞白眼望青天，皎如玉树临风前。”

[15] 步金莲：南齐东昏侯宠爱潘妃，以金为莲花贴地，令潘妃行其上，叫“步步生莲花”。后以金莲指女子纤足。

[16] 凿井、耕田：传说尧帝游于康衢，有一老人击壤而歌曰：“日出而作，日入而息，凿井而饮，耕田而食，帝力于我何有哉！”

[17] 杜甫清宵立：杜甫诗有“思家步月清宵立”句。

[18] 边韶白昼眠：汉儒边韶，字孝先，性放达，开帐授徒，常昼眠，弟子编歌嘲之曰：“边孝先，腹便便。夜读书，昼贪眠。”

[19] 豪饮客吞波底月，酣游人醉水中天：杜甫《饮中八仙歌》有“左相日兴费万钱，饮如长鲸吸百川”；“知章骑马似乘船，眼花落井水底眠”等语，形容醉人们的情态。

[20] 斗草：也称“斗百草”。一种古代游戏。竞采花草，比赛多寡优劣，常于端午行之。青郊：指春天的郊野。

[21] 金勒：金饰的带嚼口的马络头。

[22] 紫陌：指京师郊野的道路。

[23] 翠钿：妇女用宝石金银雕饰的首饰，这里即代指妇女。钿，为压韵可读tián。

[24] 董杏：《神仙传》中载，三国东吴董奉为人治病不取报酬，病重的为他栽五棵杏，轻者栽一棵，数年后共得十万余株，郁然成林。周莲：宋儒周敦颐喜爱莲花，曾写《爱莲说》一篇，盛赞此花出污泥而不染的高洁品质。

[25] 春九十：春光九十，意思是春光将尽。

[26] 岁三千：极言年寿之长。传说汉武帝时，东郊献短人东方朔，谓帝曰：“王母蟠桃，三千岁一熟，此儿已三偷之矣。”

[27] 入山逢宰相：南朝梁陶宏景隐山中，武帝常问之以国事，时人称之“山中宰相”。

[28] 烟荒隋堤柳绵绵：隋炀帝自板渚引河达淮，岸上悉种柳。见齐韵“隋堤”注。

[29] 云液：酒的美称。

[30] 玉柱：石柱的美称。金屋：华美之屋。

[31] 叠嶂：重迭的山峰。平川：广阔平坦之地。

[32] 孙子策：孙子指春秋战国时吴国孙武，著名军事家，著有《孙子》十三篇传世。

[33] 祖生鞭：东晋祖逖与朋友刘琨同寝，他们立志收复中原，每天闻鸡鸣就起床舞剑。一次祖逖先醒，闻鸡鸣，逖蹴琨曰：“此非恶声也。”琨恐曰：“祖生先吾着鞭。”意思是比自己行动得快。

[34] 华筵：丰盛的筵席。

[35] 解醉知茶力，消愁识酒权：茶力、酒权互文，即茶和酒的功效。

[36] 丝剪芰荷开冻沼：传说中隋炀帝的故事，说他曾命人用锦绢剪为荷花，遍插池苑，从中游乐。芰，古书上指菱。

[37] 锦妆凫雁泛温泉：唐玄宗的故事。相传玄宗扩建华清宫汤池，规模宏丽，汤池内以玉莲为喷泉，又缝锦绣为凫雁，放于水中，自己乘小舟从中游嬉，极尽奢欲。

[38] 帝女衔石，海中遗魄为精卫：上古神话，赤帝有女名女娃，游于东海，溺而不返，魂魄变成一种鸟，名叫精卫，常常衔木石填海中。

[39] 蜀王叫月，枝上游魂化杜鹃：上古神话传说，蜀王名杜宇，在蜀治水，自以德薄，让位给大臣鳖冷，自己隐居山林，死后化为杜鹃鸟，夜夜悲啼，啼则吐血。

\chapter{萧}

\begin{yuanwen}
琴对管，斧对瓢。水怪对花妖。秋声对春色，白缣jiān 对红绡xiāo [1] 。臣五代[2] ，事三朝[3] 。斗 柄 对弓腰[4] 。醉客歌金缕lǚ [5] ，佳人品玉箫。风定落花闲不扫，霜余残叶湿难烧。千载兴周，尚父一竿投渭水[6] ；百年霸越，钱王万弩射江潮[7]。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
荣对悴[8] ，夕对朝。露地[9] 对云霄。商彝对周鼎[10] ，殷濩huò 对虞韶[11] 。樊素口，小蛮腰[12] 。六诏对三苗[13] 。朝天车奕yì 奕[14] ，出塞马萧萧[15] 。公子幽兰重泛舸gě [16] ，王孙芳草正联镳biāo [17] 。潘岳高怀，曾向秋天吟蟋蟀[18] ；王维清兴，尝于雪夜画芭蕉[19]。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
耕对读，牧对樵。琥珀对琼瑶[20] 。兔毫对鸿爪zhǎo [21] ，桂楫jí 对兰桡ráo [22] 。鱼潜藻，鹿藏蕉[23] 。水远对山遥。湘灵能鼓瑟[24] ，嬴女解吹箫[25]。雪点寒梅横小院，风吹弱柳覆平桥。月牖通宵，绛蜡罢时光不减[26]；风帘当昼，雕盘停后篆难消[27]。
\end{yuanwen}

[1] 缣：丝绢，这里指细绢。绡：生丝，又指用生丝织的东西，这里指绸子。

[2] 臣五代：指五代时冯道，他曾历事后唐、后晋、后辽、后汉、后周，对丧君亡国毫不介意，并自号“长乐老”。旧时代拿他做没气节的典型。

[3] 事三朝：沈约事南朝宋、齐、梁三朝。

[4] 斗柄：北斗七星中排成柄状的三星。弓腰：舞女反身将腰弯如弓形，叫做弓腰。

[5] 金缕：词牌《贺新郎》的别名，或说指唐女诗人杜秋娘所作《金缕衣》。

[6] 千载兴周，尚父一竿投渭水：西周初，吕望曾隐居在渭水垂钓，后被周文王聘请为太师，辅佐武王灭殷。被周武王尊为尚父。

[7] 百年霸越，钱王万弩射江潮：传说五代时钱 为吴越王，做御潮铁柱于江中，未成而潮水大至。吴越王命以万弩射之，潮水乃退。筑土一升者，赏钱一升，名之曰钱塘。

[8] 荣：茂。悴：枯。

[9] 露地：佛教语。喻三界（欲界、色界、无色界）的烦恼俱尽，处于没有覆蔽的地方。

[10] 商彝、周鼎：指商周二代的青铜器。

[11] 濩：传说是商汤王的舞乐。韶：传说帝舜时乐名。虞即指帝舜虞氏。

[12] 樊素口，小蛮腰：樊素、小蛮都是白居易的歌伎。白有“樱桃樊素口，杨柳小蛮腰”的诗句。

[13] 六诏：“诏”是唐代我国西南少数民族对王的称呼，时有蒙嶲（xī）、越析、浪穹、澄睒（shān）、施浪、蒙舍诸诏，合称六诏。其地在今云南及四川西南部。三苗：传说尧、舜时代居住在西南的我国少数民族。

[14] 朝天车：指大臣们登朝拜见皇帝所用车乘。奕奕：有次序的样子。

[15] 出塞马萧萧：杜甫《后出塞》诗有“马鸣风萧萧”之句。萧萧，马嘶声或风声。

[16] 公子幽兰重泛舸：屈原《九歌》：“沅有芷兮澧（lǐ）有兰，思公子兮未敢言。”舸，大船。泛舸即乘船游览。

[17] 王孙芳草正联镳：刘安《招隐士》：“王孙游兮不归，春草生兮萋萋。”镳，马辔头。联镳，意思是并马而行。

[18] 潘岳高怀，曾向秋天吟蟋蟀：潘岳是晋诗人，曾写有《蟋蟀赋》。

[19] 王维清兴，尝于雪夜画芭蕉：唐王维诗、画、书都有很高造诣。据说他的山水画随意写来，不分四时，曾画雪中芭蕉。

[20] 琼瑶：美玉。

[21] 兔毫：笔名，这里指毛笔。鸿爪：指鸿雁在泥土上留下的脚印，比喻人生的阅历。

[22] 桂楫、兰桡：楫和桡都是划船撑船的工具。桂是桂树，兰指木兰。用桂和木兰制成的楫和桡，言其贵重华美。

[23] 鹿藏蕉：《列子·周穆王》：郑人有薪者，遇鹿而毙之，藏诸泥中，覆之以蕉，俄而失其处，遂以为梦，顺途而道其事。傍闻者取之，归告室人曰：薪者梦得鹿，不知其处，我今得之，彼真在梦中矣。

[24] 湘灵能鼓瑟：湘灵，尧女娥皇女英，哭舜于苍梧之野，死之为湘江之神。

[25] 嬴女解吹箫：即弄玉的故事。秦王族姓嬴，故称弄玉为嬴女。见江韵“跨凤”句注。

[26] 月牖通宵，绛蜡罢时光不减：由于月光透窗而入，即使灭掉红烛，室内仍很明亮。绛蜡：即红烛。

[27] 风帘当昼，雕盘停后篆难消：篆，指袅袅上升的香烟好像篆字一样。二句意思是，因为风帘遮掩门户，尽管雕盘中的薰香不再点燃，室内的香气也很难消失。


\chapter{肴}

\begin{yuanwen}
《诗》对《礼》，卦对爻。燕引对莺调tiáo [1] 。晨钟对暮鼓[2] ，野馔zhuàn 对山肴[3] 。雉zhì 方乳[4] ，鹊始巢[5] 。猛虎对神獒áo [6] 。疏星浮荇xìng 叶，皓月上松梢。为邦自古推瑚琏liǎn [7] ，从政于今愧斗dǒu 筲shāo [8] 。管鲍bào 相知，能交忘形胶漆友[9] ；蔺lìn 廉有隙，终为刎wěn 颈[10] 死生交。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
歌对舞，笑对嘲。耳语对神交[11] 。焉鸟对亥hài 豕shǐ [12] ，獭tǎ 髓suǐ 对鸾胶[13]。宜久敬，莫轻抛。一气[14] 对同胞。祭zhài 遵甘布被[15] ，张禄念绨tí 袍[16]。花径风来逢客访[17]，柴扉月到有僧敲。夜雨园中，一颗不雕王子柰nài[18]；秋风江上，三重曾卷杜公茅[19]。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
衙对舍[20] ，廪lǐn 对庖páo [21] 。玉磬对金铙náo [22] 。竹林对梅岭[23] ，起凤对腾蛟[24] 。鲛ji\=ao绡xiāo [25]帐，兽锦[26]袍。露果对风梢。扬州输橘柚，荆土贡菁j\=ing茅[27] 。断蛇埋 地称 孙叔[28] ，渡蚁作桥识宋郊[29] 。好梦难成，蛩qióng 响阶前偏唧唧；良朋远到，鸡声窗外正嘐jiāo嘐。
\end{yuanwen}

[1] 燕引对莺调：引和调都是歌曲，这里指燕和莺动听的鸣声。

[2] 晨钟对暮鼓：见上卷冬韵“暮鼓”句注。

[3] 野馔、山肴：馔、肴是饭菜的统称。野馔、山肴指淡素的饭食。

[4] 雉方乳：汉鲁恭为中军令，很有政绩，蝗不入境。河南尹闻之，使人往看。见野鸡伏于桑下，儿童不捕，惊问，儿童说：“野鸡在孵卵，不要伤害它。”雉，野鸡。

[5] 鹊始巢：语出《礼记·月令》：“雁北乡，鹊始巢，雉雊，鸡乳。”

[6] 神獒：传说能听懂人语的犬叫獒。

[7] 为邦自古推瑚琏：《论语》载，一次孔子弟子子贡问老师：“我是怎样一个人？”孔子说：“你是能成器的。”又问：“我是怎样的器？”孔子说：“你是瑚琏。”瑚琏，古代宗庙盛黍稷的器皿，是祭祀的贵重礼器，比喻子贡会成为治国的人材。为邦，治理国家。

[8] 从政于今愧斗筲：《论语》载，一次子贡问，当今做官的人怎么样，孔子说：“噫，斗筲之人，何足算也！”斗筲之人，即德薄才疏的人。

[9] 管鲍相知，能交忘形胶漆友：春秋时，管仲和鲍叔牙交情非常好，患难与共，旧时代常以管鲍为朋友间的楷模。管仲，春秋初年政治家。经鲍叔牙推荐，被齐桓公任为上卿。相知，即相友好。胶漆，形容难解难分，关系极为密切。

[10] 刎颈：指发誓同死的交情。

[11] 耳语：凑近耳朵小声说话。神交：彼此慕名而没有见过面的交谊。

[12] 焉鸟对亥豕：古文之讹。焉和鸟，亥和豕，字形相近，往往造成讹误。焉鸟：谓字形相近而易讹。

[13] 獭：水獭，旧传水獭的髓是很好的滋补品，服食能益神智；相传水獭的骨髓与玉屑、琥珀屑相和，可以灭瘢痕。鸾胶：传说海上有凤麟洲，多仙人，以凤喙麟角合煎作膏，名续弦胶，能续弓弩断弦。

[14] 一气：犹云同气，指有血缘关系的亲属，多喻兄弟。

[15] 祭遵甘布被：祭遵是东汉光武帝的将军。《后汉书·祭遵传》：遵为人克己奉公，凡皇帝的赏赐一律分给士卒，家无私财，穿皮裤，盖布被，夫人裳不加缘，因而受到皇帝的敬重。

[16] 张禄念绨袍：战国时，范睢和须贾同事魏王，须贾出于嫉妒，唆使魏相治范睢几至于死。后范睢逃到秦国，改名张禄，为秦相。后须贾使秦，范睢故意穿了一身破衣服去见须贾。贾不知其为秦相，说“范叔何一寒至此”，以己绨袍赠之。不久，须贾终于知道范睢原来就是秦相张禄，吓得赶忙登门请罪。范睢说：“根据你旧日对我的态度，本当把你处死。但你送我一件袍子，看来还有点情谊，可以饶你一命。”绨，光滑厚实的丝织品。

[17] 花径风来逢客访：语出杜甫《客至》：“花径不曾缘客扫，蓬门今始为君开。”

[18] 夜雨园中，一颗不雕王子柰：《二十四孝》载：晋人王祥至孝，后母不慈，命其看护后园柰树，柰落则鞭之。祥抱树大哭，感动上天，柰一颗不落。柰，落叶小乔木，花白色，果小，是苹果的一种。

[19] 秋风江上，三重曾卷杜公茅：杜公指杜甫。杜甫居成都时，一次大风吹坏了草堂，他曾为此写作了《茅屋为秋风所破歌》，中有“八月秋高风怒号，卷我屋上三重茅”之句。

[20] 衙：旧时官舍之称。舍：居住的房子。

[21] 廪：粮仓。庖：厨房。

[22] 玉磬：古代的一种用玉或石制成的打击乐器。金铙：一种用金属制成的打击乐器。

[23] 竹林：晋时嵇康与阮籍等七人为友，蔑视礼教，狂放不羁，经常聚在竹林中啸饮清谈，时人号为“竹林七贤”。梅岭：英州司寇种梅三十株于大庾岭，故庾岭多梅。

[24] 起凤、腾蛟：都是形容文采的超拔。

[25] 鲛绡：古代神话，南海外有鲛人，住在水中，善织绩，常出卖绡，眼能泣泪成珠。鲛绡，鲛人所织的细绢。鲛，就是鲨鱼。绡，生丝，又指用生丝织的东西。

[26] 兽锦：绣有麟、豹一类野兽花纹的锦缎。

[27] 扬州输橘柚，荆土贡菁茅：《尚书》有《禹贡》篇，记述九州的山川土宜，提出扬州要贡赋桔柚，荆州要贡献菁茅。菁茅，一种草类，古人用以扎神像，灌酒其上，表示神饮，叫祼。

[28] 断蛇埋地称孙叔：孙叔敖，战国时楚国令尹，幼时见两个头的蛇，杀而埋之，回家后对母亲哭诉。母问其故，他说：“人们说遇到两头蛇的人一定会死，今天我遇到了。为了不至于让更多的人见而致死，我已杀死并且埋掉了它。”母亲说：“我儿做了好事，必有善报。”后来孙叔敖果然做了楚国的令尹。

[29] 渡蚁作桥识宋郊：迷信传说，宋郊为士人时，所居堂前有蚁穴为雨水冲毁，他编竹为桥让蚂蚁爬到了干处，据说因为有此阴德，后为状元。

\chapter{豪}

\begin{yuanwen}
茭ji\=ao对茨c\'i，荻dí 对蒿hāo[1] 。山麓对江皋g\=ao[2] 。莺簧对蝶板[3]，麦浪对桃涛[4]。骐q\'i骥jì 足zú ，凤凰毛[5] 。美誉对嘉褒。文人窥蠹dù 简[6]，学士书兔毫[7] 。马援南征载薏yì 苡yǐ [8] ，张骞qiān 西使进葡萄[9] 。辩口悬河，万语千言常亹wěi 亹；词源倒峡，连篇累lěi 牍自滔tāo 滔[10] 。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
梅对杏，李对桃。棫yù 朴pò 对旌j\=ing旄máo [11] 。酒仙对诗史[12] ，德泽对恩膏[13] 。悬一榻[14] ，梦三刀[15] 。拙zhuō 逸对贵劳。玉堂花烛绕，金殿月轮高[16] 。孤山看鹤盘云下[17]，蜀道闻猿向月号h\'ao[18] 。万事从人，有花有酒应自乐；百年皆客，一丘一壑hè 尽吾豪[19]。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
台对省shěng ，署对曹[20] 。分袂mèi 对同袍[21]。鸣琴对击剑，返辙对回艚[22] 。良借箸zhù [23] ，操提刀[24]。香茶对醇chún 醪láo [25] 。滴泉归海大，篑kuì 土积山高[26] 。石室客来煎雀舌[27] ，画堂宾至饮羊羔[28]。被谪贾生，湘水凄凉吟《 鵩fú鸟》 [29]；遭谗屈子，江潭憔悴著《离骚》 [30] 。
\end{yuanwen}


[1] 茭、茨、荻、蒿：都是指蒿草。

[2] 山麓：山脚下。江皋：江边的高地。

[3] 莺簧：黄莺啼叫的声音美如笙簧。蝶板：蝴蝶的双翅忽开忽合好象乐器中的板。

[4] 麦浪：风吹麦田，麦子像波浪般起伏的样子。桃涛：春二三月，桃花盛开之时，河中春汛，称为桃花汛。

[5] 骐骥：良马。骐骥足，比喻人有才干。凤凰毛：凤毛麟角，喻稀有的优秀人才。

[6] 蠹简：指书籍。蠹，蛀书虫。

[7] 兔毫：用兔毛制成的笔。泛指毛笔。

[8] 马援南征载薏苡：马援是东汉的将军，他南征交趾时，曾携带数车薏苡，以防治瘴疠。薏苡，多年生草本植物，即中药苡仁。

[9] 张骞西使进葡萄：汉武帝时，张骞曾两次出使西域，使汉族和少数民族、中国和外国的文化得以交流。传说中原地区的葡萄是他由西域带回来的，留种中国。

[10] 辩口悬河，万语千言常亹亹；词源倒峡，连篇累牍自滔滔：都形容人善于谈吐。亹亹，原意是勤奋的样子，这里是言不绝口的意思。词源倒峡：谓诗文雄健有力，气势豪迈。

[11] 棫朴对旌旄：棫朴，两种灌木名，据说可点燃祭天神。《诗经·大雅》中有《棫朴》篇。棫，白桵。朴，桴木。意谓棫朴丛生，根枝茂密，共同附着。喻贤人众多，国家蕃兴。旌旄，指旗帜。

[12] 酒仙对诗史：杜甫有《饮中八仙歌》，称李白、贺知章、李琎、张旭等八人为酒仙。诗史：杜甫的许多诗，较为真实地记述了当时的社会状况，被人称为“诗史”。

[13] 德泽对恩膏：泽和膏都是指及时的好雨，因而被比作恩德。

[14] 悬一榻：后汉徐稚，字孺子，家贫，有德行，当时陈蕃为豫章太守，不接待宾客，只特设一榻待徐稚，徐来则放下，徐走后即悬起。

[15] 梦三刀：迷信传说，晋王浚夜梦梁上悬三把刀，后又增加一把，醒来问别人是何吉凶。解者曰：三刀是州字，又加一把是“益”的意思，是益州，所以您要做益州刺史了。后果守益州。

[16] 金殿：金饰的殿堂，指帝王的宫殿。月轮：指月亮。

[17] 孤山看鹤盘云下：宋林逋，隐西湖孤山，常养两鹤，纵之则飞入云霄，盘旋久之乃下。

[18] 蜀道闻猿向月号：古代四川多猿，所以民歌有“巴东三峡巫峡长，猿啼三声泪沾裳”的说法。

[19] 百年皆客，一丘一壑尽吾豪：这是一种消极的人生观，认为人生百年不过如客人一样暂住世间，应放浪山水之间，尽其豪情。

[20] 台、省、署、曹：都是古时官府的名称。

[21] 分袂：古时把离别称作分袂。袂，袖子。同袍：最早出自《诗经·秦风·无衣》：“岂曰无衣？与子同袍。王于兴师，修我戈矛，与子同仇。”后来多为军人用以互称。后亦用来泛指朋友、同僚、同学等。

[22] 返辙对回艚：返辙即回车。晋阮籍由于当时政治昏暗，心情苦闷，常酒醉后乘车出游，遇到绝路就痛哭而回。回艚：艚，就是船。晋王献之曾在雪夜乘船去访问他的老朋友戴逵，走到半路，忽然命令船只返回。人们问什么缘故，他说自己是“乘兴而来，兴尽而返”。

[23] 良借箸：楚汉战争中，汉高祖听信郦生的话，准备把诸将分封于各地为侯王。张良认为这是错误的，就在酒宴前，借席上箸一一陈说道理。箸，筷子。

[24] 操提刀：传说匈奴使者要拜谒曹操，曹操自以为相貌不扬，恐为耻笑，于是让崔琰装扮成魏王，曹操自己装扮成卫士，提刀立旁。朝见后，让人问使者对魏王的印象。使者曰，魏王相貌亦复平常，但床头捉刀人（指曹操）乃真英雄。

[25] 醇醪：味厚的美酒。

[26] 滴泉归海大，篑土积山高：都是说积少成多的意思。篑，古代盛土的筐子。

[27] 雀舌：一种名茶。

[28] 羊羔：美酒名。

[29] 被谪贾生，湘水凄凉吟 鸟：汉贾谊被黜为长沙王太傅，内心悲苦，一日有猫头鹰进宅，人皆以为不祥，他就写了一篇《 鸟赋》抒发情怀。 ，一种猫头鹰类的鸟。

[30] 遭谗屈子，江潭憔悴著《离骚》：战国时期楚国大夫、爱国诗人屈原，由于佞臣毁谤，遭到楚王贬谪，曾在湘江一带流浪，《史记·屈原贾生列传》：“披发行吟泽畔，颜色憔悴，形容枯槁。”后投汩罗江而死。《离骚》是他写作的长诗。

\chapter{歌}

\begin{yuanwen}
微对巨，少对多。直干对平柯kē [1] 。蜂媒对蝶使[2] ，雨笠对烟蓑[3] 。眉淡扫[4] ，面微酡tuó 。妙舞对清歌。轻衫裁夏葛[5] ，薄袂mèi 剪春罗[6] 。将相兼行唐李靖[7] ，霸王杂用汉萧何[8] 。月本阴精，岂有羿妻曾窃药[9] ；星为夜宿，浪传织女漫投梭[10]。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
慈对善，虐对苛kē 。缥缈对婆pó 娑suō [11] 。长杨对细柳[12] ，嫩蕊对寒莎suō [13] 。追风马[14] ，挽日戈[15] 。玉液对金波[16] 。紫诏衔丹凤[17] ，黄庭换白鹅[18] 。画阁江城梅作调diào [19] ，兰舟野渡竹为歌[20] 。门外雪飞，错认空中飘柳絮xù [21] ；岩边瀑响，误疑天半落银河[22]。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
松对竹，荇x\`ing[23] 对荷。薜b\`i荔[24] 对藤萝。梯云对步月[25] ，樵唱对渔歌。升鼎雉zhì [26] ，听经鹅é [27] 。北海对东坡[28] 。吴郎哀废宅[29] ，邵子乐行窝[30] 。丽lí 水良金皆待冶，昆山美玉总须磨[31] 。雨过皇州，琉璃lí 色灿华清瓦；风来帝苑yuàn ，荷芰jì 香飘太液波[32]。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
笼对槛jiàn ，巢对窝。及第对登科[33] 。冰清对玉润[34] ，地利对人和[35] 。韩擒虎[36] ，荣驾鹅[37] 。青女对素娥[38] 。破头朱泚cǐ 笏hù [39] ，折齿谢鲲kūn 梭[40] 。留客酒杯应恨少，动人诗句不须多。绿野凝烟，但听村前双牧笛；沧江积雪，惟看滩上一渔蓑[41]。
\end{yuanwen}

[1] 直干、平柯：挺直的树干。柯，树枝。平柯犹言横枝。

[2] 蜂媒：比喻为男女双方居间撮合或传递消息的人。蝶使：比喻男女双方情爱的媒介。

[3] 雨笠：遮雨的笠帽。烟蓑：蓑衣。

[4] 扫：描画。

[5] 夏葛：指夏天穿的葛衣。

[6] 春罗：适于春季穿的绫罗。

[7] 将相兼行唐李靖：李靖，唐初著名军事家。他曾在建立唐王朝的斗争中屡立战功，后又平突厥之叛，三定朔方，被封为卫国公。将相兼行是说他才兼文武。

[8] 霸王杂用汉萧何：楚汉战争中，萧何辅佐汉高祖定三秦，后为汉相，制作律令，对汉王朝的建立和巩固卓有贡献。霸王杂用，是说“王道”和“霸道”两用。儒家称以力假仁者为霸，以德行仁政者为王。

[9] 月本阴精，岂有羿妻曾窃药：古代神话传说，有穷国君后羿从西王母那里得到了长生药，其妻嫦娥窃之服用后飞升到月宫。本联意为，月本是阴气的精华，哪里有嫦娥飞升的事呢？

[10] 星为夜宿，浪传织女漫投梭：古代神话说，织女是天帝的孙女，整夜在那里织布。本联意为，世传牛郎织女隔天以梭相投。这种说法也是荒诞虚无的事。夜宿，夜间的星宿。浪传，胡传，乱传。

[11] 婆娑：树木或人的身躯摇曳多姿的样子。

[12] 长杨：汉宫殿名。细柳：周亚夫曾屯军细柳。

[13] 寒莎：秋天的莎草。

[14] 追风马：《淮南子》中有“以兔之走，使犬如马则逮日归（追）风”的说法，后常以追风形容马跑得快。

[15] 挽日戈：古代神话传说，楚国的鲁阳公与韩国人作战，战到天晚未分胜负，他举起戈来向太阳下令，太阳从西方退了回来，他继续战斗。

[16] 玉液：古人服食的用玉屑调成的药酒。金波：太阳照在水面或宫殿上反射回来的光线。

[17] 紫诏衔丹凤：《晋书·石季龙载记》说，当时诏书以五色纸衔木凤之口，后世遂称皇帝诏令为凤诏。又解衔丹凤：古人书信用泥封，泥上盖印，皇帝诏书则用紫泥，称为紫泥诏或紫诏，常以龙凤为图饰。

[18] 黄庭换白鹅：晋书法家王羲之喜欢山阴道士养的鹅，于是为道士写了一卷《黄庭经》做为交换条件。

[19] 画阁江城梅作调：这是对李白“黄鹤楼中吹玉笛，江城五月落梅花”两句诗的概括。梅作调，古代笛曲名有《梅花落》。

[20] 竹为歌：此指歌咏民俗风土人情的《竹枝词》。

[21] 门外雪飞，错认空中飘柳絮：晋才女谢道韫，有才辩，一次降雪，他的叔父谢安问子侄们：“大雪纷纭何所似？”谢朗说：“撒盐空中差可拟。”谢道韫说：“未若柳絮因风起。”谢安十分赞赏。

[22] 岩边瀑响，误疑天半落银河：语出李白《观庐山瀑布》：“飞流直下三千尺，疑是银河落九天。”

[23] 荇：多年生草本植物。

[24] 薜荔：南方的一种蔓生植物。

[25] 梯云：犹言登云。步月：在月光下散步。

[26] 升鼎雉：传说殷王武丁时祭祀太庙，有野鸡飞落鼎耳上而鸣，古人认为是一种祥瑞。

[27] 听经鹅：佛教传说，僧志违养鹅能听经说法。

[28] 北海：后汉孔融曾为北海太守，时人称之为北海，好宴客。他是当时著名的文人。东坡：宋代诗人苏轼，在黄冈东坡筑室，号东坡居士。

[29] 吴郎哀废宅：吴郎指唐代吴融，他曾写有《废宅》诗：“风飘碧瓦雨摧垣，却有邻人与锁门。”

[30] 邵子乐行窝：宋经学家邵雍隐居不仕，居洛阳三十年，筑“安乐窝”以居，自称安乐先生。

[31] 丽水良金皆待冶，昆山美玉总须磨：旧传金生丽水，玉出昆仑。

[32] 雨过皇州，琉璃色灿华清瓦；风来帝苑，荷芰香飘太液波：描写风雨中帝都景象。太液，即太液池，西汉时在长安掘成的人造湖。华清，即华清宫，在金陵，六朝陈时所建。

[33] 及第：指科举考试考中，特指考中进士，明清两代只用于殿试前三名。登科：科举时代应考人被录取。

[34] 冰清、玉润：晋乐广、卫玠翁婿俱有名，时人称乐广为冰清，其婿卫玠为玉润，喻人品高洁。

[35] 地利、人和：语出《孟子·公孙丑下》：天时不如地利，地利不如人和。

[36] 韩擒虎：隋朝大将，屡立战功，渡江平陈战役就是由他统帅的。

[37] 荣驾鹅：春秋时鲁昭公之大臣。

[38] 青女：传说中的霜神。素娥：即嫦娥，月色白，故又称素娥。李商隐诗：“青女素娥俱耐冷，月中霜里斗婵娟。”

[39] 破头朱泚笏：唐德宗时，京师兵变，德宗出逃，太尉朱泚欲窃位，司农卿段秀实执象笏击破其头，卒遭所害。笏，古代大臣登朝所持用以记事的手板。

[40] 折齿谢鲲梭：《晋书·谢鲲传》：“邻家高氏女有美色，鲲尝挑之，女投梭，折其两齿。”

[41] 沧江积雪，惟看滩上一渔蓑：唐柳宗元《江雪》诗：“孤舟蓑笠翁，独钓寒江雪。”


\chapter{麻}

\begin{yuanwen}
清对浊，美对嘉。鄙吝对矜夸[1]。花须对柳眼[2]，屋角对檐牙[3] 。志和宅[4] ，博望槎chá [5] 。秋实对春华[6] 。乾炉烹白雪，坤鼎炼丹砂[7]。深宵望冷沙场月，边塞听残野戍笳jiā 。满院松风，钟声隐隐为僧舍[8]；半窗花月，锡影依依是道家。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
雷对电，雾对霞。蚁阵对蜂衙[9] 。寄梅对怀橘，酿酒对烹茶。宜男草[10] ，益母花[11] 。杨柳对蒹葭[12] 。班姬辞帝辇[13] ，蔡琰yǎn 泣胡笳[14] 。舞榭歌楼千万尺，竹篱茅舍两三家[15] 。珊枕[16]半床，月明时梦飞塞外；银筝一奏，花落处人在天涯。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
圆对缺，正对斜。笑语对咨嗟jiē[17] 。沈腰对潘鬓bìn [18] ，孟笋对卢茶[19] 。百舌鸟[20] ，两头蛇[21] 。帝里[22] 对仙家。尧仁敷率土，舜德被bèi 流沙[23] 。桥上授书曾纳履[24] ，壁间题句已笼纱[25] 。远塞迢tiáo 迢，露碛q\`i[26]风沙何可极；长沙渺miǎo 渺，雪涛烟浪信无涯。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
疏对密，朴对华。义鹘gǔ 对慈鸦[27] 。鹤群对雁阵，白苎zhù 对黄麻[28] 。读三到[29] ，吟八叉[30] 。肃静对喧哗。围棋兼把钓，沉李并浮瓜[31] 。羽客片时能煮石[32] ，狐禅千劫似蒸沙[33] 。党尉粗豪，金帐笼lǒng香斟美酒；陶生清逸，银铛chēng融雪啜chuò 团茶[34]。
\end{yuanwen}


[1] 鄙吝：形容心胸狭窄。矜夸：夸耀。

[2] 花须：花蕊伸展如须。柳眼：柳叶如眉眼。

[3] 檐牙：檐际翘出如牙的部分。

[4] 志和宅：唐诗人张志和，肃宗朝命待诏翰林，授左金吾卫录事参军，后遭贬黜，遂不复仕。浪迹江湖，言以太虚（天）为庐，明月为伴，自号烟波钓徒。

[5] 博望槎：博望，即张骞，因奉使西域有功封博望侯。《荆楚岁时记》：“汉武帝令张骞使大夏，寻河源。乘槎经月，而至一处，见城郭和州府，室内有一女织，又见一丈夫牵牛饮河。骞问曰：‘此是何处？’答曰：‘可问严君平。’织女取榰机石与骞而还。”始知已到牛郎、织女星。槎，木筏。

[6] 秋实、春华：即春华秋实，古人比喻文采与德行。

[7] 乾炉烹白雪，坤鼎炼丹砂：都是道教说法。乾炉指男，坤鼎指女。

[8] 锡影依依是道家：僧人所持杖称锡。依依，隐隐约约的样子。

[9] 蚁阵：蚂蚁排阵而战。引申为争强斗胜。蜂衙：蜂早晚定时的聚集，如下属参谒长官于衙中，故称为蜂衙。

[10] 宜男草：即萱草，古人以为孕妇佩之可生男。

[11] 益母花：中药名。

[12] 蒹葭：即芦苇。

[13] 班姬辞帝辇：汉成帝游后苑，命班婕妤同辇，班婕妤说：“古代圣贤之君，都有名臣在旁；只有末代皇帝才亲近女色。”成帝听了很钦佩。

[14] 蔡琰泣胡笳：蔡琰，即蔡文姬，蔡邕女，汉末著名才女，早寡，汉末被虏入胡，在南匈奴生活了十二年，后被曹操赎回。传说她曾写了《胡笳十八拍》，历述她的不幸遭遇。

[15] 竹篱：用竹编的篱笆。茅舍：茅屋，草屋。

[16] 珊枕：即珊瑚枕。

[17] 咨嗟：文言叹词，叹息。

[18] 沈腰：南朝梁文学家沈约，字休文，体弱多病，腰肢纤弱。潘鬓：晋文学家潘岳，由于屡遭不幸，身体早衰，在《秋兴赋》中，他曾自伤两鬓早白，说自己三十二岁“始见二毛”。

[19] 孟笋：孟宗母病中喜吃笋，因时节正值冬季，无笋可取，宗入竹林悲泣哀叹，笋竟为之而生。后人遂用来形容人子事亲尽孝，至诚感天，并将之列入“二十四孝”中。卢茶：唐代诗人卢仝好茶成癖，诗风浪漫。

[20] 百舌鸟：鸟名，又名乌鸫（dōng）。益鸟，喙尖，毛色黑黄相杂，鸣声圆滑。

[21] 两头蛇：见肴韵“断蛇”句注。

[22] 帝里：犹言帝乡，指上帝所居之处。

[23] 尧仁敷率土，舜德被流沙：都是对尧舜的称颂。敷率土，是说遍及所有的地方。流沙，古人指中国以西极远的地区。

[24] 桥上授书曾纳履：传说张良年轻时曾遇到一位坐在下邳圯（桥）上的老人，命他到桥下去取失落的鞋，张良恭恭敬敬地做了这件事，老人很高兴，说孺子可教也，就授予他三卷兵书，并说自己就是黄石公。纳履，穿鞋。

[25] 壁间题句已笼纱：唐代王播少孤贫，客居扬州惠招寺木兰院，随僧斋食，为诸僧所不礼。后播显贵重游旧地，见昔日在该寺壁上所题诗句，僧已用碧纱盖护，因题曰：“上堂已散各西东，惭愧阇梨饭后钟。三十年来尘扑面，如今始得碧纱笼。”

[26] 碛：水中堆沙。

[27] 义鹘：鹰类鸷禽。鸷，凶猛的鸟。慈鸦：古人传说乌鸦是孝鸟，老鸟不能取食时，小鸟能反哺其母，因称慈鸦。

[28] 苎：一种麻类，皮可为纺织原料。黄麻：此指黄麻纸，唐时以黄麻纸写诏书。

[29] 读三到：古人经验，读书要眼到、口到、心到。

[30] 吟八叉：唐诗人温庭筠才思敏捷，传说他八叉其手而诗成，人呼之为温八叉。

[31] 沉李并浮瓜：古人消暑，往往置水果于冷水中，故有沉李浮瓜之说。

[32] 羽客片时能煮石：羽客，即仙人。道教说仙人能煮白石为饭。

[33] 狐禅千劫似蒸沙：佛教说法，狐禅毫无意义，犹如蒸沙土，虽历尽千劫，不能成饭。佛经云，狐禅如蒸沙，千劫不能成饭。

[34] 党尉粗豪，金帐笼香斟美酒；陶生清逸，银铛融雪啜团茶：《事文类聚》载，宋学士陶毂得党太尉家姬。一次烹雪茶，陶问姬曰：“党家有此味否？”姬曰：“彼但知坐销金帐里，共饮羊羔美酒，浅斟低唱而已。”铛，平底锅。





\chapter{阳}

\begin{yuanwen}
台对阁，沼对塘。朝雨对夕阳。游人对隐士，谢女对秋娘[1] 。三寸舌[2] ，九回肠[3] 。玉液对琼浆[4] 。秦皇照胆镜[5] ，徐肇zhào 返魂香[6] 。青萍[7] 夜啸芙蓉匣，黄卷[8] 时摊薜bì 荔床。元亨利贞，天地一机成化育[9] ；仁义礼智，圣贤千古立纲常。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
红对白，绿对黄。昼永对更长。龙飞对凤舞，锦缆对牙樯qiáng [10] 。云弁biàn 使[11] ，雪衣娘[12] ，故国对他乡。雄文能徙鳄[13] ，艳曲为求凰[14] 。九日高峰惊落帽[15] ，暮春曲水喜流觞[16] 。僧占名山，云绕茂林藏古殿；客栖胜地[17] ，风飘落叶响空廊。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
衰对壮，弱对强。艳饰对新妆[18] 。御龙对司马[19] ，破竹对穿杨[20] 。读班马[21] ，识求羊[22] 。水色对山光[23] 。仙棋藏绿橘[24] ，客枕梦黄粱。池草入诗因有梦[25] ，海棠带恨为无香[26]。风起画堂[27] ，帘箔[28] 影翻青荇沼；月斜金井[29] ，辘轳[30] 声度碧梧墙。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
臣对子，帝对王。日月对风霜。乌台对紫府[31] ，雪牖y\v{o}u对云房[32] 。香山社，昼锦堂[33] 。蔀bù 屋对岩廊[34] 。芬椒涂内壁[35] ，文杏饰高粱[36] 。贫女幸分东壁影[37] ，幽人高卧北窗凉[38] 。绣阁探 春，丽日半笼lǒng 青镜色[39] ；水亭醉夏，薰风常透碧筒[40]香。
\end{yuanwen}



[1] 谢女：指晋代才女谢道韫，人称咏絮高才。秋娘：即杜秋娘，唐宗室李锜（qí）妾，能诗。

[2] 三寸舌：指能说善辩。史载战国时毛遂以三寸之舌，强于百万之师。

[3] 九回肠：形容人心情郁闷。

[4] 玉液、琼浆：都是道教服食的药饵。

[5] 秦皇照胆镜：传说秦始皇有照胆镜，能透视人的内脏，发现有人胆张心动，就意味着要暗害他，当即杀掉。

[6] 徐肇返魂香：《十洲记》载，西海申未洲上有大树，叶香闻数百里，煎制成膏，名返生香，死尸在地，闻之可活。又释徐肇遇苏德音，授以返魂香，燃之，能起上世亡魂。

[7] 青萍：宝剑名。

[8] 黄卷：用绢书写的书籍，此指道书或佛经。

[9] 元亨利贞，天地一机成化育：元亨利贞，是《周易·乾卦》中的一句。古人解释说：“元者善之长也，亨者嘉之会也，利者义之和也，贞者事之干也。”称为四德。二句的意思是，由于天地有此四德，才化生了万物。

[10] 锦缆对牙樯：用锦缎做缆绳，以象牙为樯橹。樯，桅杆。

[11] 云弁使：指蜻蜓。

[12] 雪衣娘：白鹦鹉。

[13] 雄文能徙鳄：潮州有鳄鱼为害，韩愈做刺史，作《祭鳄鱼文》驱之，传说鳄鱼就迁到了它地。

[14] 艳曲为求凰：汉时成都卓王孙有女文君新寡，司马相如爱上了她，作《凤求凰》曲以挑之，文君于是同他私奔。

[15] 九日高峰惊落帽：晋孟嘉为桓温之参军，九月九日游龙山，群僚毕集，有风将孟嘉帽子吹落而不觉。孙盛作文嘲笑，他即时作答，四座皆服。

[16] 暮春曲水喜流觞：晋永和上巳日农历三月初三，王羲之、王献之、谢安、孙绰诸人曾在山阴兰亭集会，于水边嬉游采兰，曲水流觞，饮酒赋诗以娱，以消除不祥，称为修禊。王羲之有《兰亭集序》记此事，文中有“暮春之初”“引以为流觞曲水”等语。

[17] 胜地：著名的景色宜人的地方。

[18] 艳饰：犹言浓妆打扮。新妆：指女子刚修饰好的仪容，或指女子新颖别致的打扮修饰。

[19] 御龙：驾御龙。传说夏时刘累曾为孔甲养龙，因赐姓为御龙氏。司马：官名，也是姓。

[20] 破竹：比喻做事顺利。穿杨：传说楚将养由基善射，百步之内，可穿杨叶。

[21] 读班马：班固作《汉书》，司马迁作《史记》。

[22] 识求羊：西汉末，蒋诩解官归桂林后，于竹林中开三条小径，惟故人求仲、羊仲从之游，不与俗人往还。

[23] 水色：水面呈现的色泽。山光：山的景色。

[24] 仙棋藏绿橘：神话故事，巴邛人家有橘树，一年忽长三枚，果实大如斗，剖之有二叟对弈。

[25] 池草入诗因有梦：传说南朝宋诗人谢灵运一次生病，因梦见族弟惠连而得“池塘生春草，园柳变鸣禽”之佳句。

[26] 海棠带恨为无香：宋彭渊林曰：吾生平五恨。一恨鱼多骨，二恨橘多酸，三恨菜性淡，四恨海棠无香，五恨曾子固不能诗。曾子固，曾巩字子固，古文“唐宋八大家”之一。

[27] 画堂：泛指华丽的堂舍。

[28] 帘箔：帘子。多以竹、苇编成。

[29] 金井：井栏上有雕饰的井。一般用以指宫庭园林里的井。

[30] 辘轳：井上的汲水器。

[31] 乌台：《汉书·朱博传》载，时御史府中列柏树，常有野乌数千栖息其上，后因称御史府（台）为乌台。紫府：道家称仙人居所。

[32] 雪牖：雪窗。云房：僧、道或隐者所居之室。

[33] 香山社：唐白居易于洛阳与胡杲（gǎo）、吉皎等八位老人结为九老会，因结于香山，故称为香山九老社。昼锦堂：北宋韩琦封魏国公，在做武康节度使时，于故乡相州修了一所殿堂，取名昼锦堂以致其荣，致仕退老其中。文学家欧阳修曾写有《昼锦堂记》，详述其事。

[34] 蔀屋：指草屋。岩廊：高大的宫殿。

[35] 芬椒涂内壁：汉代皇后所居宫室，以椒和泥涂内壁，取其香和多子之意，称椒房。

[36] 文杏饰高粱：旧题司马相如《长门赋》：“饰文杏以为梁。”后以杏梁指建筑华美。

[37] 贫女幸分东壁影：《战国策》载寓言故事，齐女与邻妇共烛而绩，妇辞之，女曰：“我贫无烛。一室之中，多不为暗，少不为明，何惜东壁余光。”邻妇觉得有理，就留下了她。唐李白诗：“愿假东壁辉，余光照贫女。”

[38] 幽人高卧北窗凉：晋代陶潜《与子俨等疏》：“常言五六月中，北窗下卧，遇凉风暂至，自谓是羲皇上人。”意思是说他自己夏日卧北窗下，每当凉风吹来，就好像回到了无忧无虑的太古时代一样。

[39] 绣阁：旧时女子闺房。青镜：即青铜镜。

[40] 碧筒：三国魏郑悫（què）取荷茎通之以盛酒，名曰碧筒杯。

\chapter{庚}

\begin{yuanwen}
形对貌，色对声。夏邑对周京。江云对涧树，玉磬对银筝[1] 。人老老[2] ，我卿卿[3] 。晓燕对春莺。玄霜舂玉杵[4] ，白露贮zhù 金茎[5] 。贾客君山秋弄笛[6] ，仙人缑gōu 岭夜吹笙[7] 。帝业独兴，尽道汉高能用将[8] ；父书空读，谁言赵括善知兵[9] 。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
功对业，性对情。月上对云行。乘龙对附骥jì [10] ，阆làng 苑对蓬瀛yíng [11] 。春秋笔[12] ，月旦评[13] 。东作对西成[14] 。隋珠光照乘[15] ，和璧价连城。三箭三人唐将勇[16] ，一琴一鹤赵公清[17] 。汉帝求贤，诏访严滩逢故旧[18] ；宋廷优老，年尊洛社重耆q\'i英[19] 。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
昏对旦，晦[20] 对明。久雨对新晴。蓼liǎo 湾对花港，竹友对梅兄。黄石叟sǒu [21] ，丹丘生[22] 。犬吠对鸡鸣。暮山云外断，新水月中平。半榻清风宜午梦，一犁好雨趁春耕。王旦登庸，误我十年迟作相[23]；刘蕡fén 不第，愧他多士早成名[24]。
\end{yuanwen}



[1] 玉磬：古代石制乐器名。银筝：用银装饰的筝或用银字表示音调高低的筝。

[2] 人老老：语出《孟子》：“老吾老，以及人之老；幼吾幼，以及人之幼。”意思是，尊敬自己的老人，从而也尊敬别人的老人；爱自己的孩子，从而也爱别人的孩子。人老老，即尊敬别人的老人。第一个“老”字作动词用。

[3] 我卿卿：卿是对人的尊称，也是对妻子的昵称。西晋大臣王戎妻呼戎曰卿。戎曰：“奈何卿我？”妻曰：“我不卿卿，谁当卿卿？”（意为我不称你为卿，还有谁称你为卿呢）？故后以“卿卿我我”作为夫妻恩爱之典。

[4] 玄霜舂玉杵：唐裴銏《传奇》中讲一个故事，下第秀才裴航，遇到仙人云翘夫人，赠诗一首曰：“一饮琼浆百感生，玄霜捣尽见云英。蓝桥便是神仙窟，何必崎岖上玉京。”后裴生经蓝桥驿，果遇一妪揖之求饮，妪使云英持瓯浆，令饮之。因诗合，欲娶云英，妪命裴购玉杵并捣药，果得玉杵。聘之，俱仙去。玄霜，传说中的仙药。

[5] 白露贮金茎：汉武帝好神仙之术，史载他曾作铜柱，上有铜仙人擎玉盘，承接夜露，据说以此露和玉屑饮之可长生。杜甫诗：“蓬莱宫阙对南山，承露金茎霄汉间。”又魏明帝亦作承露金茎，高十一丈。

[6] 贾（gǔ）客君山秋弄笛：《博异志》载，有商人吕乡筠，善吹笛，一次泊舟君山附近，遇到一位老人，合上天神乐、仙乐和自己欣赏的三支仙笛，吹奏数声，湖上风波大作。

[7] 仙人缑岭夜吹笙：传说周灵王太子晋好吹笙，作《凤凰鸣》，遇浮邱公，接上蒿山。后于七月七日乘白鹤过缑氏山头，拱手谢别时人而去。缑岭，山名，在河南。

[8] 帝业独兴，尽道汉高能用将：史载汉高祖刘邦善于用人，因而取得天下。汉高帝问韩信带兵几何？信曰：“多多益善。”帝曰：“卿何为我擒耶？”曰：“陛下不善将兵，而善将将。”

[9] 父书空读，谁言赵括善知兵：赵奢是战国时赵之名将。奢死，赵王令以其子赵括代廉颇为将。蔺相如说，赵括只能读其父的兵书，没有实际经验。赵王不听，使其率兵与秦交战。结果赵括中箭死，几十万军队都投降秦国，被秦人活埋了。

[10] 乘龙：唐杜甫《李监宅》：“门阑多喜气，女婿近乘龙。”因称女婿为乘龙快婿。附骥：靠别人的力量使自己得以发展，喻附于先辈或名人之后。

[11] 阆苑：传说中的仙境，在昆仑山上。蓬瀛：即蓬莱山，传说东海中的仙山。

[12] 春秋笔：旧说孔子作《春秋》，寓褒贬于字里行间，后称此种笔法为春秋笔。

[13] 月旦评：汉末河南许劭（shào）与其兄许靖俱有高名，好在一起甄别、评论当地人物，每月变换一次，农历初一发布公告，人们称之为“月旦评”。后称品评人物为月旦评或月旦。

[14] 东作、西成：《尚书·尧典》中有“平秩东作”“平秩西成”的话，“东作”是开始耕作，“西成”是收获之意。

[15] 隋珠光照乘：传说一次隋侯出行，遇断蛇于路，隋侯命人给蛇敷药包扎，后蛇衔径寸之珠报偿隋侯，因称隋侯珠。光照乘，是说把这种宝珠挂在车上可以照明前后。

[16] 三箭三人唐将勇：唐将薛仁贵东征与九姓突厥交战，三箭毙三人，威震军中。当时有歌谣曰：“将军三箭定天山，壮士长歌入汉关。”

[17] 一琴一鹤赵公清：宋赵汴治成都，匹马入蜀，以一琴一鹤相随，为政清廉简易。

[18] 汉帝求贤，诏访严滩逢故旧：即汉光武帝与严子陵的故事。见微韵“严滩”注。光武帝与严子陵友善，即位命访之，陵在富春江披蓑钓泽中，载以至朝，帝以故人礼敬之。尝以同寝，陵以足加腹。太史奏曰，有客星犯主座。

[19] 宋廷优老，年尊洛社重耆英：宋相文彦博，致仕后在洛阳同富弼、司马光等十三人，饮酒赋诗相乐，谓之耆英会。耆，年老。耆英，高年硕德的人。

[20] 晦：昏暗不明。

[21] 黄石叟：即汉初张良所遇仙人黄石公，曾赠给张良兵书。

[22] 丹丘生：道教传说中的仙人。丹丘，神话中的神仙之地，昼夜长明。

[23] 王旦登庸，误我十年迟作相：《宋史·王旦传》载，宋相王旦柄权十八年，死后，王钦若继为宰相。王钦若语人曰：“子明（即王旦）迟我十年作宰相。”登庸，选拔任用。

[24] 刘 不第，愧他多士早成名：见文韵“唐廷”注。

\chapter{青}

\begin{yuanwen}
庚对甲，己对丁。魏阙对彤庭[1] 。梅妻对鹤子[2] ，珠箔对银屏[3] 。鸳浴沼，鹭飞汀t\=ing。鸿雁对鹡jí 鸰líng [4] 。人间寿者相[5] ，天上老人星[6] 。八月好修攀桂斧[7] ，三春须系护花铃[8] 。江阁凭临，一水净连天际碧；石栏闲倚，群山秀向雨余青。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
危对乱，泰对宁。纳陛对趋庭[9] 。金盘对玉箸，泛梗[10] 对浮萍。群玉圃pǔ [11] ，众芳亭。旧典[12] 对新型。骑牛闲读史[13] ，牧豕shǐ 自横经[14] 。秋首田中禾颖yǐng [15] 重，春馀园内菜花馨。旅次[16] 凄凉，塞月江风皆惨淡；筵y\'an前欢笑，燕歌赵舞独娉pīng 婷[17]。
\end{yuanwen}

[1] 魏阙：高大的城阙。魏，通巍，形容高大。彤庭：指帝王宫殿。

[2] 梅妻、鹤子：宋林逋隐居西湖孤山，以梅鹤自娱。逋不娶，无子，时人说林“梅妻鹤子”。

[3] 珠箔、银屏：语出唐白居易《长恨歌》：“珠箔银屏迤逦开。”

[4] 鸰：鸟名，生活在水边，食小虫，喜欢群飞。

[5] 人间寿者相：旧时迷信，讲论骨相。寿者相，就是看上去长寿的相貌。

[6] 天上老人星：《史记·天官书》载天上有南极老人星，主寿。

[7] 八月好修攀桂斧：神话传说，汉人吴刚，因学仙有过，罚他砍月中桂树，桂树高五百尺，砍后伤口复合，所以吴刚要永远砍下去。旧时以科举登第为攀桂，考试一般定在八月，称“秋闱”。

[8] 三春须系护花铃：明代宁王爱花，尝作护花铃，蜂、鸟至则牵铃惊之。

[9] 纳陛：原意是深入殿堂的台阶，这里是登上台阶的意思。趋庭：快步走过庭院。《论语》记载：孔子的儿子孔鲤，一次趋庭而过，被孔子叫住，问他学诗学礼的情况。以后就把见父亲叫趋庭。

[10] 泛梗：《说苑》中的一则寓言，孟尝君入秦，客止之。见有木梗人谓土偶人曰：“今将大雨，子必沮坏。”答曰：“我沮，乃反吾真耳。今子，东园之桃也。刻子以为梗，雨至必浮，子泛泛不知所至矣。”孟尝君乃止。后遂以泛梗比喻到处漂流，无处安身。梗，这里指木偶。

[11] 群玉圃：传说仙人西王母居住在群玉山的瑶圃。

[12] 旧典：旧时的制度、法则。

[13] 骑牛闲读史：隋末李密好学，常将《汉书》一帙挂于牛角之上，骑牛读书。

[14] 牧豕自横经：汉公孙宏，年少时生活清贫，为人放猪，但自己勤奋学习，常带经卷读。年五十后位至丞相。

[15] 禾颖：带芒的谷穗。

[16] 旅次：旅途中小住的地方。也指旅途中暂作停留。

[17] 筵前欢笑，燕歌赵舞独娉婷：古代燕、赵多出歌伎，其人善歌舞。娉婷：舞姿优美的样子。


\chapter{蒸}

\begin{yuanwen}
萍对蓼liǎo[1] ，茭jiǎo对菱[2] 。雁弋[3] 对鱼罾zēng 。齐纨wán 对鲁绮qǐ ，蜀锦jǐn 对吴绫[4] 。星渐没，日初升。九聘对三征[5] 。萧何曾作吏[6] ，贾岛昔为僧[7] 。贤人视履循规矩[8] ，大匠挥斤校准绳[9] 。野渡春风，人喜乘潮移酒舫[10] ；江天暮雨，客愁隔岸对渔灯。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
谈对吐，谓对称。冉rǎn 闵mǐn 对颜曾zēng [11] 。侯嬴对伯嚭pǐ [12] ，祖逖tì 对孙登[13] 。抛白纻zhù [14] ，宴红绫[15] 。胜友对良朋。争名如逐鹿[16] ，谋利似趋蝇[17]。仁杰姨惭cán 周不仕[18] ，王陵母识汉方兴[19] 。句写穷愁，浣花寄迹传工部[20] ；诗吟变乱，凝碧伤心叹右丞[21] 。
\end{yuanwen}


[1] 萍：水生植物。蓼：一年生或多年生草本植物。

[2] ：疑为“茭”，茭白，菰的花径一种菌侵入后，刺激其细胞增生而成的肥大嫩茎，可作蔬菜。菱：一年生水生草本植物，果实有硬壳，有角，称“菱”或“菱角”，可食。

[3] 弋：一种尾上带绳子的箭。雁弋即射雁的这种箭。罾：一种用竹竿或木棍做的方形鱼网。

[4] 齐纨对鲁绮，蜀锦对吴绫：纨、绮、锦、绫都是名贵的丝织品；齐、鲁、蜀、吴是上述四种织品的产地。

[5] 九聘、三征：聘和征都是王朝或官府聘请的意思。九聘，多次聘请。三征，朝廷三次征召。

[6] 萧何曾作吏：史载萧何曾做沛郡的主吏椽，是管人事的小官。

[7] 贾岛昔为僧：唐诗人贾岛曾为僧人，法名无本。韩愈赏其诗才，令其还俗，劝其读书，后登进士，官长江主簿。

[8] 贤人视履循规矩：《尔雅·释言》：“履，礼也。”注：“礼可以履行也。”所以说视履成规矩。

[9] 大匠挥斤校准绳：《庄子》中的一则寓言说，郢人在鼻子尖上涂一点白土，一位石匠把父子抡得呼呼响，一下子就把泥点砍掉了，对鼻子丝毫无损。大匠，技术高超的匠人。斤，斧子的一种。

[10] 舫：船，画舫（装饰华美专供旅游用的船）；酒舫，载酒或卖酒的船。

[11] 冉闵对颜曾：冉有、闵子骞、颜渊、曾参都是孔子的高足弟子。

[12] 侯嬴：战国时魏人，初为大梁（今河南开封）夷门的守门小吏，慷慨任侠，帮助信陵君窃符救赵，最后以身殉之。王维《夷门歌》专咏此事。伯嚭：即太宰嚭，春秋时楚伯州犁之孙，吴国奸臣。他受越王贿赂，劝吴王同越讲和。勾践灭吴，以伯嚭对其主不忠，杀之。

[13] 祖逖：东晋时爱国将领。见先韵“祖生鞭”注。孙登：晋初隐士。

[14] 抛白纻：宋裴思谦登第，以红笺数十幅入平康赋诗。王元之有诗云：“利市襕衫抛白纻，风流名字写红笺。”白纻，白苎麻织成的衣服。白纻襕衫，唐举子之服。

[15] 宴红绫：唐御膳以红绫饼为重。昭宗时放进士榜，得裴格等二十八人，会宴曲江，命御厨烧作红绫饼二十八枚赐之。

[16] 逐鹿：逐鹿中原，原指在战场上争夺政权。后来又有“未知鹿死谁手”的话，比喻胜负难定，这里即用此意。

[17] 趋蝇：追赶苍蝇。古有“蝇头微利”的说法，“趋蝇”是说十分不值得。

[18] 仁杰姨惭周不仕：唐狄仁杰为武后相，其姨卢氏有子，杰欲官之，姨曰：“姨止一子，不欲令事后周女主。”仁杰大惭而归。周，武则天的国号。

[19] 王陵母识汉方兴：王陵事汉，其母在楚，知汉必兴，嘱善事之。项羽令母召陵，母遂自刎。

[20] 句写穷愁，浣花寄迹传工部：这是写杜甫的事，杜拾遗曾为检校员外郎，后人称之为杜工部。晚年流落蜀中，寓居成都西郊浣花溪旁之浣花村草堂。

[21] 诗吟变乱，凝碧伤心叹右丞：王维官尚书右丞相，后人称之为王右丞。安史之乱陷身贼中，被迫为给事中。传说安禄山宴于凝碧宫，令乐人作乐，维闻而伤之，作七绝一首云：“万户伤心生野烟，百僚何日更朝天。秋槐叶落空宫里，凝碧池头奏管弦。”

\chapter{尤}

\begin{yuanwen}
荣对辱，喜对忧。缱qiǎn 绻qu\v{a}n对绸chóu 缪móu [1] 。吴娃对越女[2] ，野马对沙鸥[3] 。茶解渴，酒消愁。白眼对苍头[4] 。马迁修《史记》，孔子作《春秋》。莘sh\=en野耕夫闲举耜sì [5] ，渭滨渔父晚垂钩[6] 。龙马游河，羲帝因图而画卦[7] ；神龟出洛，禹王取法以明畴chóu [8] 。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
冠对履，舄xì [9] 对裘。院小对庭幽。面墙对膝地[10] ，错智对良筹[11] 。孤嶂耸sǒng ，大江流。芳泽对圆丘[12] 。花潭来越唱，柳屿起吴讴ōu [13] 。莺懒燕忙三月雨，蛩摧蝉退一天秋。钟子听琴，荒径入林山寂寂[14] ；谪仙捉月，洪涛接岸水悠悠[15] 。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
鱼对鸟，鹡jí 对鸠jiū 。翠馆对红楼[16] 。七贤对三友[17] ，爱日[18] 对悲秋。虎类狗[19] ，蚁如牛[20] 。列辟[21] 对诸侯。陈唱临春乐[22] ，隋歌清夜游[23] 。空中事业麒麟阁[24] ，地下文章 鹦鹉洲[25] 。旷野平原，猎士马蹄轻似箭；斜风细雨，牧童牛背稳如舟。
\end{yuanwen}


[1] 缱绻、绸缪：都是形容感情亲密、情意缠绵的样子。

[2] 吴娃：吴地的姑娘。娃，少女。越女：古代越国多出美女，西施其尤著者。后因以泛指越地美女。

[3] 野马：《庄子·逍遥游》中说：“野马也，尘埃也，生物之以息相吹也。”野马说的是早春大地上蒸腾的水蒸气。沙鸥：指栖息沙洲的鸥一类的水鸟。

[4] 苍头：在秦末农民大起义中，有一支义军的士卒以青巾裹头，称苍头军。后世苍头多指老年仆人。

[5] 莘野耕夫闲举耜：此句疑用伊尹故事。《吕氏春秋》说：有侁（shēn）氏女子得婴儿于空桑之中，名伊尹，长而贤，商汤王准备聘请他，有侁氏不肯，汤于是聘有侁氏女，以伊尹为陪嫁奴隶取了去，后以为相，国大治。有侁氏即有莘氏。

[6] 渭滨渔父晚垂钩：指商代末年姜尚的故事。见萧韵“千载”注。

[7] 龙马游河，羲帝因图而画卦：见鱼韵“洛龟”注。

[8] 神龟出洛，禹王取法以明畴：上古传说，夏禹曾参照洛水神龟献出的宝书，制定了“洪范九畴”。

[9] 舄：鞋。

[10] 面墙：《论语》记述孔子的话说：“人而不为《周南》《如南》，其犹正墙面而立也与？”后来“面墙”就成了思路闭塞的代用语。膝地：两膝着地。

[11] 错智对良筹：错指西汉政治家晁错，他在文帝时曾为太子家令。太子家令是主管太子府内庶务的官员，相当于太子府的总管，很有谋略，多智，大家称他为“智囊”。良指张良。良筹是说张良的高明策略。又解为汉初张良借箸筹画政事。

[12] 芳泽：泽本是妇女用的脂粉，或说内衣，后芳泽即转为女性的代称。圆丘：是古代天子祭祀天神的地方，也写作圜丘。

[13] 吴讴：吴地的民歌。

[14] 钟子听琴，荒径入林山寂寂：上古故事，俞伯牙善于弹琴，钟子期善解琴，闻伯牙鼓“高山流水”曲，遂相知好。子期死，伯牙碎琴不复鼓，谓无知音也。

[15] 谪仙捉月，洪涛接岸水悠悠：古代民间传说，诗人李白特别喜爱明月，在采石矶，一次酒醉，看到江心倒映的月影，就前去扑捉，结果溺水而死。谪：封建时代特指贬官。

[16] 翠馆：犹青楼，妓院。红楼：犹青楼。妓女所居。

[17] 七贤：晋嵇康与阮籍、山涛、向秀、阮咸、王戎、刘伶友好，常宴集于竹林之下，号为竹林七贤。三友：以三种事物为友，如松、竹、梅；琴、酒、诗；梅、石、竹等。

[18] 爱日：珍惜时间。悲秋：看到秋天草木凋零而感到伤悲。

[19] 虎类狗：东汉马援在《戒兄子严敦书》中，告诫他们说，学龙伯高，不成犹为谨慎之士，所谓刻鹄不成尚类鹜；学习豪侠好义的杜季良，不成刚为天下轻薄子，所谓画虎不成反类狗。

[20] 蚁如牛：晋殷浩患耳疾，听见床下蚂蚁动，以为是牛斗之声。

[21] 列辟：诸王侯。

[22] 陈唱临春乐：南朝陈后主荒淫，修结绮、临春、望仙阁，与张丽华、江总、孔贵嫔诸人日夜游戏、歌唱，其中以《玉树后庭花》《临春乐》为最有名。

[23] 隋歌清夜游：传说隋炀帝夏夜宴游，放萤火虫照明，歌清夜之曲；冬日剪彩为花。

[24] 空中事业麒麟阁：汉宣帝时，为了表彰功臣，将霍光、苏武等画在麒麟阁上，共十一人。“空中事业”，是说功名富贵本来是虚幻的，这是作者的消极思想。

[25] 地下文章鹦鹉洲：三国时才士祢衡，因反对曹操，被排挤到荆州，后被刘表部下黄祖（忌其才）杀害。他曾写过《白鹦鹉赋》，因此人们把它被害之处称之为鹦鹉洲。“地下文章”是说该人已死去。


\chapter{侵}

\begin{yuanwen}
歌对曲，啸对吟[1] 。往古对来今。山头对水面，远浦对遥岑cén [2] 。勤三上，惜寸阴[3] 。茂树对平林[4] 。卞和三献玉[5] ，杨震四知金。青皇风暖吹芳草[6] ，白帝城高急暮砧zh\=en[7] 。绣虎雕龙，才子窗前挥彩笔[8] ；描鸾刺凤，佳人帘下度金针。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
登对眺tiào ，涉对临[9] 。瑞雪对甘霖[10] 。主欢对民乐，交浅对言深[11] 。耻三战，乐七擒[12] 。顾 曲[13] 对知音。大车行槛槛[14] ，驷sì 马骤骎qīn 骎[15] 。紫电青虹腾剑气[16] ，高山流水识琴心[17] 。屈子怀君，极浦吟风悲泽畔[18] ；王郎忆友，扁舟卧雪访山阴[19]。
\end{yuanwen}


[1] 啸：撮口作声，打口哨。吟：声调抑扬地念。

[2] 遥岑：远处陡峭的小山崖。

[3] 勤三上：古人经验，认为善读者有“三上”之功，即枕上、途上、厕上。惜寸阴：东晋大将陶侃致力收复中原，朝夕运甓（pì，砖），常勉励大家说：“大禹惜寸阴，吾人当惜分阴。”寸阴，很短的时光。

[4] 平林：平原上的林木。

[5] 卞和三献玉：见庚韵“和璧”句注。卞和即和氏。

[6] 青皇：又称东皇、青帝。东方为春，古人所谓司春之神，故代指春天。

[7] 白帝城高急暮砧：唐杜甫《秋兴八首》诗：“寒衣处处催刀尺，白帝城高急暮砧。”白帝城在四川重庆市奉节县，三国刘备殁于此。砧，捣衣石，这里指砧杵之声。

[8] 绣虎雕龙，才子窗前挥彩笔：曹子建有奇才，七步成诗，人称绣虎之手。雕龙：南朝梁刘勰《文心雕龙》论古今文章的体裁和创作，有很高价值。

[9] 眺：望，往远处看。涉：到，经历。

[10] 瑞雪：应时的好雪。甘霖：久旱后下的雨；及时雨。

[11] 交浅对言深：战国时范睢说秦王，有“交疏”“言深”等语。交浅犹交疏，是说人与人的关系很一般，没有深交。言深，是讲了至关重要的意见。

[12] 三战：传说春秋时鲁国将军曹刿，曾三次兵败于齐。后来齐桓公和鲁庄公盟于柯，曹刿用匕首逼迫齐桓公，终于索回了失去的国土。七擒：传说孔明征南蛮，曾对其首领孟获七擒七纵，使孟获受到感化，最后归顺。

[13] 顾曲：《三国志·周瑜传》载，三国吴周瑜善审音律，曲有阙误，瑜必知之，知之必顾，故时人谣曰：“曲有误，周郎顾。”唐李瑞诗：“欲得周郎顾，时时误拂弦。”

[14] 大车行槛槛：语出《诗经·王风·大车》：“大车槛槛。”大车是上古载重的牛车。槛槛，车声。

[15] 驷马骤骎骎：语出《诗经·小雅·四牡》：“驾彼四骆，载骤骎骎。”驷马，上古一车四马。骤，奔驰。骎骎，马跑得很快的样子。

[16] 紫电青虹：形容宝剑的光华。

[17] 高山流水识琴心：这是关于钟子期、俞伯牙的故事。参见尤韵“钟子”注。据说一次伯牙弹琴，钟子期评论说，此曲“志在高山”；再弹，又评论说，此曲“志在流水”。琴心，琴曲的内容、主题。

[18] 屈子怀君，极浦吟风悲泽畔：见豪韵“遭谗”注。极浦，犹言远浦，远方的水滨。

[19] 王郎忆友，扁舟卧雪访山阴：见豪韵“回艚”注。


\chapter{覃}

\begin{yuanwen}
宫对阙què ，座对龛kān [1] 。水北对天南。蜃shèn 楼对蚁郡[2] ，伟论对高谈[3] 。遴lín 杞梓，树楩pián 楠[4] 。得一对函三[5] 。八宝珊瑚枕，双珠玳瑁簪[6] 。萧王待士心惟赤[7] ，卢相欺君面独蓝[8] 。贾岛诗狂，手拟nǐ 敲门行处想[9] ；张颠草圣，头能濡墨写时酣[10]。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
闻对见，解对谙ān [11] 。三橘对双柑[12] 。黄童对白叟，静女[13] 对奇男。秋七七[14] ，径三三[15] 。海色对山岚[16] 。鸾声何哕huì 哕[17] ，虎视正眈dān 眈[18] 。仪封疆吏知尼父[19] ，函谷关人识老聃dān [20] 。江相归池，止水自盟真是止[21] ；吴公作宰，贪泉虽饮亦何贪[22]。
\end{yuanwen}

[1] 阙：皇帝居处，借指朝廷。龛：供奉佛像、神位等的小阁子。

[2] 蜃楼：海洋上由空气折射而成的幻影，古人以为是蜃（一种大蛤蜊）气所化，称蜃楼。蚁郡：唐李公佐《南柯太守传》写汉豪士淳于棼酒醉后梦游大槐安国，被招为附马，守南柯郡。醒后发现，原来槐安国和南柯郡是一群蚂蚁的窝巢。

[3] 伟论：高明超卓的言论。高谈：侃侃而谈，大发议论。

[4] 遴杞梓：比喻选拔人才。遴，谨慎选择；杞、梓，两种木质优良的树，古人以喻优秀人材。树楩楠：比喻培养人才。树，种植。楩，木名，即黄楩树。楩、楠是两种木质优良的树，生在南方。

[5] 得一：“一”是个哲学概念。《老子》中有“昔之得一者，天得一以清，地得一以宁，神得一以灵，谷得一以盈，万物得一以生，侯王得一以为天下正”的话。函三：《易纬乾凿度》说：“《易》一名而含三义：所谓易也，变易也，不易也。”意思是：《周易》的“易”字含三方面意义：简易、变易和不变。

[6] 双珠玳瑁簪：这是汉乐府《有所思》中的一句。玳瑁，一种海龟，其甲可制作工艺品。

[7] 萧王待士心惟赤：汉光武帝初起时，曾被更始帝刘玄封为萧王。他在镇压铜马、高湖等起义军时，收降许多人，并将首领封为列侯，以收买人心。所以当时有人说：“萧王推赤心置人腹中，安得不投死乎！”

[8] 卢相欺君面独蓝：唐卢杞长得特别丑陋，史称“鬼貌蓝色”，代宗时为相，迫害忠良，盘剥百姓，干了许多坏事，人曰“蓝面鬼”。

[9] 贾岛诗狂，手拟敲门行处想：唐诗人贾岛，一次在驴背上得“鸟宿池边树，僧敲月下门”两句诗，开始想用“推”字，后改“敲”，仍觉未妥，不觉冲撞京兆尹韩愈。韩愈问明原因，想了一会，认为“敲”字好。这就是“推敲”一语的由来。

[10] 张颠草圣，头能濡墨写时酣：唐张旭，善草书，好酒，每次大醉，则呼叫狂走，或把墨水浇到头上，然后写字，时人称他为“张颠”。

[11] 解：明白。谙：了解，熟悉。

[12] 双柑：唐冯贽《云仙杂记》卷二引《高隐外书》：“晋戴颙，春日携双柑斗酒，人问何之，曰：“往听黄鹂声。此俗耳针砭，诗肠鼓吹，汝知之乎？”

[13] 静女：《诗经》篇名。静女指仪态端方的少女。

[14] 秋七七：七七是传说中的人名，姓殷。鹤林寺杜鹃花为天下第一。周宝谓殷七七曰：“闻君能顷刻开花，今方重九，花能开乎？”七七曰：“诺。”即于掌中作幻术使花开。夜间一女子曰：“妾为上帝司此花，不久即归阆苑。”此七七即代指杜鹃花。

[15] 径三三：陶渊明咏菊，“冶冶溶溶三径色，风风雨雨九秋时。”此“径三三”即代指菊花。

[16] 山岚：山中的雾气。

[17] 鸾声何哕哕：《诗经·小雅·庭燎》有“君子至止，鸾声哕哕”二句。鸾，车铃。哕，乐声。

[18] 虎视正眈眈：《周易·颐卦》中的一句。眈眈，注视的样子。

[19] 仪封疆吏知尼父：仪是春秋时卫国的地名。尼父即孔子。《论语》记载，孔子到卫国去，仪邑主管边境的“封人”要求见孔子，见过之后对孔子的学生说：“你们不要为流亡而苦恼，上天将让孔子制礼作乐。”

[20] 函谷关人识老聃：传说函谷关的令尹善天文，一次登楼四望，于东方见紫色云气，高兴地说：一定有圣人经过此地。后老子骑青牛过关。杜甫诗“东来紫气满函关”即用此典。聃，老子名李聃。

[21] 江相归池，止水自盟真是止：《宋史·万里传》载，南宋末年，江万里为相，他听说元军已得襄樊，就在自家后园凿个池塘，题名“止水”。后元军至城破，万里遂投池自杀。

[22] 吴公作宰，贪泉虽饮亦何贪：《晋书·吴隐之传》载，晋吴隐之清廉，他到广州为刺史，州城附近有泉名“贪泉”，人们说，谁饮此水都会起贪心。吴隐之故意饮了贪泉水，并作诗一首说：“古人云此水，一歃怀千金。试使夷齐饮，终当不易心。”到郡后更加廉洁自守。歃，用嘴吸取。





\chapter{盐}

\begin{yuanwen}
宽对猛měng[1] ，冷对炎。清直[2] 对尊严。云头对雨脚[3] ，鹤发对龙髯rán [4] 。风台谏[5] ，肃堂廉[6] 。保泰对鸣谦[7] ，五湖归范蠡lǐ [8] ，三径隐陶潜[9] 。一剑成功堪佩印[10] ，百钱满卦便垂帘[11] 。浊酒停杯，容我半酣愁际饮[12] ；好花傍座，看他微笑悟时拈niān [13] 。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
连对断，减对添。淡泊对安恬tián [14] ，回头对极目，水底对山尖。腰袅niǎo 袅[15] ，手纤纤[16] 。凤卜对鸾占[17] 。开田多种粟，煮海尽成盐。居同九世张公艺[18] ，恩给jǐ 千人范仲淹[19] 。箫弄凤来，秦女有缘能跨羽[20] ；鼎成龙去，轩臣无计得攀髯rán[21] 。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
人对己，爱对嫌。举止对观瞻[22] 。四知对三语[23] ，义正对辞严。勤雪案，课风檐[24] 。漏箭对书笺。文繁归獭tǎ 祭[25] ，体艳别香奁lián [26] 。昨夜题诗更g\=eng一字[27] ，早春来燕卷重帘。诗以史名，愁里悲歌怀杜甫[28] ；笔经人索，梦中显晦老江淹[29] 。
\end{yuanwen}


[1] 宽对猛：《左传》载（郑）大夫子产临终前对他的儿子说：“我死，子必为政。惟有德者能以宽服民，其次莫如猛。”宽，指仁厚。猛，指严厉。

[2] 清直：清廉正直。

[3] 云头：云彩上面。雨脚：随云飘行、长垂及地的雨丝。

[4] 鹤发：是说人发白如鹤羽，指老人。龙髯：龙的胡须。传说黄帝在鼎湖乘龙而升天，小臣扯龙髯而上，结果扯断了龙须。

[5] 风台谏：风即讽，讽谏。台，台省。谏，谏臣。古谏官所居官署称讽台。

[6] 肃堂廉：肃堂即官署。廉，阶陛之侧隅。此指廉正。

[7] 保泰对鸣谦：泰和谦是《周易》的两个卦名。保泰，意为保持安康。鸣谦是谦卦的一句爻辞，意思是以谦虚的品德为人所知。

[8] 范蠡：字少伯，佐越王勾践破吴后载西施归五湖，自号陶朱公。

[9] 三径：归隐者的家园。晋陶潜《归去来辞》：“三径就荒，松竹犹存。”

[10] 一剑成功堪佩印：战国时苏秦曾佩一剑说六国，后为纵约长，佩六国相印。

[11] 百钱满卦便垂帘：汉严君平隐居成都，以卖卜自给，每日得百钱，即闭户垂帘而授《老子》。

[12] 浊酒停杯，容我半酣愁际饮：语出杜甫诗：“艰难苦恨繁霜鬓，潦倒新亭浊酒杯。”

[13] 好花傍座，看他微笑悟时拈：佛教故事，传说在灵山会上，释迦牟尼拿出一朵花，众人都不解其意，唯独迦叶尊者露出笑颜，表示对佛的旨意有所领悟。后遂以拈花微笑表示心心相印、两心相通。拈，用手指轻轻拿着。

[14] 淡泊：对于名利淡漠，不看重。安恬：淡泊，不追求名利。

[15] 腰袅袅：形容女子腰肢柔软。

[16] 手纤纤：形容手指细而长。

[17] 凤卜对鸾占：凤卜、鸾占意同，见微韵“采凤飞”注。

[18] 居同九世张公艺：唐人张公艺，九世同居。高宗祭泰山，幸其第，问何以能此，公书百“忍”字以进之。

[19] 恩给千人范仲淹：宋范仲淹居官后，于姑苏城郊买良田千亩，建立“义庄”，以收养贫困的亲族。

[20] 箫弄凤来，秦女有缘能跨羽：见东韵“凤翔”注。

[21] 轩臣：轩辕皇帝的大臣。攀髯：传说轩辕皇帝铸鼎成，龙降，骑之上升。其臣攀龙髯欲随之升天，未得。

[22] 举止：指姿态和风度。观瞻：显露于外的形象。

[23] 四知对三语：四知见侵韵“杨震”注。三语：据《晋书》载，一次王戎问老子、孔子之道于阮瞻，阮瞻曰：“将无同。”意思是“大约差不多”。王戎听了很满意，就聘其为掾（署员），时人称阮瞻为“三语掾”。

[24] 雪案、风檐：形容读书条件很艰苦。勤和课指学习。

[25] 文繁归獭祭：早春刚刚解冻，水獭把鱼衔出水面，排列在冰上，古人以为这是獭在祭祀，称为獭祭鱼。唐诗人李商隐作诗爱用典故，经常把翻阅的书排在一旁，书册左右麟次，时人也就称他为獭祭鱼。

[26] 体艳别香奁：体艳即艳体诗，指爱情或色情诗。唐诗人韩偓喜欢写这类诗，诗集名《香奁集》，时人号为“香奁体”。香奁，妇女梳妆用的匣子。

[27] 昨夜题诗更一字：唐僧齐己作《早梅》诗，曰：“前村深雪里，昨夜数枝开。”许丁卯改为“一枝开”，时人称为“一字师”。

[28] 诗以史名，愁里悲歌怀杜甫：见豪韵“诗史”注。史名，杜甫感痛时事，发之为诗，人称为“诗史”。

[29] 笔经人索，梦中显晦老江淹：见支韵“五色笔”注。





\chapter{咸}

\begin{yuanwen}
栽对植，薙tì 对芟shān [1] 。二伯对三监[2] 。朝臣对国老[3] ，职事对官衔。鹿麌yǔ 麌[4] ，兔毚chán 毚[5] 。启牍对开缄[6] 。绿杨莺  xiàn 睆huǎn [7] ，红杏燕呢ní 喃[8] 。半篱lí 白酒娱陶令[9] ，一枕黄粱度吕lǚ 岩[10] 。九夏炎飙biāo [11] ，长日风亭留客骑[12] ；三冬寒冽liè ，漫màn 天雪浪làng 驻zhù 征zhēng 帆fān 。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
梧对杞，柏对杉。夏濩huò 对韶sháo 咸[13] 。涧瀍chán 对溱qín 洧wěi [14] ，巩gǒng 洛对崤xiáo 函hán [15] 。藏书洞[16] ，避诏岩[17] 。脱tuō 俗对超凡fán 。贤人羞献xiàn 媚mèi ，正士嫉jí 工谗。霸bà 越谋móu 臣推tuī 少伯[18] ，佐唐藩fān 将重zhòng 浑瑊jiān [19] 。邺yè 下狂生，羯jié 鼓三挝zhuā 羞锦jǐn 袄ǎo [20] 。江州司马，琵pí 琶pá 一曲湿青衫[21] 。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
袍páo 对笏hù [22] ，履对衫。匹马对孤帆。琢磨对雕镂，刻划对镌juān 镵chán [23] 。星北拱[24] ，日西衔。卮zhī 漏对鼎馋chán [25] 。江边生桂若[26] ，海外树都咸[27] 。但dàn 得恢huī 恢huī 存利刃[28] ，何须xū 咄咄达dá 空函[29] 。彩凤知音，乐典后hòu 夔kuí 须xū 九奏zòu [30] ；金人守口kǒu ，圣如尼父亦三缄jiān [31] 。
\end{yuanwen}

[1] 薙：除去野草。芟：割草。薙、芟都是斩除野草的意思。

[2] 二伯：西周时主掌国事的两个大臣，所谓“自陕以东，周公主之；自陕以西，召公主之”。三监：武王灭殷后，封纣子武庚于商都，派自己的三个弟弟管叔、蔡叔和霍叔监督，称三监。

[3] 国老：指国之重臣。

[4] 麌：鹿成群结队的样子。

[5] 毚：狡猾。

[6] 启牍对开缄：启牍和开缄都是拆开信件的意思。

[7] 睆：即莺啼的声音。

[8] 呢喃：燕子叫声。

[9] 半篱白酒娱陶令：陶令，即陶渊明。因为他曾为彭泽令，故称。

[10] 一枕黄粱度吕岩：见阳韵“客枕”注。原故事中的吕翁和卢生，后人附会成八仙中的钟离权度化吕洞宾（吕岩），所以这里说“度吕岩”。

[11] 九夏：夏季。炎飙：热风。飙，狂风。

[12] 长日：指整天、终日。风亭：亭子。

[13] 夏濩对韶咸：见萧韵“殷濩”句注。

[14] 涧、瀍、溱、洧：古代四条河流。

[15] 巩洛对崤函：巩，古地名，洛水流经其旁。崤，崤山，山名，又叫“崤陵”，其西有函谷关，故称崤函。巩、洛、崤、函均在今河南省。

[16] 藏书洞：指传说中的二酉山，四川酉阳县翠屏山麓的小酉山石穴中，有书千卷，相传秦人读书于此，称为“二酉藏书洞”。

[17] 避诏岩：指汉初“四皓”所隐的商山，“四皓”（详见齐韵“甪里”注），高帝召之不至，故称其隐居的岩洞为“避诏岩”。

[18] 霸越谋臣推少伯：少伯，越国大夫范蠡的字。见虞韵“归湖”注。

[19] 佐唐藩将重浑瑊：浑瑊，唐王朝少数民族的著名将领，曾从李光弼、郭子仪平“安史之乱”，以功为太常卿。德宗出逃奉天，浑瑊率家人子弟从，与朱泚（cǐ）拒战，全城倚重，德宗得以保全。

[20] 邺下狂生，羯鼓三挝羞锦袄：狂生指祢衡。传说曹操欲辱祢衡，命他为鼓吏，击鼓为客人助酒兴。他不仅毫无惧色，反而脱掉衣服，敲起慷慨昂扬的“渔阳三挝”，以回敬曹操。渔阳三挝，传说中古代的鼓曲名。锦袄，代指曹操。挝，这里指敲鼓。

[21] 江州司马，琵琶一曲湿青衫：唐诗人白居易曾谪为江州司马，一次到浔阳江边送客，遇到一位流落为商人妇的琵琶女，为他弹奏了一曲，引起了他强烈的共鸣，为之流下了泪水。故作长诗《琵琶行》。其中最后两句是：“座中泪下谁最多，江州司马湿青衫。”

[22] 笏：古代大臣上朝拿着的手板，用玉、象牙或竹片制成，上面可以记事。

[23] 镌镵：都是刻削的意思。

[24] 星北拱：星指北极星，拱是拱托、环绕的意思。古人认为群星都围绕北极星而分布。

[25] 卮漏：卮，古代一种盛酒器。古语有“川源而不能实漏卮”的话，意为漏洞虽小，如不堵塞则后患无穷。鼎馋：孔子的祖先正考父为宋大夫，其家有鼎名馋鼎。馋，吃。

[26] 若：杜若，香草名。

[27] 都咸：传说中生于海外的神木。

[28] 但得恢恢存利刃：《庄子·养生主》中的一则寓言，说宋国有个庖丁，善于解牛，他的刀用了十九年，解过数千头牛，还好像新磨的一样。因为牛的关节之间是有缝隙的，而刀刃却很薄，让薄薄的刀刃通过有缝隙的关节，自然“恢恢乎其于游刃必有余地”。恢恢，宽绰的样子。

[29] 何须咄咄达空函：晋殷浩得到桓温将推荐他作尚书令的消息，非常高兴，准备回信，又怕言语不周，把信取出放进几十次，结果却寄出了空信封。后桓温将免职，他整日用手在空中乱划，连呼“咄咄怪事”。咄咄，表示惊讶的语气。

[30] 彩凤知音，乐典后夔须九奏：后夔，即夔，传说是舜的乐官，他奏起乐来，百兽起舞，凤凰也飞来。九奏，奏乐九曲。

[31] 金人守口，圣如尼父亦三缄：尼父即孔子。相传孔子入周太庙，见有铸金人，三缄其口，背后有铭文：“古之慎言人也。”三缄，封闭多层。两句的意思是，圣达如孔子，也要学习金人那样守口如瓶，讲话谨慎。

\backmatter

\end{document}