% 声律启蒙
% 声律启蒙.tex

\documentclass[12pt,UTF8]{ctexbook}

% 设置纸张信息。
\usepackage[a4paper,twoside]{geometry}
\geometry{
	left=25mm,
	right=25mm,
	bottom=25.4mm,
	bindingoffset=10mm
}

% 设置字体，并解决显示难检字问题。
\xeCJKsetup{AutoFallBack=true}
\setCJKmainfont{SimSun}[BoldFont=SimHei, ItalicFont=KaiTi, FallBack=SimSun-ExtB]

% 目录 chapter 级别加点（.）。
\usepackage{titletoc}
\titlecontents{chapter}[0pt]{\vspace{3mm}\bf\addvspace{2pt}\filright}{\contentspush{\thecontentslabel\hspace{0.8em}}}{}{\titlerule*[8pt]{.}\contentspage}

% 设置 part 和 chapter 标题格式。
\ctexset{
	part/name= {第,卷},
	part/number={\chinese{part}},
	chapter/name={第,篇},
	chapter/number={\chinese{chapter}}
}

% 设置古文原文格式。
\newenvironment{yuanwen}{\bfseries\zihao{4}}

% 设置署名格式。
\newenvironment{shuming}{\hfill\bfseries\zihao{4}}

% 注脚每页重新编号，避免编号过大。
\usepackage[perpage]{footmisc}

\title{\heiti\zihao{0} 声律启蒙}
\author{}
\date{}

\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents

\frontmatter
\chapter{前言、序言}

\mainmatter

% 增加空行
~\\

% 增加字间间隔，适用于三字经、诗文等。
 \qquad  

卷juàn 上shàng


一yī 东dōng


云yún 对duì 雨yǔ ，雪xuě 对duì 风fēng ，晚wǎn 照zhào [1] 对duì 晴qíng 空kōng 。来lái 鸿hóng [2] 对duì 去qù 燕yàn ，宿sù 鸟niǎo [3] 对duì 鸣míng 虫chóng 。三sān 尺chǐ 剑jiàn [4] ，六liù 钧jūn 弓gōng [5] ，岭lǐng 北běi 对duì 江jiāng 东dōng 。人rén 间jiān 清qīng 暑shǔ 殿diàn [6] ，天tiān 上shàng 广guǎng 寒hán 宫gōng [7] 。两liǎng 岸àn 晓xiǎo 烟yān [8] 杨yáng 柳liǔ 绿lǜ ，一yī 园yuán 春chūn 雨yǔ 杏xìng 花huā 红hóng 。两liǎng 鬓bìn 风fēng 霜shuāng ，途tú 次cì [9] 早zǎo 行xíng 之zhī 客kè ；一yī 蓑suō 烟yān 雨yǔ ，溪xī 边biān 晚wǎn 钓diào 之zhī 翁wēng 。

沿yán 对duì 革gé ，异yì 对duì 同tóng ，白bái 叟sǒu 对duì 黄huáng 童tóng [10] 。江jiāng 风fēng 对duì 海hǎi 雾wù ，牧mù 子zǐ [11] 对duì 渔yú 翁wēng 。颜yán 巷xiàng 陋lòu [12] ，阮ruǎn 途tú 穷qióng [13] ，冀jì 北běi 对duì 辽liáo 东dōng [14] 。池chí 中zhōng 濯zhuó 足zú 水shuǐ [15] ，门mén 外wài 打dǎ 头tóu 风fēng [16] 。梁liáng 帝dì 讲jiǎng 经jīng 同tóng 泰tài 寺sì [17] ，汉hàn 皇huáng 置zhì 酒jiǔ 未wèi 央yāng 宫gōng [18] 。尘chén 虑lǜ 萦yíng 心xīn [19] ，懒lǎn 抚fǔ 七qī 弦xián 绿lǜ 绮qǐ [20] ；霜shuāng 华huá [21] 满mǎn 鬓bìn ，羞xiū 看kàn 百bǎi 炼liàn 青qīng 铜tóng [22] 。

贫pín 对duì 富fù ，塞sè 对duì 通tōng ，野yě 叟sǒu [23] 对duì 溪xī 童tóng 。鬓bìn 皤pó 对duì 眉méi 绿lǜ [24] ，齿chǐ 皓hào [25] 对duì 唇chún 红hóng 。天tiān 浩hào 浩hào [26] ，日rì 融róng 融róng [27] ，佩pèi 剑jiàn 对duì 弯wān 弓gōng 。半bàn 溪xī 流liú 水shuǐ 绿lǜ ，千qiān 树shù 落luò 花huā 红hóng 。野yě 渡dù [28] 燕yàn 穿chuān 杨yáng 柳liǔ 雨yǔ ，芳fāng 池chí 鱼yú 戏xì 芰jì 荷hé [29] 风fēng 。女nǚ 子zǐ 眉méi 纤xiān ，额é 下xià 现xiàn 一yī 弯wān 新xīn 月yuè ；男nán 儿ér 气qì 壮zhuàng ，胸xiōng 中zhōng 吐tǔ 万wàn 丈zhàng 长cháng 虹hóng [30] 。



* * *



[1] 晚照：夕阳的余晖。

[2] 鸿：大雁。

[3] 宿鸟：归巢栖息的鸟。

[4] 三尺剑：汉高祖刘邦说自己以百姓的身份提着三尺长的宝剑夺取了天下。

[5] 六钧弓：鲁国勇士颜高使用的弓为六钧，钧是古代重量单位，一钧为30斤。

[6] 清暑殿：洛阳的一座宫殿。

[7] 广寒宫：传说唐明皇在中秋之夜游览月宫，见门上悬挂“广寒清虚之府”的匾额，后以广寒宫代指月宫。

[8] 晓烟：早晨的青烟。

[9] 途次：旅途中住宿的地方。次，军队临时驻扎，引申为短暂停留之意。

[10] 白叟：白头发的老人。黄童：黄口小儿，即儿童。

[11] 牧子：指牧童。

[12] 颜巷陋：孔子弟子颜回住在简陋的巷子之中，但他却依然乐观豁达。

[13] 阮途穷：三国时期的阮籍生性好酒，常常独自驾着牛车，载着一坛好酒，边行边喝。有时前面没路了，他便痛哭一场，再转向其它道路继续前行。穷，此处指无路走。

[14] 冀北：泛指游牧地区。辽东：辽河以东地区，是契丹、东胡旧地。

[15] 濯足：本指洗去脚污，后比喻清除世尘，保持高洁。

[16] 打头风：指逆风。打头，即顶头，风浪阻碍前进。

[17] 梁帝：指南朝梁武帝。同泰寺：在今江苏南京，梁武帝曾数度出家于此。

[18] 汉皇：指汉高祖刘邦。未央宫：西汉皇家宫殿名。

[19] 尘虑：对世间杂事的忧虑。萦：缠绕。

[20] 绿绮：古琴名。传说汉司马相如作《玉如意赋》，梁王很高兴，赐他绿绮琴。后用以指琴。

[21] 霜华：即霜花，华为花的古字，借指白发。

[22] 百炼青铜：指镜子。古代镜子多用青铜制成。

[23] 野叟：指村野老人。

[24] 皤：白色。绿：此处指黑色。

[25] 皓：白色。

[26] 浩浩：形容事物的广阔壮大。

[27] 融融：暖和的样子。

[28] 野渡：荒落之处或村野的渡口。

[29] 芰荷：指菱叶与荷叶。

[30] 吐万丈长虹：形容胸襟博大，气势恢宏，有豪情。





二èr 冬dōng


春chūn 对duì 夏xià ，秋qiū 对duì 冬dōng ，暮mù 鼓gǔ 对duì 晨chén 钟zhōng 。观guān 山shān 对duì 玩wán 水shuǐ ，绿lǜ 竹zhú 对duì 苍cāng 松sōng 。冯féng 妇fù 虎hǔ [1] ，叶yè 公gōng 龙lóng [2] 。舞wǔ 蝶dié 对duì 鸣míng 蛩qióng [3] 。衔xián 泥ní 双shuāng 紫zǐ 燕yàn [4] ，课kè 蜜mì [5] 几jǐ 黄huáng 蜂fēng 。春chūn 日rì 园yuán 中zhōng 莺yīng 恰qià 恰qià [6] ，秋qiū 天tiān 塞sài 外wài 雁yàn 雍yōng 雍yōng [7] 。秦qín 岭lǐng [8] 云yún 横héng ，迢tiáo 递dì [9] 八bā 千qiān 远yuǎn 路lù ；巫wū 山shān [10] 雨yǔ 洗xǐ ，嵯cuó 峨é 十shí 二èr 危wēi 峰fēng [11] 。

明míng 对duì 暗àn ，淡dàn 对duì 浓nóng ，上shàng 智zhì 对duì 中zhōng 庸yōng [12] 。镜jìng 奁lián 对duì 衣yī 笥sì [13] ，野yě 杵chǔ 对duì 村cūn 舂chōng [14] 。花huā 灼zhuó 烁shuò [15] ，草cǎo 蒙méng 茸róng [16] 。九jiǔ 夏xià 对duì 三sān 冬dōng [17] 。台tái 高gāo 名míng 戏xì 马mǎ [18] ，斋zhāi 小xiǎo 号hào 蟠pán 龙lóng [19] 。手shǒu 擘bò 蟹xiè 螯áo 从cóng 毕bì 卓zhuó [20] ，身shēn 披pī 鹤hè 氅chǎng 自zì 王wáng 恭gōng [21] 。五wǔ 老lǎo 峰fēng [22] 高gāo ，秀xiù 插chā 云yún 霄xiāo 如rú 玉yù 笔bǐ ；三sān 姑gū 石shí [23] 大dà ，响xiǎng 传chuán 风fēng 雨yǔ 若ruò 金jīn 镛yōng [24] 。

仁rén 对duì 义yì ，让ràng 对duì 恭gōng ，禹yǔ 舜shùn 对duì 羲xī 农nóng [25] 。雪xuě 花huā 对duì 云yún 叶yè [26] ，芍sháo 药yào 对duì 芙fú 蓉róng 。陈chén 后hòu 主zhǔ [27] ，汉hàn 中zhōng 宗zōng [28] ，绣xiù 虎hǔ 对duì 雕diāo 龙lóng [29] 。柳liǔ 塘táng 风fēng 淡dàn 淡dàn ，花huā 圃pǔ 月yuè 浓nóng 浓nóng 。春chūn 日rì 正zhèng 宜yí 朝zhāo 看kàn 蝶dié ，秋qiū 风fēng 那nǎ 更gēng [30] 夜yè 闻wén 蛩qióng 。战zhàn 士shì 邀yāo 功gōng ，必bì 借jiè 干gān 戈gē 成chéng 勇yǒng 武wǔ ；逸yì 民mín 适shì 志zhì [31] ，须xū 凭píng 诗shī 酒jiǔ 养yǎng 疏shū 慵yōng [32] 。



* * *



[1] 冯妇虎：晋国人冯妇善搏虎，并以此为业，后来不再杀虎，被称为善士。有一次他在野外偶遇众人逐虎，不觉技痒，又卷起袖子下车打虎，遭到士人的取笑。后以“冯妇”代指重操旧业者。

[2] 叶公龙：叶公子高自称喜欢龙，房屋四处都雕刻彩绘上各种龙的图形。天龙听说后便现身于他家，叶公看见后吓得魂飞魄散。后以“叶公”代指表面爱好而并非真正爱好的人。

[3] 蛩：此处指蟋蟀。

[4] 紫燕：燕名。也称越燕、汉燕，分布于江南。

[5] 课蜜：即采蜜。

[6] 恰恰：象声词，黄莺的叫声。

[7] 雍雍：象声词，大雁的叫声。

[8] 秦岭：横亘于中国中部东西绵延的山脉，为黄河水系与长江水系的重要分水岭。

[9] 迢递：遥远。

[10] 巫山：在重庆巫山东，形如巫字，故名。

[11] 嵯峨：形容山势高峻。危：高。

[12] 上智：有大智慧的人。中庸：此处指中等才智的人。

[13] 镜奁：女子梳妆用的镜匣。奁，精巧的小匣子。衣笥：盛衣物的方形竹器。

[14] 杵：舂米或捶衣的木棒。舂：把东西放在石臼或乳钵里捣掉皮壳或捣碎。

[15] 灼烁：鲜明、光彩的样子。

[16] 蒙茸：蓬松、杂乱的样子。

[17] 九夏：夏季一共三个月90天，故称“九夏”。三冬：指孟冬（农历十月）、仲冬（农历十一月）、季冬（农历十二月）三个月。

[18] 戏马：台名，也称掠马台，在今江苏铜山县南，据说项羽曾于此驰马取乐。

[19] 蟠龙：书斋名。东晋大司马桓温之子桓玄曾在南州修筑一书斋，上面绘满龙的图案，称为盘龙斋。盘、蟠在此处同义。

[20] 手擘蟹螯从毕卓：晋朝人毕卓酒后曾对人说，左手剥着蟹螫，右手拿着酒杯，漂游在酒池中，就足以了此一生了。擘，分开、剥开。

[21] 身披鹤氅自王恭：晋代人王恭经常披着鹤氅在雪地上行走。鹤氅，用仙鹤的羽毛缝制成的外衣。

[22] 五老峰：在庐山，是庐山最峻峭的山峰，因状似五位老者而得名。

[23] 三姑石：位于江西省上饶市铅山县与福建光泽县交界处。

[24] 镛：大钟。古代的一种乐器。

[25] 禹舜：上古帝王大禹和虞舜。羲农：伏羲氏和神农氏。

[26] 云叶：云片，云朵。

[27] 陈后主：南朝陈最后一位皇帝。生活奢侈，不理朝政，最终被隋军所俘。

[28] 汉中宗：西汉宣帝刘洵，在位25年，很有作为。

[29] 绣虎：三国时期的曹植才思横溢，号为“绣虎”。绣，形容文章文采华美。虎，形容诗文风骨遒劲。雕龙：指南朝梁刘勰《文心雕龙》一书。

[30] 那更：哪里经得起。那，同“哪”。更，经历，经受。

[31] 逸民：古代称节行超逸、避世隐居的人。适志：舒适自得。

[32] 疏慵：疏懒适意。





三sān 江jiāng


楼lóu 对duì 阁gé ，户hù 对duì 窗chuāng ，巨jù 海hǎi 对duì 长cháng 江jiāng 。蓉róng 裳cháng 对duì 蕙huì 帐zhàng [1] ，玉yù 斝jiǎ 对duì 银yín gāng [2] 。青qīng 布bù 幔màn [3] ，碧bì 油yóu 幢chuáng [4] ，宝bǎo 剑jiàn 对duì 金jīn 缸gāng [5] 。忠zhōng 心xīn 安ān 社shè 稷jì [6] ，利lì 口kǒu 覆fù 家jiā 邦bāng [7] 。世shì 祖zǔ 中zhōng 兴xīng 延yán 马mǎ 武wǔ [8] ，桀jié 王wáng 失shī 道dào 杀shā 龙lóng 逄páng [9] 。秋qiū 雨yǔ 潇xiāo 潇xiāo [10] ，漫màn 烂làn 黄huáng 花huā 都dōu 满mǎn 径jìng [11] ；春chūn 风fēng 袅niǎo 袅niǎo [12] ，扶fú 疏shū 绿lǜ 竹zhú 正zhèng 盈yíng 窗chuāng [13] 。

旌jīng 对duì 旆pèi [14] ，盖gài 对duì 幢chuáng [15] ，故gù 国guó 对duì 他tā 邦bāng 。千qiān 山shān 对duì 万wàn 水shuǐ ，九jiǔ 泽zé 对duì 三sān 江jiāng [16] 。山shān 岌jí 岌jí [17] ，水shuǐ 淙cóng 淙cóng [18] ，鼓gǔ 振zhèn 对duì 钟zhōng 撞zhuàng [19] 。清qīng 风fēng [20] 生shēng 酒jiǔ 舍shè ，皓hào 月yuè [21] 照zhào 书shū 窗chuāng 。阵zhèn 上shàng 倒dǎo 戈gē 辛xīn 纣zhòu 战zhàn [22] ，道dào 旁páng 系jì 剑jiàn 子zǐ 婴yīng 降xiáng [23] 。夏xià 日rì 池chí 塘táng ，出chū 没mò 浴yù 波bō [24] 鸥ōu 对duì 对duì ；春chūn 风fēng 帘lián 幕mù ，往wǎng 来lái 营yíng 垒lěi [25] 燕yàn 双shuāng 双shuāng 。

铢zhū [26] 对duì liǎng ，只zhī 对duì 双shuāng ，华huà 岳yuè 对duì 湘xiāng 江jiāng [27] 。朝zhāo 车chē 对duì 禁jìn 鼓gǔ [28] ，宿sù 火huǒ 对duì 寒hán 缸gāng [29] 。青qīng 琐suǒ 闼tà [30] ，碧bì 纱shā 窗chuāng ，汉hàn 社shè [31] 对duì 周zhōu 邦bāng 。笙shēng 箫xiāo 鸣míng 细xì 细xì [32] ，钟zhōng 鼓gǔ 响xiǎng chuāng chuāng [33] 。主zhǔ 簿bù 栖qī 鸾luán 名míng 有yǒu 览lǎn [34] ，治zhì 中zhōng 展zhǎn 骥jì 姓xìng 惟wéi 庞páng [35] 。苏sū 武wǔ 牧mù 羊yáng ，雪xuě 屡lǚ 餐cān 于yú 北běi 海hǎi [36] ；庄zhuāng 周zhōu 活huó 鲋fù ，水shuǐ 必bì 决jué 于yú 西xī 江jiāng [37] 。



* * *



[1] 蓉裳：装饰有芙蓉的衣裳。蕙帐：装饰有蕙兰花的帐子。古人认为芙蓉和蕙兰都是君子喜爱佩戴的香草。

[2] 斝：玉制的酒器，圆口，三足。银 ：银白色的灯盏、烛台。

[3] 幔：挂在屋内的帐幕。

[4] 碧油幢：青绿色的油布车帷。幢，古代原指支撑帐幕、伞盖、旌旗的木竿，后借指帐幕、伞盖、旌旗。

[5] 金缸：金属铸成的箭头。缸，或为 之误。

[6] 社稷：代指国家。

[7] 利口：能说会道的嘴，代指空谈。家邦：国家。

[8] 世祖：指汉光武帝刘秀。他推翻了王莽建立的新朝，建立东汉，被称为中兴之主。延：请。马武：刘秀手下大将，骁勇善战，刘秀在一次宴会后，曾延请马武为将军。马武十分感激刘秀的知遇之恩，在战争中功勋卓著。刘秀称帝后，马武被封为云台二十八将之一。

[9] 桀王失道杀龙逄：夏朝亡国之君夏桀十分残暴。贤臣关龙逄屡次直言进谏，最终被其杀害。

[10] 潇潇：形容毛毛细雨。

[11] 漫烂：鲜明美丽。黄花：这里指菊花。径：小路。

[12] 袅袅：烟气缭绕升腾的样子。

[13] 扶疏：枝叶茂盛，高低疏密有致。

[14] 旌：古代使用五色羽装饰的旗子。旆：古代末端形状似燕尾的旗子。

[15] 盖：车盖。古代车上遮雨蔽日的篷子，形圆如伞，下有柄。幢：张挂于车或船上的帷幕。

[16] 九泽：古代九州中的九大湖泊，各书记载的名称有差异。三江：中国古代的三条大河，名称说法不一。

[17] 岌岌：高耸的样子。

[18] 淙淙：流水的声音。这里因为押韵的关系，读为 shuàng shuàng。

[19] 振：即敲。撞，这里因为押韵的关系，读为chuáng。

[20] 清风：清微的风，清凉的风。

[21] 皓月：洁白明亮的月亮。

[22] 阵上倒戈辛纣战：周武王伐纣，在牧野决战时，商纣王的军队阵前哗变，纣王兵败，在鹿台自焚而死。倒戈，将武器倒过来指向己方的军队，代指叛变。辛纣，即商纣王，商代的亡国之君。

[23] 道旁系剑子婴降：秦末，刘邦率军逼近咸阳时，国君子婴以绳系颈，系剑于道旁，素车白马投降。

[24] 浴波：在水中沉浮洗浴。

[25] 营垒：这里指燕子做窝。

[26] 铢：古代重量单位，二十四铢等于旧制一两。

[27] 华岳：西岳华山，位于陕西渭南境内。湘江：河名，是湖南省内最大的河流。

[28] 朝车：古代君臣行朝夕礼及宴饮时出入用车。禁鼓：设置在宫城谯楼上报时的鼓。

[29] 宿火：隔夜未熄的火，预先留下的火种。寒缸：或应为“寒 ”，即寒灯。

[30] 青琐闼：刻有青色连环花纹的宫门。闼，宫门。

[31] 社：社稷，即国家。

[32] 细细：轻微。

[33] ：敲击钟鼓的声音。

[34] 主簿栖鸾名有览：东汉仇览曾任主簿（县衙的低级官员）一职，能用道德教化民众。当时任考城令的王涣见到他后说：荆棘之中并非鸾鸟凤凰栖身的地方。

[35] 治中展骥姓惟庞：庞统做耒阳县令却治理不好一县，被免了职。鲁肃向刘备推荐说：庞统不是治理小县的人才，至少让他做治中、别驾（均为州一级行政长官的助理），才能施展他千里马一样的才干。骥，千里马。

[36] 苏武牧羊，雪屡餐于北海：西汉大臣苏武出使匈奴被扣留，后至北海牧羊，渴了就喝雪水，饿了就吃毡毛，历尽艰辛，却始终不投降。

[37] 庄周活鲋，水必决于西江：有一次庄子在一条车道沟之中发现一尾鲋鱼，鲋鱼请求庄子救它，庄子表示他要到吴越（今江浙一带）去，到了以后，一定修堤坝堵住西江，让西江水倒涨以便救助这条鱼。





四sì 支zhī


茶chá 对duì 酒jiǔ ，赋fù 对duì 诗shī ，燕yàn 子zǐ 对duì 莺yīng 儿ér 。栽zāi 花huā 对duì 种zhòng 竹zhú ，落luò 絮xù 对duì 游yóu 丝sī [1] 。四sì 目mù 颉jié [2] ，一yī 足zú 夔kuí [3] ，鸲qú 鹆yù 对duì 鹭lù 鸶sī [4] 。半bàn 池chí 红hóng 菡hàn 萏dàn [5] ，一yī 架jià 白bái 荼tú mǐ [6] 。几jǐ 阵zhèn 秋qiū 风fēng 能néng 应yìng 候hòu [7] ，一yī 犁lí 春chūn 雨yǔ 甚shèn 知zhī 时shí 。智zhì 伯bó 恩ēn 深shēn ，国guó 士shì 吞tūn 变biàn 形xíng 之zhī 炭tàn [8] ；羊yáng 公gōng 德dé 大dà ，邑yì 人rén 竖shù 堕duò 泪lèi 之zhī 碑bēi [9] 。

行xíng 对duì 止zhǐ ，速sù 对duì 迟chí ，舞wǔ 剑jiàn 对duì 围wéi 棋qí 。花huā 笺jiān 对duì 草cǎo 字zì [10] ，竹zhú 简jiǎn 对duì 毛máo 锥zhuī [11] 。汾fén 水shuǐ 鼎dǐng [12] ，岘xiàn 山shān 碑bēi [13] ，虎hǔ 豹bào 对duì 熊xióng 罴pí [14] 。花huā 开kāi 红hóng 锦jǐn 绣xiù [15] ，水shuǐ 漾yàng 碧bì 琉liú 璃lí 。去qù 妇fù 因yīn 探tàn 邻lín 舍shè 枣zǎo [16] ，出chū 妻qī 为wèi 种zhòng 后hòu 园yuán 葵kuí [17] 。笛dí 韵yùn 和hé 谐xié ，仙xiān 管guǎn 恰qià 从cóng 云yún 里lǐ 降jiàng ；橹lǔ 声shēng 咿yī 轧yà [18] ，渔yú 舟zhōu 正zhèng 向xiàng 雪xuě 中zhōng 移yí 。

戈gē 对duì 甲jiǎ [19] ，鼓gǔ 对duì 旗qí ，紫zǐ 燕yàn 对duì 黄huáng 鹂lí 。梅méi 酸suān 对duì 李lǐ 苦kǔ ，青qīng 眼yǎn 对duì 白bái 眉méi [20] 。三sān 弄nòng 笛dí [21] ，一yī 围wéi 棋qí ，雨yǔ 打dǎ 对duì 风fēng 吹chuī 。海hǎi 棠táng 春chūn 睡shuì 早zǎo [22] ，杨yáng 柳liǔ 昼zhòu 眠mián 迟chí [23] 。张zhāng 骏jùn 曾céng 为wéi 《槐huái 树shù 赋fù 》 [24] ，杜dù 陵líng 不bù 作zuò 海hǎi 棠táng 诗shī [25] 。晋jìn 士shì 特tè 奇qí ，可kě 比bǐ 一yī 斑bān 之zhī 豹bào [26] ；唐táng 儒rú 博bó 识shí ，堪kān 为wéi 五wǔ 总zǒng 之zhī 龟guī [27] 。



* * *



[1] 落絮：飘落的杨柳花絮。游丝：漂浮在空中的蜘蛛丝。

[2] 四目颉：上古时的仓颉，传说为中华文字的创造者，据说有四只眼睛。

[3] 一只夔：有两种说法。一种认为夔是一种怪兽，只有一只脚。另一种认为夔是尧舜时期掌管音乐的大臣，只有一只脚。

[4] 鸲鹆：即八哥。鹭鸶：鸟名，喜欢栖息在湖泊、沼泽地和潮湿的森林里。

[5] 菡萏：荷花的别称。

[6] 荼 ：落叶灌木，以地下茎繁殖。荼蘼花在春季末夏季初开花，凋谢后即表示花季结束，所以有完结的意思。

[7] 应候：顺应时令节候。

[8] 智伯恩深，国士吞变形之炭：春秋战国时期，晋国的权臣智伯被赵襄子联合韩、魏诛杀。此前，他曾以国士的待遇对待一位侠士豫让，豫让为了报答智伯的知遇之恩，决意为智伯报仇。他将生漆涂在身上使皮肤生疮，剃掉眉毛头发，吞下烧红的木炭改变自己的声音，使别人认不出自己，并多次谋刺赵襄子。

[9] 羊公德大，邑人竖堕泪之碑：晋朝人羊祜主管荆州事务，在任十年，勤政亲民，深得百姓爱戴，他死后，其部下在他生前游玩休息的地方岘山立碑建庙纪念，每年祭祀，见碑者无不堕泪，后人便称此碑为堕泪碑。

[10] 花笺：古代笺名，是一种精致华美的信笺、诗笺。草字：草书。

[11] 竹简：古时无纸，书写都刻在竹片上，故称书为竹简。毛锥：即毛笔。

[12] 汾水鼎：汉武帝曾得宝鼎于汾水，并因此改年号为“元鼎”。

[13] 岘山碑：晋朝人羊祜死后，其部下在他生前游玩休息的岘山立碑纪念，即岘山碑。

[14] 罴：熊的一种，也叫棕熊、马熊或人熊。

[15] 锦绣：色彩鲜艳。

[16] 去妇因探邻舍枣：汉朝王吉的邻居种有枣树，枣树生长茂盛，垂挂到王吉的庭园里，王吉的妻子采了几个枣子吃，王吉认为妻子这是偷盗，便决定休妻，后经邻里调解才重归于好。

[17] 出妻为种后园葵：春秋时期公仪休在家中吃到葵菜，又见妻子在纺织，认为这是与菜农和织工争利，于是拔去了葵菜，并休妻出门。

[18] 咿轧：象声词。摇橹声。

[19] 戈：古代的一种兵器。甲：铠甲。

[20] 青眼：瞳孔是黑色的，正视对方时眼球是黑色的，称青眼，表示重视对方；其旁为白色，斜视对方则白色出现，表示轻视对方。晋人阮籍看见才干普通的人，就翻着白眼对着他，只有当时的名士嵇康去见他，阮籍才青眼相对。白眉：三国时蜀人马良有兄弟五人，其中马良的才学在兄弟当中最为突出。马良眉毛上有白毛，当时有俗语说：“马氏五常，白眉最良。”后世便称兄弟中才干最突出者为白眉。

[21] 三弄笛：晋人王徽之听说桓伊善吹笛，但二人互不相识。有一天，王徽之乘船出城，桓伊正驾车从岸上经过，别人告诉王徽之这人就是桓伊。王徽之叫人对桓伊说：“闻君善吹笛，试为我一奏。”桓伊久闻王徽之的名气，便下车替王徽之吹了三支曲子，吹完以后，未交谈一句，便各奔东西。弄，本为双手把玩宝玉的意思，此处引申为双手持笛演奏。

[22] 海棠春睡早：唐玄宗召见杨贵妃，而杨贵妃因醉酒还未醒。玄宗叫侍女将杨贵妃扶至沉香亭，笑着说：怎么是醉了呢？是海棠花还没睡够呀！

[23] 杨柳昼眠迟：据说汉朝宫苑中有株柳树，树形像人，称之为人柳，“一日三眠三起”。

[24] 张骏曾为《槐树赋》：西晋凉州官员张骏移植柳树于凉州而不活。一天，酒泉宫西北生有一棵槐树，张骏认为是吉兆，因而作《槐树赋》。

[25] 杜陵不作海棠诗：唐代诗人杜甫的母亲名叫海棠，为表示对自己母亲的尊敬，他不作咏海棠的诗。

[26] 晋士特奇，可比一斑之豹：晋朝王羲之的儿子王献之小时候看人玩一种棋，能看出双方的胜负，其父亲的门人称赞他为“管中窥豹，时见一斑”。

[27] 唐儒博识，堪为五总之龟：唐代殷践猷博通经籍，问无不知，贺知章称其为五总龟。五总龟，龟每二百岁生出二尾称一总，至千岁生出五总称一聚，五总之龟无所不知，后称博学多识的人为五总龟。





五wǔ 微wēi


来lái 对duì 往wǎng ，密mì 对duì 稀xī ，燕yàn 舞wǔ 对duì 莺yīng 飞fēi 。风fēng 清qīng 对duì 月yuè 朗lǎng [1] ，露lù 重zhòng 对duì 烟yān 微wēi 。霜shuāng 菊jú [2] 瘦shòu ，雨yǔ 梅méi 肥féi ，客kè 路lù 对duì 渔yú 矶jī [3] 。晚wǎn 霞xiá 舒shū 锦jǐn 绣xiù [4] ，朝zhāo 露lù 缀zhuì 珠zhū 玑jī [5] 。夏xià 暑shǔ 客kè 思sī 欹qī [6] 石shí 枕zhěn ，秋qiū 寒hán 妇fù 念niàn 寄jì 边biān 衣yī [7] 。春chūn 水shuǐ 才cái 深shēn ，青qīng 草cǎo 岸àn 边biān 渔yú 父fǔ 去qù ；夕xī 阳yáng 半bàn 落luò ，绿lǜ 莎suō [8] 原yuán 上shàng 牧mù 童tóng 归guī 。

宽kuān 对duì 猛měng ，是shì 对duì 非fēi ，服fú 美měi 对duì 乘chéng 肥féi [9] 。珊shān 瑚hú 对duì 玳dài 瑁mào [10] ，锦jǐn 绣xiù 对duì 珠zhū 玑jī 。桃táo 灼zhuó 灼zhuó [11] ，柳liǔ 依yī 依yī [12] ，绿lǜ 暗àn 对duì 红hóng 稀xī [13] 。窗chuāng 前qián 莺yīng 并bìng 语yǔ ，帘lián 外wài 燕yàn 双shuāng 飞fēi 。汉hàn 致zhì 太tài 平píng 三sān 尺chǐ 剑jiàn [14] ，周zhōu 臻zhēn 大dà 定dìng 一yī 戎róng 衣yī [15] 。吟yín 成chéng 赏shǎng 月yuè 之zhī 诗shī ，只zhǐ 愁chóu 月yuè 堕duò ；斟zhēn 满mǎn 送sòng 春chūn 之zhī 酒jiǔ ，惟wéi 憾hàn 春chūn 归guī 。

声shēng 对duì 色sè ，饱bǎo 对duì 饥jī ，虎hǔ 节jié 对duì 龙lóng 旗qí [16] 。杨yáng 花huā [17] 对duì 桂guì 叶yè ，白bái 简jiǎn 对duì 朱zhū 衣yī [18] 。尨máng [19] 也yě 吠fèi ，燕yàn 于yú 飞fēi [20] ，荡dàng 荡dàng 对duì 巍wēi 巍wēi [21] 。春chūn 暄xuān 资zī 日rì 气qì [22] ，秋qiū 冷lěng 借jiè 霜shuāng 威wēi 。出chū 使shǐ 振zhèn 威wēi 冯féng 奉fèng 世shì [23] ，治zhì 民mín 异yì 等děng 尹yǐn 翁wēng 归guī [24] 。燕yàn 我wǒ 弟dì 兄xiōng ，载zài 咏yǒng 棣dì 棠táng wěi wěi [25] ；命mìng 伊yī 将jiàng 帅shuài ，为wèi 歌gē 杨yáng 柳liǔ 依yī 依yī [26] 。



* * *



[1] 朗：形容月光明亮。

[2] 霜菊：傲霜的秋菊。

[3] 客路：外乡的路。渔矶：可供垂钓的水边岩石。

[4] 锦绣：色彩鲜艳、质地精美的丝织品，比喻事物的美好。

[5] 珠玑：珠宝，珠玉。玑，形状不圆的珠子。

[6] 欹：斜倚，斜靠。

[7] 边衣：征边战士的衣服。

[8] 绿莎：莎草。

[9] 服美：华丽的衣着。乘肥：肥壮的马。

[10] 玳瑁：一种海龟科的海洋动物。其甲片可制眼镜框或装饰品。也可入药。

[11] 灼灼：耀眼，光亮。

[12] 依依：形容树枝柔弱，随风摇摆。

[13] 绿暗：绿叶颜色变深。红稀：红花凋谢变少。

[14] 汉致太平三尺剑：汉高祖刘邦曾说：我是提着三尺剑取得天下的。

[15] 周臻大定一戎衣：周武王穿上打仗的衣服讨伐商纣王，于是天下大定。臻，达到。

[16] 虎节：即兵符，是中国古代朝廷征调兵将的一种凭证。一般做成虎形。用时双方各执一半，合之以验真假。龙旗：古代皇族的专用旗帜。

[17] 杨花：即柳絮。

[18] 白简：古时御史弹劾官员的奏章，也代指监察的官员。朱衣：唐时四、五品官员身穿红色官服，也代指相应级别的官员。

[19] 尨：多毛的狗。

[20] 于飞：飞翔。于，词头，无意义。

[21] 荡荡：指水奔突涌流的样子。巍巍：指山高大壮观的样子。

[22] 暄：温暖。资：借助。

[23] 出使振威冯奉世：西汉冯奉世曾出使西域，率军讨伐莎车国，得到了西域各国的尊重。

[24] 治民异等尹翁归：汉代尹翁归曾先后为东海、扶风地方官，他治民有方，政绩卓然。异等，不同于一般人。

[25] 燕我弟兄，载咏棣棠 ：《诗经·小雅·棠棣》是周公宴请兄弟而做的诗，其中有“棠棣之花，鄂不 ”之句。燕，同“宴”。棠棣，花名。 ：灿烂的样子。

[26] 命伊将帅，为歌杨柳依依：《诗经·小雅·采微》：昔我往矣，杨柳依依，今我来思，雨雪霏霏。周天子派军征伐西方少数民族猃狁，戍卒们在途中做了这首诗。





六liù 鱼yú


无wú 对duì 有yǒu ，实shí 对duì 虚xū ，作zuò 赋fù 对duì 观guān 书shū 。绿lǜ 窗chuāng 对duì 朱zhū 户hù [1] ，宝bǎo 马mǎ 对duì 香xiāng 车jū [2] 。伯bó 乐lè 马mǎ [3] ，浩hào 然rán 驴lǘ [4] ，弋yì 雁yàn 对duì 求qiú 鱼yú [5] 。分fēn 金jīn 齐qí 鲍bào 叔shū [6] ，奉fèng 璧bì 蔺lìn 相xiàng 如rú [7] 。掷zhì 地dì 金jīn 声shēng 孙sūn 绰chuò 赋fù [8] ，回huí 文wén 锦jǐn 字zì 窦dòu 滔tāo 书shū [9] 。未wèi 遇yù 殷yīn 宗zōng ，胥xū 靡mǐ 困kùn 傅fù 岩yán 之zhī 筑zhù [10] ；既jì 逢féng 周zhōu 后hòu ，太tài 公gōng 舍shě 渭wèi 水shuǐ 之zhī 渔yú [11] 。

终zhōng 对duì 始shǐ ，疾jí 对duì 徐xú [12] ，短duǎn 褐hè 对duì 华huá 裾jū [13] 。六liù 朝cháo 对duì 三sān 国guó [14] ，天tiān 禄lù 对duì 石shí 渠qú [15] 。千qiān 字zì 策cè [16] ，八bā 行háng 书shū [17] ，有yǒu 若ruò 对duì 相xiàng 如rú [18] 。花huā 残cán 无wú 戏xì 蝶dié [19] ，藻zǎo 密mì 有yǒu 潜qián 鱼yú 。落luò 叶yè 舞wǔ 风fēng 高gāo 复fù [20] 下xià ，小xiǎo 荷hé 浮fú 水shuǐ 卷juǎn 还hái 舒shū 。爱ài 见xiàn 人rén 长cháng ，共gòng 服fú 宣xuān 尼ní 休xiū 假jiǎ 盖gài [21] ；恐kǒng 彰zhāng 己jǐ 吝lìn ，谁shuí 知zhī 阮ruǎn 裕yù 竟jìng 焚fén 车jū [22] 。

麟lín 对duì 凤fèng [23] ，鳖biē 对duì 鱼yú ，内nèi 史shǐ 对duì 中zhōng 书shū [24] 。犁lí 锄chú 对duì 耒lěi 耜sì [25] ，畎quǎn 浍kuài 对duì 郊jiāo 墟xū [26] 。犀xī 角jiǎo 带dài [27] ，象xiàng 牙yá 梳shū ，驷sì 马mǎ 对duì 安ān 车jū [28] 。青qīng 衣yī 能néng 报bào 赦shè [29] ，黄huáng 耳ěr 解jiě 传chuán 书shū [30] 。庭tíng 畔pàn 有yǒu 人rén 持chí 短duǎn 剑jiàn [31] ，门mén 前qián 无wú 客kè 曳yè 长cháng 裾jū [32] 。波bō 浪làng 拍pāi 船chuán ，骇hài 舟zhōu 人rén 之zhī 水shuǐ 宿sù [33] ；峰fēng 峦luán 绕rào 舍shè ，乐lè 隐yǐn 者zhě 之zhī 山shān 居jū [34] 。



* * *



[1] 绿窗：指贫女的居室。朱户：大门是红色的人家。指古代的大户人家。

[2] 宝马：名贵的骏马。香车：用香木做的车。泛指华美的车。

[3] 伯乐马：春秋时期秦国人伯乐以善相马著称。

[4] 浩然驴：唐朝诗人孟浩然常骑着驴子在风雪之中行走，诗兴因此大发。

[5] 弋雁：射雁。弋，带有绳子的箭，用以射鸟。求鱼：即缘木求鱼，爬到树上去找鱼，比喻方向或办法不对，不可能达到目的。

[6] 分金齐鲍叔：《史记·管晏列传》载：春秋时，鲍叔与管仲友好，两人一起经商，每次分利，管仲因家贫而多取，鲍叔不以为意。

[7] 奉璧蔺相如：战国时期，秦昭王得知赵国有和氏璧，表示愿以十五座城来交换，赵国大臣蔺相如主动要求奉璧入秦。秦王收下和氏璧却不愿意交出城池，蔺相如当廷据理力争，终于完璧归赵。

[8] 掷地金声孙绰赋：晋代官员孙绰博学善文，曾作《天台山赋》，友人范荣期读后说此文掷地当作金石声。金石，钟磬之类的乐器，声音清脆优美。比喻文章文辞优美，语言铿锵有力。

[9] 回文锦字窦滔书：十六国时期前秦的窦滔戍边久久不归，其妻苏蕙思念心切，织锦成《回文旋图诗》以赠，词甚哀惋。回文诗，指以一定形式排列，回环往复均可诵读之诗。

[10] 未遇殷宗，胥靡困傅岩之筑：商朝时傅说获罪，在傅岩受罚筑墙。殷高宗武丁夜梦天神予以辅佐良才，绘其相貌访求天下，貌与傅说相合，于是立傅说为相，商朝因此中兴。胥靡，古代服劳役的刑徒。

[11] 既逢周后，太公舍渭水之渔：传说姜太公在渭水钓鱼，周文王打猎正好路过，与之交谈，大喜，便同车而归，立为国师。既，已经。周后，周朝的天子。

[12] 疾：快，迅速。徐：缓，慢慢地。

[13] 短褐：古代平民穿的粗布短衣。褐，用粗毛或麻制成的衣服。华裾：华美的衣服。裾，衣服的前后襟，这里指衣服。

[14] 六朝：有南六朝（指吴、东晋和南朝的宋、齐、梁、陈，均建都于今天的南京）和北六朝（指魏、晋和北朝的后魏、北齐、北周以及隋，它们均建都于北方）之分，今一般指三国至隋这段时期。三国：指曹魏、蜀汉、东吴三个国家。

[15] 天禄：即天禄阁，西汉宫中藏书阁名，在未央宫内。石渠：即石渠阁。西汉皇室藏书之处，在未央宫殿北。

[16] 千字策：宋朝时期，科举考试用策论，限一千字，故名千字策。

[17] 八行书：旧时信笺每页八行，故称书信为八行书。

[18] 有若：孔子的弟子之一。相如：人名。战国时期有蔺相如，东汉时期有司马相如。

[19] 戏蝶：玩耍的蝴蝶。

[20] 复：又。

[21] 爱见人长，共服宣尼休假盖：孔子出门而天要下雨了，学生们劝孔子向卜商（字子夏，孔子学生）借车盖，孔子说：我听说，要长久地与别人交好，就要表现他的长处而避开他的短处。卜商不富裕，我向他借车盖，他如果不肯，就使他吝啬的短处表现出来了，所以我不向他借。见，表现、显示。长，长处、优点。服，叹服、心服。宣尼，孔子字仲尼，西汉平帝时追谥孔子为褒成宣尼公，故简称为宣尼。假，借。

[22] 恐彰己吝，谁知阮裕竟焚车：阮裕有一辆漂亮的车子，只要有人来借，他都答应，从不吝啬。有一个人想借车给母亲办丧事，因不吉利而不敢开口。阮裕听说了，感叹地说：我有好车而让人不敢借，还要这车子干什么？于是烧掉了它。彰，使……明显。

[23] 麟：麒麟，中国古代神话传说中的神兽。雄为麒，雌为麟，总称为麒麟。凤：凤凰，传说中的一种瑞鸟，雄为凤，雌为凰，总称为凤凰。

[24] 内史：官名，各朝设置略有差别，其职责一般是处理朝廷政务。中书：中国古代文官官职名，清代沿明制，于内阁置中书若干人。职能通常为辅佐主官，为基层官员编制之一。

[25] 耒耜：古代的一种翻土农具，形如木叉，上有曲柄，下面是犁头，用以松土，可看作犁的前身。

[26] 畎浍：田间水沟。泛指溪流、沟渠。郊墟：郊外，村野荒丘之间。

[27] 犀角带：用犀牛角装饰的衣带。

[28] 驷马：四匹马拉的车。安车：古代一种用一匹马拉的、可以在车厢里坐乘的车子。上古乘车一般都是站立在车厢里，而安车则可以安坐，故而得名。

[29] 青衣能报赦：前秦苻坚独自在家中起草赦免文告，有一只苍蝇飞进室内围着书桌转。很快就有人知道将有赦免，苻坚问缘由，都说有一个穿青衣服的人在街上这样叫喊，原来是苍蝇飞出后化成了一个青衣人。

[30] 黄耳解传书：晋朝人陆机在洛阳时有一条叫黄耳的狗，这只狗能给家里寄书信。

[31] 庭畔有人持短剑：战国时期，荆轲受燕国太子丹所托出使秦国，以假献地图的名义将匕首藏于地图中谋刺秦王，后事败被杀。

[32] 门前无客曳长裾：西汉初期，各诸侯王都招聘贤人，齐人邹阳投于吴王刘濞门下。后吴王图谋造反，邹阳便上书劝阻，文中解释自己投奔吴王的原因时说：仰慕大王您的高义，我如果用尽我的才智，则无论哪个地方都能去求得一个职位，哪个诸侯王门前不能让我拖着长袍走来走去呢？此联是反用其义，说因为王不贤明，故门前没有贤人来投奔。曳，拖、拉。

[33] 骇：使感到害怕。舟人：船夫。水宿：指在舟中或水边过夜。

[34] 山居：居住于山中。





七qī 虞yú


金jīn 对duì 玉yù ，宝bǎo 对duì 珠zhū ，玉yù 兔tù 对duì 金jīn 乌wū [1] 。孤gū 舟zhōu 对duì 短duǎn 棹zhào [2] ，一yī 雁yàn 对duì 双shuāng 凫fú [3] 。横héng 醉zuì 眼yǎn [4] ，捻niǎn 吟yín 须xū [5] ，李lǐ 白bái 对duì 杨yáng 朱zhū [6] 。秋qiū 霜shuāng 多duō 过guò 雁yàn [7] ，夜yè 月yuè 有yǒu 啼tí 乌wū [8] 。日rì 暖nuǎn 园yuán 林lín 花huā 易yì 赏shǎng ，雪xuě 寒hán 村cūn 舍shè 酒jiǔ 难nán 沽gū [9] 。人rén 处chǔ 岭lǐng 南nán [10] ，善shàn 探tàn 巨jù 象xiàng 口kǒu 中zhōng 齿chǐ [11] ；客kè 居jū 江jiāng 右yòu [12] ，偶ǒu 夺duó 骊lí 龙lóng 颔hàn 下xià 珠zhū [13] 。

贤xián 对duì 圣shèng ，智zhì 对duì 愚yú ，傅fù 粉fěn 对duì 施shī 朱zhū [14] 。名míng 缰jiāng 对duì 利lì 锁suǒ [15] ，挈qiè 榼kē [16] 对duì 提tí 壶hú 。鸠jiū 哺bǔ 子zǐ [17] ，燕yàn 调tiáo 雏chú [18] ，石shí 帐zhàng 对duì 郇xún 厨chú [19] 。烟yān 轻qīng 笼lǒng 岸àn 柳liǔ ，风fēng 急jí 撼hàn [20] 庭tíng 梧wú 。 qú 眼yǎn 一yī 方fāng 端duān 石shí 砚yàn [21] ，龙lóng 涎xián 三sān 炷zhù 博bó 山shān 炉lú [22] 。曲qū 沼zhǎo [23] 鱼yú 多duō ，可kě 使shǐ 渔yú 人rén 结jié 网wǎng ；平píng 田tián 兔tù 少shǎo ，漫màn 劳láo 耕gēng 者zhě 守shǒu 株zhū [24] 。

秦qín 对duì 赵zhào ，越yuè 对duì 吴wú ，钓diào 客kè 对duì 耕gēng 夫fū 。箕jī 裘qiú 对duì 杖zhàng 履lǚ [25] ，杞qǐ 梓zǐ 对duì 桑sāng 榆yú [26] 。天tiān 欲yù 晓xiǎo ，日rì 将jiāng 晡bū [27] ，狡jiǎo 兔tù 对duì 妖yāo 狐hú 。读dú 书shū 甘gān 刺cì 股gǔ [28] ，煮zhǔ 粥zhōu 惜xī 焚fén 须xū [29] 。韩hán 信xìn 武wǔ 能néng 平píng 四sì 海hǎi [30] ，左zuǒ 思sī 文wén 足zú 赋fù 三sān 都dū [31] 。嘉jiā 遁dùn 幽yōu 人rén [32] ，适shì 志zhì [33] 竹zhú 篱lí 茅máo 舍shè ；胜shèng 游yóu [34] 公gōng 子zǐ ，玩wán 情qíng 柳liǔ 陌mò 花huā 衢qú [35] 。



* * *



[1] 玉兔：代指月亮，因传说月亮中有玉兔。金乌：代指太阳，因古代神话中太阳里有三足乌。

[2] 短棹：也作“短櫂”，划船用的小桨。也代指小船。

[3] 凫：野鸭。

[4] 横醉眼：唐杜甫《九日登梓州城》诗“乾坤醉眼中”指醉后迷糊的眼睛。

[5] 捻吟须：唐卢延让《苦吟》诗：“吟成一个字，捻断数茎须。”

[6] 杨朱：战国时期著名思想家、哲学家。

[7] 过雁：北方有白雁，秋深则来，来则霜降，河北人称其为霜信。

[8] 夜月有啼乌：古代有《乌夜啼》的曲子。

[9] 沽：买。

[10] 岭南：五岭以南地区，指今广东广西两省。

[11] 善探巨象口中齿：大象牙齿脱落后自己很爱惜，会在地下挖一个坑埋起来。人要取这颗象牙，必须事先做一个假象牙代替真象牙，而且不能令大象发现，一旦发现，它就不会再把象牙藏在原来的地方了。

[12] 江右：长江中下游以东一带，为长江三角洲、珠江三角洲和闽南三角洲地区的腹地。

[13] 骊龙颌下珠：骊龙即黑龙，传说其颌下有宝珠，需等其睡着后方能取得。

[14] 傅粉：搽粉。施朱：涂脂抹粉。

[15] 名缰：功名的缰绳。因功名太大反而是对人的一种束缚，故称。利锁：名利的锁链。因过分追求利益反而是人的一种枷锁，故称。

[16] 挈：提着。榼：古时盛酒的器具。

[17] 鸠哺子：据说鸠喂幼雏时，第一轮从体形大的喂到体形小的，第二轮则一定从体形小的喂到体形大的，以保持食物的平均分配。

[18] 燕调雏：据说小燕子学飞时，母燕一定在旁边调教。

[19] 石帐：石崇的锦帐。晋代豪富石崇曾作锦丝步帐，长五十里。后以“石帐”代表豪富的装饰。帐，帷帐、帷幕。郇厨：唐朝的韦陟袭封为郇国公，他饮食特别奢靡，时人号之为郇公厨，后以“郇厨”作为饮食精美、奢华的代称。

[20] 撼：摇动，震动。

[21] 眼一方端石砚：端州（辖境相当今广东省肇庆、高要、高明等市县地）出产的砚台很名贵，其上有类似 鹆眼睛的圆形斑点。 鹆即八哥。

[22] 龙涎：一种名贵的香料，为抹香鲸的分泌物，因得之于海上，故名。博山炉：一种香炉，其表面雕刻成群山重叠的形状。

[23] 曲沼：曲池，曲折迂回的池塘。

[24] 漫：枉然、白白地。守株：守株待兔。

[25] 箕裘：《礼记·学记》：“良冶之子，必学为裘，良弓之子，必学为箕。”意思是冶铁良匠的孩子，一定会学习做鼓气用的风裘。制弓良匠的孩子，一定会学习制作畚箕藤器。比喻能继承父、祖的事业。箕，畚箕。裘，冶铁用来鼓气的风裘。杖履：古代之礼仪，五十岁的老人得扶杖，又古人入室必脱鞋于屋外，而长者可入室而后脱鞋。后来以“杖履”为敬老之词。

[26] 杞梓：指杞和梓两种优质木材，比喻优秀人才。桑榆：桑树和榆树，比喻晚年，垂老之年。

[27] 晡：指下午三时到五时。

[28] 读书甘刺股：战国时苏秦游说秦国不成功，回家后便读书至深夜，困倦欲睡时就用锤尖刺其大腿，以使自己保持清醒。

[29] 煮粥惜焚须：唐朝大臣李勣的姐姐生病后，李勣亲自为他煮粥，不觉被火烧到了胡须。

[30] 韩信武能平四海：西汉初年大将韩信，佐助汉高祖刘邦平四海、定天下。

[31] 左思文足赋三都：西晋文学家左思博学能文，用了十年时间作了《三都赋》一文，洛阳人人争相传写，使得洛阳为此纸贵。

[32] 嘉遁：也作“嘉遯”。指合乎正道的退隐，合乎时宜的隐遁。幽人：幽隐之人，隐士。

[33] 适志：舒适自得。

[34] 胜游：快意的游览。

[35] 柳陌花衢：旧指妓院或妓院聚集之处。





八bā 齐qí


岩yán 对duì 岫xiù





[1] ，涧jiàn [2] 对duì 溪xī ，远yuǎn 岸àn 对duì 危wēi 堤dī [3] 。鹤hè 长cháng 对duì 凫fú 短duǎn [4] ，水shuǐ 雁yàn 对duì 山shān 鸡jī 。星xīng 拱gǒng 北běi [5] ，月yuè 流liú 西xī [6] ，汉hàn 露lù 对duì 汤tāng 霓ní [7] 。桃táo 林lín 牛niú 已yǐ 放fàng [8] ，虞yú 坂bǎn 马mǎ 长cháng 嘶sī [9] 。叔shū 侄zhí 去qù 官guān 闻wén 广guǎng 受shòu [10] ，弟dì 兄xiōng 让ràng 国guó 有yǒu 夷yí 齐qí [11] 。三sān 月yuè 春chūn 浓nóng ，芍sháo 药yào 丛cóng 中zhōng 蝴hú 蝶dié 舞wǔ ；五wǔ 更gēng 天tiān 晓xiǎo ，海hǎi 棠táng 枝zhī 上shàng 子zǐ 规guī [12] 啼tí 。

云yún 对duì 雨yǔ ，水shuǐ 对duì 泥ní ，白bái 璧bì 对duì 玄xuán 圭guī [13] 。献xiàn 瓜guā 对duì 投tóu 李lǐ ，禁jìn 鼓gǔ 对duì 征zhēng 鼙pí [14] 。徐xú 稚zhì 榻tà [15] ，鲁lǔ 班bān 梯tī [16] ，凤fèng 翥zhù 对duì 鸾luán 栖qī [17] ，有yǒu 官guān 清qīng 似sì 水shuǐ ，无wú 客kè 醉zuì 如rú 泥ní 。截jié 发fà 惟wéi 闻wén 陶táo 侃kǎn 母mǔ [18] ，断duàn 机jī 只zhǐ 有yǒu 乐yuè 羊yáng 妻qī [19] 。秋qiū 望wàng 佳jiā 人rén ，目mù 送sòng 楼lóu 头tóu 千qiān 里lǐ 雁yàn ；早zǎo 行xíng 远yuǎn 客kè ，梦mèng 惊jīng 枕zhěn 上shàng 五wǔ 更gēng 鸡jī 。

熊xióng 对duì 虎hǔ ，象xiàng 对duì 犀xī ，霹pī 雳lì [20] 对duì 虹hóng 霓ní 。杜dù 鹃juān 对duì 孔kǒng 雀què ，桂guì 岭lǐng 对duì 梅méi 溪xī [21] 。萧xiāo 史shǐ 凤fèng [22] ，宋sòng 宗zōng 鸡jī [23] ，远yuǎn 近jìn 对duì 高gāo 低dī 。水shuǐ 寒hán 鱼yú 不bù 跃yuè ，林lín 茂mào 鸟niǎo 频pín 栖qī 。杨yáng 柳liǔ 和hé 烟yān 彭péng 泽zé 县xiàn [24] ，桃táo 花huā 流liú 水shuǐ 武wǔ 陵líng 溪xī [25] 。公gōng 子zǐ 追zhuī 欢huān [26] ，闲xián 骤zhòu 玉yù 骢cōng 游yóu 绮qǐ 陌mò [27] ；佳jiā 人rén 倦juàn 绣xiù ，闷mèn 欹qī 珊shān 枕zhěn 掩yǎn 香xiāng 闺guī [28] 。



* * *



[1] 岫：山洞。

[2] 涧：山间流水的沟。

[3] 危堤：高高的堤坝。危，高的，陡的。

[4] 鹤长对凫短：鹤腿长，野鸭腿短。野鸭的腿虽然短，续上一截就会使它感到忧愁；鹤的腿虽然长，砍下一段就会使它感到悲伤。

[5] 星拱北：群星都拱卫着北极星。拱，环绕，拱卫。

[6] 月流西：月亮东升西落，指月亮向西边移动。

[7] 汉露：汉武帝迷信神仙方术，在宫内修建承露盘以承接天上降下的甘露，以求长生。汤霓：夏桀十分残暴，天下百姓都希望商汤来解救自己，就像大旱的时候盼望大雨之后的彩虹一样。霓，此处指彩虹。

[8] 桃林牛已放：周武王伐纣后，将战马放归于华山之南，将运输粮草的牛放归于桃林之野，表示不愿再打仗。

[9] 虞坂马长嘶：相传有一匹好马拉着盐车经过虞阪，望见伯乐后，仰天嘶鸣，知道他是识千里马的人。

[10] 叔侄去官闻广受：汉代疏广和侄子疏受都在朝廷任高官，疏广对疏受说，知道满足就能不受侮辱，知道适可而止就能避免危险，功成身退是最符合自然规律的，于是两人同时辞官归乡。古人将他们看成明哲保身的典范。去，离开。

[11] 弟兄让国有夷齐：商代孤竹君临死前遗命传位给小儿子叔齐，叔齐想将君位让给哥哥伯夷，伯夷不接受，于是两人一起隐居起来。古人将他们看成道德高尚的典范。

[12] 子规：布谷鸟的别称，也称杜鹃。

[13] 玄圭：一种黑色的玉器，上尖下方，古代用以赏赐建立特殊功绩的人。

[14] 禁鼓：设置在宫城谯楼上报时的鼓。征鼙：古时军队出战时所击的战鼓。

[15] 徐稚榻：指东汉陈蕃为徐稚特设的榻。陈蕃作太守时，不接宾客，只有徐稚来的时候特别为他设了一个榻，徐稚离开他就把榻悬起来。

[16] 鲁班梯：鲁班曾为楚国制造云梯以攻打宋国。

[17] 凤翥：凤凰高飞。翥，鸟向上飞。鸾栖：鸾鸟栖止。

[18] 截发惟闻陶侃母：晋代陶侃家贫，当时名士范逵到陶侃家，陶家无以待客，陶侃母亲剪下自己的头发卖掉换来酒肴招待范逵。

[19] 断机只有乐羊妻：东汉乐羊子弃学归家，其妻子正在织布，见到他没有学成，便拿起剪刀走到织布机旁剪断尚未织好的布。乐羊子因此感悟，继续求学，终成名儒。

[20] 霹雳：又急又响的雷。

[21] 桂岭：栽种桂树的山岭。梅溪：旁植梅树的溪水。

[22] 萧史凤：相传秦穆公之女弄玉与其夫萧史都善于吹箫，每次吹箫都有凤凰飞来。

[23] 宋宗鸡：晋朝兖州刺史宋处宗将一只鸡养在窗前，这只鸡能和宋处宗对话，见解玄妙，处宗因此功业大进。

[24] 和：此处指柳和烟雾融合在一起。彭泽县：晋代陶渊明曾做彭泽县（在今江西）令，后来隐居，他的门前种有五棵柳树，因此号五柳先生。

[25] 桃花流水武陵溪：陶渊明所写《桃花源记》中说，武陵渔夫顺着一条溪流进入桃花源，其中有桃花流水和很多隐居的人。

[26] 追欢：寻欢。

[27] 骤：使奔驰。玉骢：即玉花骢，泛指骏马。绮陌：繁华的街道，也指风景美丽的郊野道路。

[28] 欹：斜倚，斜靠。珊枕：用珊瑚做的头枕。香闺：指青年女子的内室。





九jiǔ 佳jiā


河hé 对duì 海hǎi ，汉hàn 对duì 淮huái





[1] ，赤chì 岸àn 对duì 朱zhū 崖yá [2] 。鹭lù 飞fēi 对duì 鱼yú 跃yuè ，宝bǎo 钿diàn 对duì 金jīn 钗chāi [3] 。鱼yú 圉yǔ 圉yǔ [4] ，鸟niǎo 喈jiē 喈jiē [5] ，草cǎo 履lǚ 对duì 芒máng 鞋xié [6] 。古gǔ 贤xián 崇chóng 笃dǔ 厚hòu [7] ，时shí 辈bèi 喜xǐ 诙huī 谐xié [8] 。孟mèng 训xùn 文wén 公gōng 谈tán 性xìng 善shàn [9] ，颜yán 师shī 孔kǒng 子zǐ 问wèn 心xīn 斋zhāi [10] 。缓huǎn 抚fǔ 琴qín 弦xián ，像xiàng 流liú 莺yīng 而ér 并bìng 语yǔ ；斜xié 排pái 筝zhēng 柱zhù [11] ，类lèi 过guò 雁yàn 之zhī 相xiāng 挨ái 。

丰fēng 对duì 俭jiǎn ，等děng 对duì 差chā ，布bù 袄ǎo 对duì 荆jīng 钗chāi [12] 。雁yàn 行háng 对duì 鱼yú 阵zhèn [13] ，榆yú 塞sài [14] 对duì 兰lán 崖yá 。挑tiǎo 荠jì [15] 女nǚ ，采cǎi 莲lián 娃wá ，菊jú 径jìng 对duì 苔tái 阶jiē [16] 。诗shī 成chéng 六liù 义yì [17] 备bèi ，乐yuè 奏zòu 八bā 音yīn [18] 谐xié 。造zào 律lǜ 吏lì 哀āi 秦qín 法fǎ 酷kù [19] ，知zhī 音yīn 人rén 说shuō 郑zhèng 声shēng 哇wā [20] 。天tiān 欲yù 飞fēi 霜shuāng ，塞sài 上shàng 有yǒu 鸿hóng 行háng [21] 已yǐ 过guò ；云yún 将jiāng 作zuò 雨yǔ ，庭tíng 前qián 多duō 蚁yǐ 阵zhèn [22] 先xiān 排pái 。

城chéng 对duì 市shì ，巷xiàng 对duì 街jiē [23] ，破pò 屋wū 对duì 空kōng 阶jiē 。桃táo 枝zhī 对duì 桂guì 叶yè ，砌qì [24] 蚓yǐn 对duì 墙qiáng 蜗wō 。梅méi 可kě 望wàng [25] ，橘jú 堪kān 怀huái [26] ，季jì 路lù 对duì 高gāo 柴chái [27] 。花huā 藏cáng 沽gū 酒jiǔ 市shì ，竹zhú 映yìng 读dú 书shū 斋zhāi 。马mǎ 首shǒu 不bù 容róng 孤gū 竹zhú 扣kòu [28] ，车chē 轮lún 终zhōng 就jiù 洛luò 阳yáng 埋mái [29] 。朝cháo 宰zǎi 锦jǐn 衣yī ，贵guì 束shù 乌wū 犀xī 之zhī 带dài [30] ；宫gōng 人rén 宝bǎo 髻jì ，宜yí 簪zān 白bái 燕yàn 之zhī 钗chāi [31] 。



* * *



[1] 汉：汉水，发源于陕西省宁强县蟠冢山，流经陕西、湖北后在武汉注入长江。淮：指淮河，发源于河南省南部的桐柏山，在江苏省江都县三江营注入长江。

[2] 赤岸：泛指土石呈赤色的崖岸。朱崖：红色山崖。

[3] 宝钿：花钿，以金翠珠玉制成的花朵形首饰。金钗：妇女插在发髻上的金制首饰，由两股合成。

[4] 圉圉：局促不安的样子。

[5] 喈喈：禽鸟鸣声。

[6] 芒鞋：草鞋，用植物的叶或杆编织的鞋子。

[7] 笃厚：老实忠厚。

[8] 诙谐：谈话风趣。

[9] 孟训文公谈性善：滕文公做太子的时候，有一次路过宋国到楚国去，遇见了孟子，孟子以尧舜为榜样谈论了性善的问题。

[10] 颜师孔子问心斋：颜回曾向老师孔子请教“心斋”的问题。心斋，摒除杂念，使心境虚静纯一。

[11] 筝柱：古筝上的弦柱。古筝每弦一柱，可移动以调定声音，排起来的样子很像一行大雁。

[12] 荆钗：荆枝制成的髻钗，古代贫家妇女常用。

[13] 鱼阵：鱼因为某种原因集合在一起，令人看上去好像是鱼摆出的阵容。

[14] 榆塞：泛指边关、边塞。

[15] 荠：一种野菜。

[16] 径：小路。苔阶：长有苔藓的石阶。

[17] 六义：《诗经》就其体裁可分为风、雅、颂，就其形式可分为赋、比、兴，合称为六义。

[18] 八音：古时用金、石、丝、竹、匏、土、革、木八种材料制作的乐器。

[19] 造律吏哀秦法酷：汉高祖刘邦感叹秦朝法律太严酷，乃命萧何制定新法律，减轻了刑罚。

[20] 郑声：春秋时期郑国的歌谣，儒家认为郑国的歌谣太过追求享乐。哇：指靡靡之音。

[21] 鸿行：即雁行。

[22] 蚁阵：蚂蚁战斗时的阵势。

[23] 巷：胡同，里弄。街：两边有房屋的比较宽阔的道路。

[24] 砌：台阶。

[25] 梅可望：曹操率军出征，因缺水，士兵饥渴难耐。曹操说前面有一片梅林，结了很多梅子，又甜又酸可以解渴。士兵听说后都流出了口水。

[26] 橘堪怀：东汉陆绩六岁时到九江见袁术，看见案子上放有橘子，就偷偷藏了几个。告辞时，橘子不小心掉了出来。袁术问其原因，陆绩说是想带回去给母亲吃。

[27] 季路：即子路，孔子的弟子。高柴：孔子的弟子。

[28] 马首不容孤竹扣：孤竹君的两个儿子伯夷叔齐隐居周地，周武王起兵伐纣，他们认为这不合道义，于是在周武王的马前劝阻。但这并不能阻止武王伐纣的决心和行动。扣，牵住马不让它前进。

[29] 车轮终就洛阳埋：东汉安帝时，外戚梁冀专权。汉安帝派御史张纲到地方巡查，张纲将车轮埋在地下，说：“豺狼当道，安问狐狸（意思是最大的奸臣在洛阳，为什么还要到地方去巡查呢）？”于是上书弹劾梁冀。

[30] 乌犀之带：用黑犀牛角装饰的腰带。

[31] 白燕之钗：相传汉成帝时，有神女献了一副燕钗。成帝赐予赵飞燕。昭帝时燕钗被宫人打碎，化为一只白燕飞走了。





十shí 灰huī


增zēng 对duì 损sǔn ，闭bì 对duì 开kāi ，碧bì 草cǎo 对duì 苍cāng 苔tái [1] 。书shū 签qiān 对duì 笔bǐ 架jià ，两liǎng 曜yào 对duì 三sān 台tái [2] 。周zhōu 召shào 虎hǔ [3] ，宋sòng 桓huán 魋tuí [4] ，阆làng 苑yuàn 对duì 蓬péng 莱lái [5] 。薰xūn 风fēng 生shēng 殿diàn 阁gé [6] ，皓hào 月yuè 照zhào 楼lóu 台tái 。却què 马mǎ 汉hàn 文wén 思sī 罢bà 献xiàn [7] ，吞tūn 蝗huáng 唐táng 太tài 冀jì 移yí 灾zāi [8] 。照zhào 耀yào 八bā 荒huāng [9] ，赫hè 赫hè 丽lì 天tiān 秋qiū 日rì [10] ；震zhèn 惊jīng 百bǎi 里lǐ ，轰hōng 轰hōng 出chū 地dì 春chūn 雷léi 。

沙shā 对duì 水shuǐ ，火huǒ 对duì 灰huī ，雨yǔ 雪xuě 对duì 风fēng 雷léi 。书shū 淫yín 对duì 传zhuàn 癖pǐ [11] ，水shuǐ 浒hǔ 对duì 岩yán 隈wēi [12] 。歌gē 旧jiù 曲qǔ ，酿niàng 新xīn 醅pēi [13] ，舞wǔ 馆guǎn 对duì 歌gē 台tái [14] 。春chūn 棠táng 经jīng 雨yǔ 放fàng ，秋qiū 菊jú 傲ào 霜shuāng 开kāi 。作zuò 酒jiǔ 固gù 难nán 忘wàng 曲qū 糵niè [15] ，调tiáo 羹gēng 必bì 要yào 用yòng 盐yán 梅méi [16] 。月yuè 满mǎn 庾yǔ 楼lóu ，据jù 胡hú 床chuáng 而ér 可kě 玩wán [17] ；花huā 开kāi 唐táng 苑yuàn ，轰hōng 羯jié 鼓gǔ 以yǐ 奚xī 催cuī [18] 。

休xiū 对duì 咎jiù [19] ，福fú 对duì 灾zāi ，象xiàng 箸zhù 对duì 犀xī 杯bēi [20] 。宫gōng 花huā 对duì 御yù 柳liǔ [21] ，峻jùn 阁gé [22] 对duì 高gāo 台tái 。花huā 蓓bèi 蕾lěi [23] ，草cǎo 根gēn 荄gāi [24] ，剔tī 藓xiǎn 对duì 剜wān 苔tái 。雨yǔ 前qián 庭tíng 蚁yǐ 闹nào ，霜shuāng 后hòu 阵zhèn 鸿hóng [25] 哀āi 。元yuán 亮liàng 南nán 窗chuāng 今jīn 日rì 傲ào [26] ，孙sūn 弘hóng 东dōng 阁gé 几jǐ 时shí 开kāi [27] 。平píng 展zhǎn 青qīng 茵yīn [28] ，野yě 外wài 茸róng 茸róng 软ruǎn 草cǎo ；高gāo 张zhāng 翠cuì 幄wò [29] ，庭tíng 前qián 郁yù 郁yù 凉liáng 槐huái 。



* * *



[1] 碧草：青草。苍苔：青色苔藓。

[2] 两曜：指太阳、月亮。三台：指三台星。

[3] 周召虎：即“召公虎”。周厉王暴虐，召虎劝谏，厉王不听，终于引起国人暴动，厉王逃往国外。召虎便与周公共同摄政，后拥立太子静登位，是为周宣王。

[4] 宋桓魋：春秋时期宋国人桓魋在孔子路过宋国时，曾将孔子围困在大树下。

[5] 阆苑：阆凤山之苑，传说中神仙居住的地方。蓬莱：神话中仙人居住的三座神山之一。

[6] 薰风：和暖的风，指初夏时的东南风。

[7] 却马汉文思罢献：汉文帝时，有人献千里马，文帝下诏归还，并且下诏停止进献千里马。却，退还，不接受。

[8] 吞蝗唐太冀移灾：唐太宗时，有一年遇到蝗灾，唐太宗亲自到农田中视察，并吞食了几只蝗虫。后来蝗灾果然消除。冀，希望。

[9] 八荒：四面八方遥远的地方，代指天下。

[10] 赫赫：显著盛大的样子。丽天：光华照耀的天宇。

[11] 书淫：晋朝皇甫谧，博览群书，时号“书淫”。传癖：晋朝杜预喜好《左传》，时人称其“传癖”。

[12] 水浒：水边。岩隈：深山曲折处。

[13] 醅：未过滤的酒，也泛指酒。

[14] 舞馆：舞蹈的场所。歌台：表演歌舞的楼台。

[15] 曲糵：上古时代，曲糵指发霉发芽的谷粒，即酒曲。随着酿酒技术的进步，曲糵分化为曲（发霉谷物）和糵（发芽谷物），用曲和糵酿制的酒分别称为酒和醴。

[16] 盐梅：调味品，咸盐和酸梅。

[17] 月满庾楼，据胡床而可玩：东晋庾亮做江州刺史时，曾在武昌与手下官吏登南楼赏月，吟咏交谈直到天亮。胡床，也称“交床”“交椅”，是古时一种可以折叠的轻便坐具。玩，品味。

[18] 花开唐苑，轰羯鼓以奚催：唐玄宗精通音乐，特别喜欢羯鼓。他曾在内廷击鼓，院中树上花苞随着鼓声发芽开放。轰，象声词。羯鼓，两面蒙皮，腰部较细的一种鼓。奚，疑问代词，为什么。

[19] 休：美好、喜庆。咎：灾祸。

[20] 象箸：象牙制成的筷子。犀杯：犀牛角制成的杯子。

[21] 宫花：皇宫庭苑中的花木。御柳：宫禁中的柳树。

[22] 峻阁：高大的楼阁。

[23] 蓓蕾：花蕾，含苞待放的花。

[24] 根荄：植物的根。

[25] 鸿：大雁。

[26] 元亮南窗今日傲：晋代陶潜，字元亮，其《归去来兮辞》中有“倚南窗以寄傲”的句子。

[27] 孙弘东阁几时开：西汉宰相公孙弘曾在东阁用自己的俸禄招揽贤才。东阁，古代称宰相招致、款待宾客的地方。

[28] 青茵：青草平整柔软像褥子一样。茵，垫子、褥子、毯子的通称。

[29] 翠幄：指树叶浓荫像帐篷一样。





十shí 一yī 真zhēn


邪xié 对duì 正zhèng ，假jiǎ 对duì 真zhēn ，獬xiè 豸zhì [1] 对duì 麒qí 麟lín 。韩hán 卢lú 对duì 苏sū 雁yàn [2] ，陆lù 橘jú 对duì 庄zhuāng 椿chūn [3] 。韩hán 五wǔ 鬼guǐ [4] ，李lǐ 三sān 人rén [5] ，北běi 魏wèi 对duì 西xī 秦qín [6] 。蝉chán 鸣míng 哀āi 暮mù 夏xià ，莺yīng 啭zhuàn [7] 怨yuàn 残cán 春chūn 。野yě 烧shāo 焰yàn 腾téng 红hóng 烁shuò 烁shuò [8] ，溪xī 流liú 波bō 皱zhòu 碧bì 粼lín 粼lín [9] 。行xíng 无wú 踪zōng ，居jū 无wú 庐lú ，颂sòng 成chéng 《酒jiǔ 德dé 》 [10] ；动dòng 有yǒu 时shí ，藏cáng 有yǒu 节jié ，论lùn 著zhù 《钱qián 神shén 》 [11] 。

哀āi 对duì 乐lè ，富fù 对duì 贫pín ，好hǎo 友yǒu 对duì 嘉jiā 宾bīn 。弹tán 冠guān 对duì 结jié 绶shòu [12] ，白bái 日rì 对duì 青qīng 春chūn [13] 。金jīn 翡fěi 翠cuì [14] ，玉yù 麒qí 麟lín ，虎hǔ 爪zhǎo 对duì 龙lóng 麟lín 。柳liǔ 塘táng 生shēng 细xì 浪làng ，花huā 径jìng 起qǐ 香xiāng 尘chén 。闲xián 爱ài 登dēng 山shān 穿chuān 谢xiè 屐jī [15] ，醉zuì 思sī 漉lù 酒jiǔ 脱tuō 陶táo 巾jīn [16] 。雪xuě 冷lěng 霜shuāng 严yán ，倚yǐ 槛jiàn 松sōng 筠yún 同tóng 傲ào 岁suì [17] ；日rì 迟chí [18] 风fēng 暖nuǎn ，满mǎn 园yuán 花huā 柳liǔ 各gè 争zhēng 春chūn 。

香xiāng 对duì 火huǒ ，炭tàn 对duì 薪xīn ，日rì 观guàn 对duì 天tiān 津jīn [19] 。禅chán 心xīn 对duì 道dào 眼yǎn [20] ，野yě 妇fù [21] 对duì 宫gōng 嫔pín 。仁rén 无wú 敌dí [22] ，德dé 有yǒu 邻lín [23] ，万wàn 石dàn 对duì 千qiān 钧jūn [24] 。滔tāo 滔tāo [25] 三sān 峡xiá 水shuǐ ，冉rǎn 冉rǎn [26] 一yī 溪xī 冰bīng 。充chōng 国guó 功gōng 名míng 当dāng 画huà 阁gé [27] ，子zǐ 张zhāng 言yán 行xíng 贵guì 书shū 绅shēn [28] 。笃dǔ 志zhì [29] 诗shī 书shū ，思sī 入rù 圣shèng 贤xián 绝jué 域yù [30] ；忘wàng 情qíng [31] 官guān 爵jué ，羞xiū 沾zhān 名míng 利lì 纤xiān 尘chén [32] 。



* * *



[1] 獬豸：古代传说中的一种异兽，能辨曲直，见人争斗就用角去顶坏人。

[2] 韩卢：战国时韩国一条猛犬的名字，因是黑色，故名。卢，黑色。苏雁：西汉苏武被拘留匈奴后，写了一封信系在大雁的脚上，这只大雁飞到汉朝廷传信。

[3] 陆橘：见《九佳》“橘堪怀”条。庄椿：《庄子·逍遥游》：“上古有大椿者，以八千岁为春，八千岁为秋。”后用“庄椿”做祝人长寿之词。

[4] 韩五鬼：唐代韩愈《送穷文》中称命穷、智穷、学穷、文穷、交穷为“五穷鬼”。

[5] 李三人：唐代诗人李白《月下独酌》中有“举杯邀明月，对影成三人”的句子。

[6] 北魏：朝代名。鲜卑人拓跋珪所建。西秦：十六国之一，陇西鲜卑族酋长乞伏国仁所建，建都苑川（今甘肃兰州西固）。

[7] 啭：鸟儿婉转的鸣叫。

[8] 烁烁：闪光的样子。

[9] 粼粼：形容水流的清澈。

[10] 行无踪，居无庐，颂成《酒德》：晋朝人刘伶作《酒德颂》一文，其中有“行无辙迹，居无室庐”的句子。

[11] 动有时，藏有节，论著《钱神》：晋朝人鲁褒作《钱神论》，其中有“动静有时，行藏有节”的句子。动，指钱币流通。藏，指钱币不流通而被收藏。

[12] 弹冠：汉代王阳为益州刺史，贡禹就弹掉其冠上的土，等待王阳的推荐。比喻相友善者援引出仕。结绶：指佩系印绶，谓出仕做官。

[13] 白日、青春：出自唐杜甫《闻官军收河南河北》：“白日放歌须纵酒，青春作伴好还乡。”

[14] 翡翠：鹬鸟，唐陈子昂有“翡翠巢南海，雄雌珠树林”，故名。

[15] 谢屐：晋代谢灵运好出游，登山穿无前齿木屐，下山时换穿无后齿木屐。屐，鞋。

[16] 漉：液体漫漫地渗下，过滤。陶巾：晋代陶潜自己酿酒，酒熟后取下头上葛巾来滤酒，然后再把葛巾戴回头上。

[17] 槛：栏杆。松筠：松树和竹子。这两种植物都很耐寒，所以称傲岁。

[18] 日迟：太阳移动很慢，这是春天的景象。

[19] 日观：泰山山顶的日观峰，为看日出的最好地点。天津：天津桥的简称，在河南洛阳的洛河上，为隋炀帝所建。

[20] 禅心：清静寂定的心境。道眼：佛教语。指能洞察一切，辨别真妄的眼力。

[21] 野妇：村野妇女。

[22] 仁无敌：即“仁者无敌”。意思是有仁爱之心的人是没有敌人的。

[23] 德有邻：即“德不孤，必有邻”。意思是有道德的人不会孤单，一定会有同他相亲近的人。

[24] 石：四钧为一石，即一百二十斤。千钧：三十斤为一钧，千钧即三万斤。

[25] 滔滔：形容大水奔流的样子。

[26] 冉冉：慢慢地。

[27] 充国功名当画阁：汉宣帝时，赵充国等人因军功显赫，其图像被画在麒麟阁中。

[28] 子张言行贵书绅：孔子弟子子张曾将孔子“言忠信，行敬笃”的教诲写在衣带上，以示牢牢不忘。绅，带子。

[29] 笃志：专心致志，一心一意。

[30] 绝域：极其遥远的地方。

[31] 忘情：无动于衷。

[32] 纤尘：微尘，细尘。





十shí 二èr 文wén


家jiā 对duì 国guó ，武wǔ 对duì 文wén ，四sì 辅fǔ 对duì 三sān 军jūn [1] 。九jiǔ 经jīng 对duì 三sān 史shǐ [2] ，菊jú 馥fù [3] 对duì 兰lán 芬fēn 。歌gē 北běi 鄙bǐ [4] ，咏yǒng 南nán 薰xūn [5] ，迩ěr [6] 听tīng 对duì 遥yáo 闻wén 。召shào 公gōng 周zhōu 太tài 保bǎo [7] ，李lǐ 广guǎng 汉hàn 将jiāng 军jūn [8] 。闻wén 化huà 蜀shǔ 民mín 皆jiē 草cǎo 偃yǎn [9] ，争zhēng 权quán 晋jìn 土tǔ 已yǐ 瓜guā 分fēn [10] 。巫wū 峡xiá 夜yè 深shēn ，猿yuán 啸xiào 苦kǔ 哀āi 巴bā 地dì [11] 月yuè ；衡héng 峰fēng [12] 秋qiū 早zǎo ，雁yàn 飞fēi 高gāo 贴tiē 楚chǔ 天tiān [13] 云yún 。

欹qī [14] 对duì 正zhèng ，见jiàn 对duì 闻wén ，偃yǎn 武wǔ 对duì 修xiū 文wén [15] 。羊yáng 车chē 对duì 鹤hè 驾jià [16] ，朝zhāo 旭xù 对duì 晚wǎn 曛xūn [17] 。花huā 有yǒu 艳yàn ，竹zhú 成chéng 文wén ，马mǎ 燧suì 对duì 羊yáng 欣xīn [18] 。山shān 中zhōng 梁liáng 宰zǎi 相xiàng [19] ，树shù 下xià 汉hàn 将jiāng 军jūn [20] 。施shī 帐zhàng 解jiě 围wéi 嘉jiā 道dào 韫yùn [21] ，当dāng 垆lú 沽gū 酒jiǔ 叹tàn 文wén 君jūn [22] 。好hǎo 景jǐng 有yǒu 期qī ，北běi 岭lǐng 几jǐ 枝zhī 梅méi 似sì 雪xuě ；丰fēng 年nián 先xiān 兆zhào ，西xī 郊jiāo 千qiān 顷qǐng 稼jià [23] 如rú 云yún 。

尧yáo 对duì 舜shùn [24] ，夏xià 对duì 殷yīn [25] ，蔡cài 惠huì 对duì 刘liú fén [26] 。山shān 明míng 对duì 水shuǐ 秀xiù ，五wǔ 典diǎn 对duì 三sān 坟fén [27] 。唐táng 李lǐ 杜dù [28] ，晋jìn 机jī 云yún [29] ，事shì 父fù 对duì 忠zhōng 群qún 。雨yǔ 晴qíng 鸠jiū 唤huàn 妇fù [30] ，霜shuāng 冷lěng 雁yàn 呼hū 群qún [31] 。酒jiǔ 量liàng 洪hóng 深shēn 周zhōu 仆pú 射yè [32] ，诗shī 才cái 俊jùn 逸yì 鲍bào 参cān 军jūn [33] 。鸟niǎo 翼yì 长cháng 随suí ，凤fèng 兮xī 洵xún 众zhòng 禽qín 长zhǎng [34] ；狐hú 威wēi 不bù 假jiǎ ，虎hǔ 也yě 真zhēn 百bǎi 兽shòu 尊zūn [35] 。



* * *



[1] 四辅：官名。相传古代天子身边的四个辅佐。三军：古时指中军、上军、下军或中军、左军、右军。三军与天、地、人相对应。

[2] 九经：指《易经》《尚书》《诗经》《周礼》《仪礼》《礼记》《春秋》《孝经》《论语》。三史：指《史记》《汉书》和《东观汉记》。《后汉书》出现后，取代了《东观汉记》。

[3] 馥：香气。

[4] 歌北鄙：北鄙，指北方边境地区。据说殷纣王喜好北鄙之乐，因其忽然亡国。北鄙之乐遂成杀伐之声。

[5] 咏南熏：舜弹着五弦琴唱道：“南风之熏兮，可以解吾民之愠兮；南风之时兮，可以阜吾民之财兮。”成为发达之声。

[6] 迩：近。

[7] 召公周太保：召公奭在周朝任太保。

[8] 李广汉将军：西汉名将李广，号称“飞将军”。

[9] 闻化蜀民皆草偃：西汉蜀郡太守文翁，治蜀有方，教化百姓，所以地方百姓都服他，像风吹草伏一样。

[10] 争权晋士已瓜分：春秋末年，晋国智氏、赵氏、韩氏、范氏、魏氏、中行氏政权。后来只剩下韩、赵、魏三家，他们共同废了晋国国君，分了晋国的土地。瓜分：如同切瓜一样地分割或分配。

[11] 巴地：秦汉设巴、蜀二郡，都在今四川省，西部为巴，东部为蜀。

[12] 衡峰：指衡山回雁峰，在今湖南省。

[13] 楚天：古代楚国在今长江中下游一带，位居南方，所以泛指南方天空为楚天。

[14] 欹：斜。

[15] 偃武：停息武备。修文：采取措施加强文治，主要指修治典章制度，提倡礼乐教化等。

[16] 羊车：宫中用羊牵引的小车。晋武帝的妃子很多，他喜欢乘坐羊车在宫中行走，羊车停在哪里，他便在哪处留宿。妃子们因此在自己的门前插上竹叶、洒上盐水来吸引羊车。鹤驾：周灵王的太子曾经乘白鹤停留在缑氏山上。后代指太子的车驾。

[17] 旭：早晨太阳才出来的样子。曛：落日的余光。

[18] 马燧：唐朝名将。羊欣：东晋、南朝宋时人。著名书法家。

[19] 山中梁宰相：南朝陶弘景隐居阳山，梁武帝每有大事都去询问他，人称其为山中宰相。

[20] 树下汉将军：东汉光武时名将冯异，屡建战功，却从不夸耀战功，常独自避退到大树下，人称“大树将军”。

[21] 施帐解围嘉道韫：晋朝王献之与客人辩论，被难住，其嫂谢道韫想替王献之解围，于是在帐后申论王献之的观点，客人与她辩论却难不住她。

[22] 当垆沽酒叹文君：汉朝卓文君私嫁司马相如，其父卓王孙很生气，后经多方劝说，卓王孙资助两人开了一家酒店，卓文君当垆卖酒。当垆，指卖酒。垆，放酒坛的土墩。

[23] 稼：谷物。

[24] 尧、舜：均为上古时期贤能的帝王。

[25] 殷：即商朝因迁都殷，故名。

[26] 蔡惠：汉代人。《汉书》记载：他梦见得到一棵谷穗又失去了，郭乔给他圆梦说，“禾”旁加“失”字是“官秩”（官爵的等级）的“秩”，你应当会升官。后来果真升了官。刘 ：唐代官员、诗人。令狐楚、牛僧孺镇守地方时，征召他为幕僚从事、授秘书朗。后因宦官诬害，贬为柳州司户参军，客死异乡。

[27] 五典、三坟：均为传说中的上古典籍名。

[28] 李杜：指唐朝的李白、杜甫，因诗而闻名。

[29] 晋机云：晋朝的陆机、陆云兄弟，以文而闻名。

[30] 雨晴鸠唤妇：雄斑鸠在阴天下雨时会将雌斑鸠赶走，天晴时又大声鸣叫将雌斑鸠唤回。

[31] 雁呼群：大雁在迁徙时常常鸣叫以互相照应。

[32] 酒量洪深周仆射：晋代周顗嗜酒，作了仆射后，因喝酒误事被免职。洪深，这里形容酒量大。

[33] 诗才俊逸鲍参军：南朝诗人鲍照曾做参军一职，他诗情俊逸。俊逸，超群拔俗，才质出众。

[34] 众禽长：众飞禽的首领。

[35] 狐威不假，虎也真百兽尊：用“狐假虎威”的成语，意思是说老虎不必像狐狸那样借助威势也是百兽之长。假，借助，依靠。





十shí 三sān 元yuán


幽yōu





[1] 对duì 显xiǎn ，寂jì 对duì 喧xuān ，柳liǔ 岸àn 对duì 桃táo 源yuán 。莺yīng 朋péng 对duì 燕yàn 友yǒu ，早zǎo 暮mù 对duì 寒hán 暄xuān [2] 。鱼yú 跃yuè 沼zhǎo ，鹤hè 乘chéng 轩xuān [3] ，醉zuì 胆dǎn 对duì 吟yín 魂hún [4] 。轻qīng 尘chén 生shēng 范fàn 甑zèng [5] ，积jī 雪xuě 拥yōng 袁yuán 门mén [6] 。缕lǚ 缕lǚ 轻qīng 烟yān 芳fāng 草cǎo 渡dù ，丝sī 丝sī 微wēi 雨yǔ 杏xìng 花huā 村cūn 。诣yì 阙què 王wáng 通tōng ，献xiàn 《太tài 平píng 》十shí 二èr 策cè [7] ；出chū 关guān 老lǎo 子zǐ ，著zhù 《道dào 德dé 》五wǔ 千qiān 言yán [8] 。

儿ér 对duì 女nǚ ，子zǐ 对duì 孙sūn ，药yào 圃pǔ [9] 对duì 花huā 村cūn 。高gāo 楼lóu 对duì 邃suì 阁gé [10] ，赤chì 豹bào 对duì 玄xuán 猿yuán [11] 。妃fēi 子zǐ 骑jì [12] ，夫fū 人rén 轩xuān [13] ，旷kuàng 野yě 对duì 平píng 原yuán 。匏páo 巴bā 能néng 鼓gǔ 瑟sè [14] ，伯bó 氏shì 善shàn 吹chuī 埙xūn [15] 。馥fù 馥fù 早zǎo 梅méi 思sī 驿yì 使shǐ [16] ，萋qī 萋qī 芳fāng 草cǎo 怨yuàn 王wáng 孙sūn [17] 。秋qiū 夕xī 月yuè 明míng ，苏sū 子zǐ 黄huáng 岗gāng 游yóu 赤chì 壁bì [18] ；春chūn 朝zhāo 花huā 发fā ，石shí 家jiā 金jīn 谷gǔ 启qǐ 芳fāng 园yuán [19] 。

歌gē 对duì 舞wǔ ，德dé 对duì 恩ēn ，犬quǎn 马mǎ 对duì 鸡jī 豚tún [20] 。龙lóng 池chí 对duì 凤fèng 沼zhǎo [21] ，雨yǔ 骤zhòu 对duì 云yún 屯tún [22] 。刘liú 向xiàng 阁gé [23] ，李lǐ 膺yīng 门mén [24] ，唳lì 鹤hè [25] 对duì 啼tí 猿yuán 。柳liǔ 摇yáo 春chūn 白bái 昼zhòu ，梅méi 弄nòng 月yuè 黄huáng 昏hūn 。岁suì 冷lěng 松sōng 筠yún [26] 皆jiē 有yǒu 节jié ，春chūn 喧xuān 桃táo 李lǐ 本běn 无wú 言yán [27] 。噪zào 晚wǎn 齐qí 蝉chán [28] ，岁suì 岁suì 秋qiū 来lái 泣qì 恨hèn ；啼tí 宵xiāo 蜀shǔ 鸟niǎo [29] ，年nián 年nián 春chūn 去qù 伤shāng 魂hún 。



* * *



[1] 幽：隐藏，不公开的。

[2] 寒暄：冷暖。今多指宾主见面时谈天气冷暖之类的应酬话。暄，温暖。

[3] 鹤乘轩：春秋时期卫懿公喜欢养鹤，他让鹤乘轩车，后来敌人攻打卫国，老百姓说：“国君您让鹤去打仗好了。”轩，轩车，一种有屏障的车，古代大夫以上才能乘坐。

[4] 醉胆：喝醉酒后的胆量，形容豪气。吟魂：诗情，诗思。

[5] 轻尘生范甑：东汉范冉（又作范丹）因得罪宦官逃出京城，靠占卜为生，家中屡屡断粮，蒸饭用的甑都落满了灰尘，他却不以为意。甑：古代蒸饭的瓦器。

[6] 积雪拥袁门：东汉时期，洛阳下大雪，洛阳县令去巡视灾民，看见别人家都有人外出求食的脚印，只有袁安家门口没有。县令推门见袁安躺在床上，问他为什么不去出门求食，袁安说，别人家的粮食也不多，不该给人家添麻烦。

[7] 诣阙王通，献《太平》十二策：隋朝哲学家王通向隋文帝进《太平策》十二篇，提倡用道德统一天下。诣，到。阙，皇宫门前两边供瞭望的楼，后代指朝廷。

[8] 出关老子，著《道德》五千言：函谷关的关尹喜见到紫气东来，不久看到老子骑青牛而至。老子为他写下《道德经》，共五千字。

[9] 圃：种植菜蔬、花草、瓜果的园子。

[10] 邃阁：深幽的楼阁。

[11] 玄猿：也作“玄猨”，黑色的猿。

[12] 妃子骑：杨贵妃喜欢吃新鲜荔枝，唐明皇便命人从岭南用飞骑送往长安城。唐人杜牧有“一骑红尘妃子笑，无人知是荔枝来”的诗句。

[13] 夫人轩：又叫鱼轩，是一种用鱼皮装饰的供贵妇人乘坐的车。《左传》记载曾有人送鱼轩给鲁国国君夫人。

[14] 匏巴：古代擅长演奏音乐的人。鼓：弹奏、敲击。瑟：古代拨弦乐器的一种，形似古琴。

[15] 埙：古代土制乐器，椭圆形，有六孔。

[16] 馥馥早梅思驿使：南朝宋人陆凯特意折了一枝梅花托人带给长安做官的朋友范晔，而且赋诗说“折花逢驿使，寄与陇头人，江南无所有，聊赠一枝春”。馥馥，香气扑鼻的样子。驿使，古代驿站传送朝廷文书的人。

[17] 萋萋芳草怨王孙：《楚辞》中有“王孙游兮不归，春草生兮萋萋”的句子。意思是看见萋萋芳草而怀思行游未归的人。王孙，本是古代对贵族的尊称，后来在诗词中泛指出门远游之人。萋萋，形容春草的茂盛。

[18] 秋夕月明，苏子黄岗游赤壁：苏轼《赤壁赋》中记载：“壬戌之秋，七月既望，苏子与客泛舟游于赤壁之下。”岗，通冈。赤壁，指湖北黄冈的赤壁。

[19] 春朝花发，石家金谷启芳园：晋代巨富石崇有“金谷园”，春天时常在园中宴请宾客，饮酒赋诗，赋诗不成，罚酒三斗。

[20] 豚：小猪。

[21] 龙池、凤沼：古琴底的两个孔眼，上孔为龙池，下孔为凤沼。

[22] 雨骤：群聚的样子。云屯：像云一样聚集。

[23] 刘向阁：西汉学者刘向曾在天禄阁校书，因此称天禄阁为刘向阁。

[24] 李膺门：东汉大臣李膺很少与人交往，能够登其门的人都号称“登龙门”。

[25] 唳：鹤高亢地鸣叫。

[26] 松筠：松和竹。

[27] 桃李本无言：《史记·李将军列传》有“桃李不言，下自成蹊”的句子。意思是：桃树和李子树自己不说话，但由于它花美果实甜，树下自然会有因人往来而形成的小路。

[28] 齐蝉：齐国王后因与齐王斗气而死，死后化作一只蝉，飞到树上哀鸣。因此后人称蝉为齐女。

[29] 蜀鸟：相传战国时蜀王杜宇称帝。后他将帝位禅让，隐居起来。杜宇死后化作鹃鸟，每年春耕时节，鹃鸟鸣叫，蜀人听后说“我看见先帝的灵魂了”。后人因呼鹃鸟为杜鹃。





十shí 四sì 寒hán


多duō 对duì 少shǎo ，易yì 对duì 难nán ，虎hǔ 踞jù 对duì 龙lóng 蟠pán [1] 。龙lóng 舟zhōu 对duì 凤fèng 辇niǎn [2] ，白bái 鹤hè 对duì 青qīng 鸾luán [3] 。风fēng 淅xī 淅xī [4] ，露lù tuán tuán [5] ，绣xiù 毂gǔ 对duì 雕diāo 鞍ān [6] 。鱼yú 游yóu 荷hé 叶yè 沼zhǎo ，鹭lù 立lì 蓼liǎo 花huā 滩tān [7] 。有yǒu 酒jiǔ 阮ruǎn 貂diāo 奚xī 用yòng 解jiě [8] ，无wú 鱼yú 冯féng 铗jiá 必bì 须xū 弹tán [9] 。丁dīng 固gù 梦mèng 松sōng ，柯kē 叶yè 忽hū 然rán 生shēng 腹fù 上shàng [10] ；文wén 郎láng 画huà 竹zhú ，枝zhī 梢shāo 倏shū 尔ěr 长zhǎng 毫háo 端duān [11] 。

寒hán 对duì 暑shǔ ，湿shī 对duì 干gān ，鲁lǔ 隐yǐn 对duì 齐qí 桓huán [12] 。寒hán 毡zhān 对duì 暖nuǎn 席xí ，夜yè 饮yǐn 对duì 晨chén 餐cān 。叔shū 子zǐ 带dài [13] ，仲zhòng 由yóu 冠guān [14] ，郏jiá 鄏rǔ 对duì 邯hán 郸dān [15] 。嘉jiā 禾hé [16] 忧yōu 夏xià 旱hàn ，衰shuāi 柳liǔ 耐nài 秋qiū 寒hán 。杨yáng 柳liǔ 绿lǜ 遮zhē 元yuán 亮liàng 宅zhái [17] ，杏xìng 花huā 红hóng 映yìng 仲zhòng 尼ní 坛tán [18] 。江jiāng 水shuǐ 流liú 长cháng ，环huán 绕rào 似sì 青qīng 罗luó 带dài [19] ；海hǎi 蟾chán [20] 轮lún 满mǎn ，澄chéng 明míng 如rú 白bái 玉yù 盘pán 。

横héng 对duì 竖shù ，窄zhǎi 对duì 宽kuān ，黑hēi 志zhì 对duì 弹dàn 丸wán [21] 。朱zhū 帘lián 对duì 画huà 栋dòng [22] ，彩cǎi 槛jiàn [23] 对duì 雕diāo 栏lán 。春chūn 既jì 老lǎo ，夜yè 将jiāng 阑lán [24] ，百bǎi 辟bì [25] 对duì 千qiān 官guān 。怀huái 仁rén 称chēng 足zú 足zú [26] ，抱bào 义yì 美měi 般bān 般bān [27] 。好hào 马mǎ 君jūn 王wáng 曾céng 市shì 骨gǔ [28] ，食shí 猪zhū 处chǔ 士shì 仅jǐn 思sī 肝gān [29] 。世shì 仰yǎng 双shuāng 仙xiān ，元yuán 礼lǐ 舟zhōu 中zhōng 携xié 郭guō 泰tài [30] ，人rén 称chēng 连lián 璧bì ，夏xià 侯hóu 车chē 上shàng 并bìng 潘pān 安ān [31] 。



* * *



[1] 虎踞、龙蟠：虎踞指石头城，龙蟠指钟山，均在南京。虎踞龙蟠形容地势险要。也比喻为英雄豪杰所占据。

[2] 辇：古代用人拉着走的车子，后多指天子或王室坐的车子。

[3] 青鸾：古代传说中凤凰一类的神鸟。

[4] 淅淅：象声词，形容风声。

[5] ：露水多；一说为露珠很圆。

[6] 绣毂：雕有花纹的车子。毂，车轮中心的圆木，周围与车辐的一端相接，中有圆孔，可以插轴，借指车轮或车。雕鞍：雕饰有精美图案的马鞍。

[7] 鹭：鸟类的一科，翼大尾短，嘴直而尖，颈和腿很长，常见的有“白鹭”（亦称“鹭鸶”）、“苍鹭”、“绿鹭”等。蓼花：一年生或多年生草本植物，花小，白色或浅红色，生长在水边或水中。

[8] 有酒阮貂奚用解：晋朝高官阮孚嗜酒，曾用自己所戴的金貂换酒喝。貂，金貂，汉代以后皇帝左右侍臣的冠饰。奚，为什么。

[9] 无鱼冯铗必须弹：冯谖是战国四公子之一孟尝君的门客，每天吃着粗茶淡饭。过了一段时间，冯谖倚门弹剑唱到：“长剑长剑回来吧！吃饭没有鱼。”佣人把这事向孟尝君说了，孟尝君答道：“给他吃鱼，待遇跟别人一样。”铗，长剑。

[10] 丁固梦松，柯叶忽然生腹上：丁固做尚书时，梦见肚子上长了一棵松树，醒来就对人说：“松字可以拆成‘十八公’，十八年以后，我大概能当上三公吧。”后来他果然官至司徒。

[11] 文郎画竹，枝梢倏尔长毫端：宋朝人文同善画竹，他说“画竹必先胸有成竹，不能节节叶叶为之”。倏尔，一下子。毫端，笔端。

[12] 鲁隐：即鲁隐公，春秋时鲁国君主。齐桓：即齐桓公，春秋时齐国君主。

[13] 叔子带：晋人羊祜字叔子，他掌管荆州军事十年，身不披战甲，而穿缓带轻裘。

[14] 仲由冠：子路字仲由，他初见孔子时，戴雄鸡冠。因雄鸡好斗，所以子路喜欢戴雄鸡冠。

[15] 郏鄏：周朝东都，故地在今河南洛阳。邯郸：战国时赵国都城，故址在今河北邯郸。

[16] 嘉禾：指生长茁壮的禾稻。

[17] 杨柳绿遮元亮宅：东晋陶潜字元亮，他家门旁种有五棵柳树。

[18] 杏花红映仲尼坛：孔子字仲尼。《庄子》中说孔子休息时曾坐在杏坛之上，弟子们在旁读书，孔子则弹琴歌唱。后人附会这一寓言故事，在山东曲阜孔庙大成殿前筑坛栽杏树。

[19] 青罗带：青色的罗带，比喻色青流长的江河。

[20] 海蟾：相传月中有蟾蜍，所以用海蟾代指月亮。

[21] 黑志、弹丸：都指狭小的土地。

[22] 画栋：有彩绘的栋梁楼阁。

[23] 彩槛：彩色的栏杆。

[24] 阑：残，尽，晚。

[25] 百辟：很多诸侯，泛指百官。

[26] 足足：象声词，凤凰的鸣叫声，此处代指凤凰。

[27] 般般：身上有花纹的样子，此处代指麒麟。

[28] 好马君王曾市骨：战国时期燕昭王想招揽人才，向郭隗问计策。郭隗说，从前有个君王想寻求千里马，悬赏千金，三年后，有人送来一匹死的千里马，君王用五百金买下马的骨头。此事传出去后，就有许多人送来千里马。于是燕昭王用重金礼聘郭隗，其他贤才听到后，便纷纷来到燕国。

[29] 食猪处士仅思肝：东汉人闵贡家贫，每天买猪肝一片权当肉食，屠夫有时不肯卖。安邑县令听说，就让县吏每天供给闵贡猪肝。闵贡得知后，叹息道：“怎么能因为我吃猪肝，就给安邑带来负担呢？”于是就离开了安邑。处士，古时称有德才而隐居不愿做官的人。

[30] 世仰双仙，元礼舟中携郭泰：东汉人郭泰学识渊博，他到洛阳拜会当时的名士李膺，两人交谈后成为至交。后来郭泰回故乡，京城的读书人用几千辆车送他，他和李膺同船而渡，送行的人都认为他们是一对神仙。

[31] 人称连璧，夏侯车上并潘安：潘安和夏侯湛长得很漂亮，还喜欢一起出游，当时人称“连璧”。连璧，连在一起的两块宝玉，此处比喻两个漂亮的人。





十shí 五wǔ 删shān


兴xīng 对duì 废fèi ，附fù 对duì 攀pān [1] ，露lù 草cǎo 对duì 霜shuāng 菅jiān [2] ，歌gē 廉lián 对duì 借jiè 寇kòu [3] ，习xí 孔kǒng 对duì 希xī 颜yán [4] 。山shān 垒lěi 垒lěi [5] ，水shuǐ 潺chán 潺chán [6] ，奉fèng 璧bì 对duì 探tàn 镮huán [7] ，《礼lǐ 》由yóu 公gōng 旦dàn 作zuò [8] ，《诗shī 》本běn 仲zhòng 尼ní 删shān [9] 。驴lǘ 困kùn 客kè 方fāng 经jīng 灞bà 水shuǐ [10] ，鸡jī 鸣míng 人rén 已yǐ 出chū 函hán 关guān [11] 。几jǐ 夜yè 霜shuāng 飞fēi ，已yǐ 有yǒu 苍cāng 鸿hóng 辞cí 北běi 塞sài [12] ，数shù 朝zhāo 雾wù 暗àn ，岂qǐ 无wú 玄xuán 豹bào 隐yǐn 南nán 山shān [13] 。

犹yóu 对duì 尚shàng [14] ，侈chǐ 对duì 悭qiān [15] ，雾wù 髻jì 对duì 烟yān 鬟huán [16] 。莺yīng 啼tí 对duì 鹊què 噪zào ，独dú 鹤hè 对duì 双shuāng 鹇xián [17] 。黄huáng 牛niú 峡xiá [18] ，金jīn 马mǎ 山shān [19] ，结jié 草cǎo 对duì 衔xián 环huán [20] 。昆kūn 山shān [21] 惟wéi 玉yù 集jí ，合hé 浦pǔ 有yǒu 珠zhū 还huán [22] 。阮ruǎn 籍jí 旧jiù 能néng 为wéi 眼yǎn 白bái [23] ，老lǎo 莱lái 新xīn 爱ài 着zhuó 衣yī 斑bān [24] 。栖qī 迟chí [25] 避bì 世shì 人rén ，草cǎo 衣yī 木mù 食shí [26] ；窈yǎo 窕tiǎo 倾qīng 城chéng 女nǚ [27] ，云yún 鬓bìn [28] 花huā 颜yán 。

姚yáo 对duì 宋sòng [29] ，柳liǔ 对duì 颜yán [30] ，赏shǎng 善shàn 对duì 惩chéng 奸jiān 。愁chóu 中zhōng 对duì 梦mèng 里lǐ ，巧qiǎo 慧huì 对duì 痴chī 顽wán 。孔kǒng 北běi 海hǎi [31] ，谢xiè 东dōng 山shān [32] ，使shǐ 越yuè 对duì 征zhēng 蛮mán [33] ，淫yín 声shēng 闻wén 濮pú 上shàng [34] ，离lí 曲qǔ 听tīng 阳yáng 关guān [35] 。骁xiāo 将jiàng 袍páo 披pī 仁rén 贵guì 白bái [36] ，小xiǎo 儿ér 衣yī 着zhuó 老lǎo 莱lái 斑bān [37] 。茅máo 舍shè 无wú 人rén ，难nán 却què [38] 尘chén 埃āi 生shēng 榻tà 上shàng ；竹zhú 亭tíng 有yǒu 客kè ，尚shàng 留liú 风fēng 月yuè 在zài 窗chuāng 间jiān 。



* * *



[1] 附、攀：即攀附。援引而上，附着东西往上爬，比喻投靠有权势的人，以求升官发财或得到某种好处。

[2] 露草：沾上露水的草。霜菅：霜后枯萎的菅草。

[3] 歌廉：东汉廉叔度任蜀郡太守，为官清廉，百姓生活日渐丰裕。于是百姓唱到：“廉叔度，来何暮，不禁火，民安作，昔无襦，今五衿。”借寇：东汉寇恂为河内太守，深得民心，升迁离任时百姓挡道，要求借寇恂一年，皇帝准许了。

[4] 习孔：学习孔子。希颜：效法颜回。

[5] 垒垒：重积的样子。

[6] 潺潺：水缓缓流动的样子。

[7] 奉璧：战国赵惠文王得楚和氏璧， 秦昭王致书赵王 ，愿以十五座城池交换和氏璧。当时秦强赵弱，赵王怕秦国拿了璧而不给城，赵国大臣蔺相如愿奉璧前往，说：“城入赵而璧留秦；城不入，臣请完璧归赵。”后以“归赵”“奉璧”比喻物归原主。探镮：晋代羊祜五岁时，让乳母到邻家李氏的园子里去，从一棵桑树的树洞中拿出一个金环。李氏知道后说：“这个金环是我死去的儿子丢掉的。”于是大家都说羊祜是李家的儿子转世。镮，通“环”。

[8] 《礼》由公旦作：据说《周礼》是周公旦所作。

[9] 《诗》本仲尼删：先秦的诗歌很多，据司马迁说有3000多篇。后来孔子（字仲尼）十取其一，整理成集，共305篇，就是《诗经》。

[10] 驴困客方经灞水：据说唐朝诗人孟浩然在雪中骑驴，至灞水寻找梅花。灞水，水名，在陕西省。

[11] 鸡鸣人已出函关：战国时期，齐国孟尝君出使秦国，被秦王扣留，他在门客的帮助下设法连夜逃到了函谷关。秦国规定过函谷关要等待鸡鸣之后才开门，孟尝君一行不能通行。此时，孟尝君门客中有善学鸡叫的，他学鸡叫后所有鸡都叫了，于是孟尝君才得以顺利过关。

[12] 北塞：北方偏远的地方。

[13] 玄豹隐南山：陶大夫答子做官五年后回家，随行的车有百辆之多，其妻子见到后抱着孩子哭泣。答子的母亲责问儿媳，妻子回答：“我听说黑豹在雾雨中七天不去捕食，为的是让皮毛长好，从而藏身避害。猪狗贪吃，吃肥了就等着被杀。答子在陶地做官，国家穷，自家富，国君不敬重他，百姓不拥护他，这是败亡的先兆啊。”后来答子果然因贪污被处死。

[14] 犹、尚：都是还、尚且的意思。

[15] 侈：浪费。悭：吝啬。

[16] 雾髻、烟鬟：辛弃疾《游武夷作棹歌呈晦翁十首》中有“玉女峰前一棹歌，烟鬟雾髻动清波”的句子。

[17] 鹇：鸟名，尾长，雄的背为白色，有黑纹，腹部黑蓝色，雌的全身棕绿色。

[18] 黄牛峡：长江上的一个险滩名，在今湖北宜昌境内，滩边有黄牛山。

[19] 金马山：在今云南昆明附近。

[20] 结草：晋国大夫魏武子有一个爱妾，武子晚年得病时对儿子魏颗说：“我死后，你让她嫁出去吧。”等到病情加重时，又说：“让她殉葬。”武子去世后，魏颗认为父亲作前一嘱咐时头脑清醒，后一嘱咐则是糊涂话，就把这个妾嫁了出去。后来魏颗和秦国交战，见一个老人把草打成结，绊倒了秦军主帅，于是魏颗大胜。当夜，魏颗梦见老人说：“我是你嫁出去那个女子的父亲，现在来报答你。”衔环：据说汉朝杨宝见有一受伤黄雀，医治好之后将它放了，有一天这只黄雀化作黄衣少年，衔四只玉环来报恩。

[21] 昆山：即昆仑山，位于新疆、西藏之间。古人认为此处是仙人聚居的地方，盛产美玉。

[22] 合浦有珠还：合浦这个地方盛产珠蚌，但因为官员贪得无厌，导致珠蚌都移往他处。后来，孟尝为合浦太守，革除弊政，不久珠蚌又都回来了。

[23] 阮籍旧能为眼白：晋人阮籍看见才干普通的人，就翻着白眼对着他，只有当时的名士嵇康去见他，阮籍才青眼相对。

[24] 老莱新爱着衣斑：周朝老莱子很孝顺，年近七十，常穿五彩斑斓的衣服，学婴儿在父母身旁嬉戏，以让父母欢心。

[25] 栖迟：隐居。

[26] 草衣木食：用草做衣服，吃树上的果实。

[27] 窈窕：指心灵仪表兼美的女子样子。倾城：形容女子艳丽，貌压全城。

[28] 云鬓：形容女子鬓发盛美如云。

[29] 姚、宋：指唐玄宗时期的两位宰相姚崇宋璟。

[30] 柳、颜：指唐代书法家柳公权和颜真卿。

[31] 孔北海：即东汉末年孔融。因其曾任北海太守一职，故有此称呼。

[32] 谢东山：即晋朝大臣谢安。因其曾隐居东山，故有此称呼。

[33] 越：古代南方民族名。蛮：古代南方少数民族名。

[34] 淫声：淫邪的乐声。古人认为导致亡国的靡靡之音和男女幽会的爱情歌曲都属于此类。濮上：春秋时期卫国土地，青年男女常歌舞幽会于此地，因此是淫靡之音产生的地方。

[35] 离曲：离歌。阳关：中国古代陆路对外交通咽喉之地，是丝绸之路南路必经的关隘。位于甘肃省敦煌市西南的古董滩附近。西汉置关，因在玉门关之南，故名。

[36] 骁将：勇猛善战的将军。仁贵白：唐太宗时期大将薛仁贵常穿白袍，号称“白袍将军”。

[37] 小儿衣着老莱斑：周朝老莱子很孝顺，年近七十，常穿五彩斑斓的衣服，学婴儿在父母身旁嬉戏，以让父母欢心。

[38] 却：免除。





卷juàn 下xià


一yī 先xiān


晴qíng 对duì 雨yǔ ，地dì 对duì 天tiān ，天tiān 地dì 对duì 山shān 川chuān 。山shān 川chuān 对duì 草cǎo 木mù ，赤chì 壁bì 对duì 青qīng 田tián [1] 。郏jiá 鄏rǔ 鼎dǐng [2] ，武wǔ 城chéng 弦xián [3] ，木mù 笔bǐ 对duì 苔tái 钱qián [4] 。金jīn 城chéng 三sān 月yuè 柳liǔ [5] ，玉yù 井jǐng [6] 九jiǔ 秋qiū 莲lián 。何hé 处chù 春chūn 朝zhāo 风fēng 景jǐng 好hǎo ，谁shuí 家jiā 秋qiū 夜yè 月yuè 华huá [7] 圆yuán 。珠zhū 缀zhuì 花huā 梢shāo [8] ，千qiān 点diǎn 蔷qiáng 薇wēi [9] 香xiāng 露lù ；练liàn 横héng 树shù 杪miǎo [10] ，几jǐ 丝sī 杨yáng 柳liǔ 残cán 烟yān 。

前qián 对duì 后hòu ，后hòu 对duì 先xiān ，众zhòng 丑chǒu 对duì 孤gū 妍yán [11] 。莺yīng 簧huáng 对duì 蝶dié 板bǎn [12] ，虎hǔ 穴xué 对duì 龙lóng 渊yuān [13] 。击jī 石shí 磬qìng [14] ，观guān 韦wéi 编biān [15] ，鼠shǔ 目mù 对duì 鸢yuān 肩jiān [16] 。春chūn 园yuán 花huā 柳liǔ 地dì ，秋qiū 沼zhǎo 芰jì 荷hé 天tiān 。白bái 羽yǔ [17] 频pín 挥huī 闲xián 客kè 坐zuò ，乌wū 纱shā 半bàn 坠zhuì 醉zuì 翁wēng 眠mián [18] 。野yě 店diàn [19] 几jǐ 家jiā ，羊yáng 角jiǎo 风fēng 摇yáo 沽gū 酒jiǔ 旆pèi [20] ；长cháng 川chuān [21] 一yī 带dài ，鸭yā 头tóu 波bō [22] 泛fàn 卖mài 鱼yú 船chuán 。

离lí 对duì 坎kǎn ，震zhèn 对duì 乾qián [23] ，一yī 日rì 对duì 千qiān 年nián 。尧yáo 天tiān 对duì 舜shùn 日rì [24] ，蜀shǔ 水shuǐ 对duì 秦qín 川chuān [25] 。苏sū 武wǔ 节jié [26] ，郑zhèng 虔qián 毡zhān [27] ，涧jiàn 壑hè [28] 对duì 林lín 泉quán 。挥huī 戈gē 能néng 退tuì 日rì [29] ，持chí 管guǎn 莫mò 窥kuī 天tiān [30] 。寒hán 食shí 芳fāng 辰chén 花huā 烂làn 漫màn [31] ，中zhōng 秋qiū 佳jiā 节jié 月yuè 婵chán 娟juān [32] 。梦mèng 里lǐ 荣róng 华huá ，飘piāo 忽hū 枕zhěn 中zhōng 之zhī 客kè [33] ；壶hú 中zhōng 日rì 月yuè ，安ān 闲xián 市shì 上shàng 之zhī 仙xiān [34] 。



* * *



[1] 赤壁：即苏轼所游的赤壁，位于湖北黄州城西，又名文赤壁。青田：地名，今浙江青田。

[2] 郏鄏鼎：《左传·宣公三年》：成王定鼎于郏鄏。郏鄏，周朝东都。故地在今河南洛阳。

[3] 武城弦：孔子弟子子游曾做武城（故址在今山东费县西南）宰，曾以弦歌教化民众。

[4] 木笔：即辛夷。其花未开时，苞有毛，尖长如笔，故名。苔钱：苔藓的别名。因其形状像圆形的铜钱，故名。

[5] 金城三月柳：金城（地名，故址在今甘肃皋兰西北）千里都种植柳树。

[6] 玉井：指太华山上的玉井。民间传说玉井内生有千叶白莲，吃了白莲人可以升仙。唐韩愈的《古意》诗中说：“太华峰头玉井莲，花开十丈藕如船。”因而玉井也被称为白莲池。

[7] 月华：月光，月色。

[8] 花梢：花木的枝梢。

[9] 蔷薇：植物名。花可供观赏，果实可以入药。

[10] 练：白绢。树杪：树梢。

[11] 孤妍：独秀的花，也借指俊才。

[12] 莺簧：黄莺的叫声，因其叫声像笙簧演奏，故称。蝶板：蝴蝶震动双翅如拍板。

[13] 虎穴：老虎洞，比喻危险之地。龙渊：深渊，古人认为深渊中藏有蛟龙，故称。

[14] 击石磬：孔子曾在卫国击石磬。磬，古代打击乐器，形状像曲尺，用玉、石制成，可悬挂。

[15] 观韦编：孔子喜欢读《周易》，时常翻阅以至编联竹简的皮绳断了三次。韦，熟牛皮。

[16] 鼠目：老鼠眼睛，老鼠眼小而突出，形容人的寒贱相。鸢肩：人的两肩上耸，像鸢栖止时的样子，古人认为这是阴险的骨相。

[17] 白羽：三国时期的诸葛亮时常摇着白色羽毛制成的扇子。

[18] 乌纱半坠醉翁眠：晋代阮藉常常因为醉酒而睡在邻家妇人的侧畔，自己的乌纱帽也半坠下来。乌纱，即乌纱帽，官帽的一种。

[19] 野店：郊外的客店。

[20] 羊角风：螺旋而上升的旋风，形似羊角。沽酒旆：即酒幌子。旆，泛指旌旗。

[21] 长川：长流。

[22] 鸭头波：绿色水波。

[23] 离、坎、震、乾：八卦中的四种卦名。

[24] 尧天、舜日：原用以称颂帝王的盛德，后比喻天下太平之时。尧、舜，皆为上古贤德的帝王。

[25] 蜀水：指的是川西一带的成都平原地区江河纵横，河道非常多。秦川：泛指今陕西 、甘肃的秦岭以北平原地带。

[26] 苏武节：西汉大臣苏武出使匈奴被扣留，历尽艰辛，却始终不投降。

[27] 郑虔毡：唐代郑虔才学出众，为官却极为节俭，生活清贫，以致冬天都没有毛毡可以坐。后以“郑虔毡”作为文名很高却生活清贫的典故。

[28] 涧壑：山涧沟谷；溪涧山谷。

[29] 挥戈能退日：相传鲁阳公与韩构大战，战到天黑不分胜负，于是鲁阳公挥戈阻止日落，太阳因此倒退三舍（古代行军三十里为一舍）。

[30] 持管莫窥天：出自《庄子·秋水》，是魏牟嘲笑名家学者公孙龙子的话，意思是以名家的思想来讨论庄子的学说，如同从小小的竹管中去窥视广阔的天空，根本不可能了解其中的奥秘。

[31] 寒食：节令名，在清明前一二日。按习俗，这个节令要禁火三天，吃冷的食物。芳辰：美好的时辰。

[32] 婵娟：形容月色明媚。

[33] 梦里荣华，飘忽枕中之客：有一卢姓书生在邯郸旅店遇到道士吕翁，向他说自己想追求功名，于是吕翁拿出一个枕头让他枕着睡觉。在梦中，卢生考中进士，出将入相五十年，富贵无比，一觉醒来，饭还没有做熟。卢生由此感到富贵如梦，随吕翁出家访仙而去。

[34] 壶中日月，安闲市上之仙：东汉费长房担任管理市场的小官吏，市场中有个老翁卖药，其药摊前悬挂着一个葫芦，市场一关门，他就跳进葫芦中不见了。费长房觉得十分奇怪，便去拜见老翁，并献上酒和肉干。老翁懂得他的意思，约他第二天再来。第二天一大早，老翁便带他一起跳进葫芦，只见里边亭台楼阁，富丽堂皇，房中摆满好酒好菜，两人痛饮一番，兴尽而出。老翁说，他是因犯错误而贬谪人间的神仙。





二èr 萧xiāo


恭gōng 对duì 慢màn





[1] ，吝lìn 对duì 骄jiāo 。水shuǐ 远yuǎn 对duì 山shān 遥yáo 。松sōng 轩xuān 对duì 竹zhú 槛jiàn [2] ，雪xuě 赋fù 对duì 风fēng 谣yáo [3] 。乘chéng 五wǔ 马mǎ [4] ，贯guàn 双shuāng 雕diāo [5] 。烛zhú 灭miè 对duì 香xiāng 消xiāo [6] 。明míng 蟾chán 常cháng 彻chè 夜yè [7] ，骤zhòu 雨yǔ 不bù 终zhōng 朝zhāo [8] 。楼lóu 阁gé 天tiān 凉liáng 风fēng 飒sà 飒sà [9] ，关guān 河hé 地dì 隔gé 雨yǔ 潇xiāo 潇xiāo [10] 。几jǐ 点diǎn 鹭lù 鸶sī ，日rì 暮mù 常cháng 飞fēi 红hóng 蓼liǎo [11] 岸àn ；一yī 双shuāng xī chì [12] ，春chūn 朝zhāo 频pín 泛fàn 绿lǜ 杨yáng 桥qiáo 。

开kāi 对duì 落luò ，暗àn 对duì 昭zhāo [13] ，赵zhào 瑟sè 对duì 虞yú 韶sháo [14] 。轺yáo 车chē 对duì 驿yì 骑jì [15] ，锦jǐn 绣xiù 对duì 琼qióng 瑶yáo [16] 。羞xiū 攘rǎng 臂bì [17] ，懒lǎn 折zhé 腰yāo [18] ，范fàn 甑zèng 对duì 颜yán 瓢piáo [19] 。寒hán 天tiān 鸳yuān 帐zhàng 酒jiǔ [20] ，夜yè 月yuè 凤fèng 台tái 箫xiāo [21] 。舞wǔ 女nǚ 腰yāo 肢zhī 杨yáng 柳liǔ 软ruǎn ，佳jiā 人rén 颜yán 貌mào 海hǎi 棠táng 娇jiāo 。豪háo 客kè [22] 寻xún 春chūn ，南nán 陌mò [23] 草cǎo 青qīng 香xiāng 阵zhèn 阵zhèn ；闲xián 人rén 避bì 暑shǔ ，东dōng 堂táng 蕉jiāo 绿lǜ 影yǐng 摇yáo 摇yáo 。

班bān 对duì 马mǎ [24] ，董dǒng 对duì 晁cháo [25] ，夏xià 昼zhòu 对duì 春chūn 宵xiāo 。雷léi 声shēng 对duì 电diàn 影yǐng [26] ，麦mài 穗suì 对duì 禾hé 苗miáo 。八bā 千qiān 路lù [27] ，廿niàn 四sì 桥qiáo [28] ，总zǒng 角jiǎo [29] 对duì 垂chuí 髫tiáo [30] 。露lù 桃táo 匀yún 嫩nèn 脸liǎn ，风fēng 柳liǔ 舞wǔ 纤xiān 腰yāo 。贾jiǎ 谊yì 赋fù 成chéng 伤shāng fú 鸟niǎo [31] ，周zhōu 公gōng 诗shī 就jiù 托tuō 鸱chī 鸮xiāo [32] 。幽yōu 寺sì 寻xún 僧sēng ，逸yì 兴xìng 岂qǐ 知zhī 俄é 尔ěr 尽jìn [33] ；长cháng 亭tíng [34] 送sòng 客kè ，离lí 魂hún 不bù 觉jué 黯àn 然rán [35] 消xiāo 。



* * *



[1] 恭：谦恭。慢：傲慢。

[2] 松轩：植有松树的住所。竹槛：竹栏杆。

[3] 雪赋：南朝谢惠连作有《雪赋》一文。风谣：泛指反映风土民情的歌谣。

[4] 乘五马：汉代制度，太守车乘为四匹马，加秩二千石则乘五马拉的车，后来以五马代称太守。

[5] 贯双雕：一箭射中两只雕，形容射术高超。

[6] 烛灭、香消：两者都指人死去。“香消”专指女人去世，“烛灭”则男女通用。

[7] 明蟾：古代神话认为月中有蟾蜍，后因以“明蟾”代指月亮。彻夜：一整夜。

[8] 终朝：一个早晨。

[9] 飒飒：形容风吹动树木枝叶等发出的声音。

[10] 关河：此处泛指山河。潇潇：形容毛毛细雨。

[11] 红蓼：植物名。多生水边，花呈淡红色。

[12] ：古书上指像鸳鸯一样的水鸟。

[13] 昭：光明。

[14] 赵瑟：指瑟。因这种乐器战国时流行于赵国，渑池会上秦王要赵王鼓瑟，故称。瑟，古代拨弦乐器，共有二十五根弦。虞韶：虞舜时的《韶》乐。

[15] 轺车：一匹马拉的轻便军车，多供使者乘坐。驿骑：驿站设置的马。

[16] 琼瑶：美玉名。

[17] 羞攘臂：《庄子·人间世》中说国君征集武士，支离疏也卷起衣袖，露出手臂掺杂于应征者中。支离疏有残疾，可以免除兵役，他却无所畏惧。羞，怕。攘，卷起衣袖。

[18] 懒折腰：陶渊明做彭泽县令，上级派官员来视察，手下告诉陶渊明应穿好官服前去迎接，陶渊明说：我不能为了五斗米的俸禄弯下腰去面对这些人。说完便辞官而去。

[19] 范甑：东汉范冉因得罪宦官逃出京城，靠占卜为生，家中屡屡断粮，蒸饭用的甑都落满了灰尘，他却不以为意。颜瓢：孔子弟子颜回用来喝凉水的水瓢，代指安贫乐道的生活态度。

[20] 鸳帐酒：陶谷买了大将党进家的奴婢。冬天陶谷让奴婢收集雪来煮茶，并问她：“党家有这样的风味吗？”奴婢回答：“他是一个粗人，不过是在帐内找一群女子唱歌，自己喝酒而已。”

[21] 凤台箫：秦穆公时人萧史善吹箫。穆公将女儿弄玉嫁给他，还为他们建了一座凤台，夫妇二人在上面吹箫。凤台，古台名。

[22] 豪客：豪士，侠义之人。

[23] 陌：田间小路。

[24] 班：指东汉文学家、史学家班固，著有《汉书》。马：指西汉史学家司马迁，著有《史记》。

[25] 董：指西汉经学家董仲舒。晁：指西汉名臣晁错。

[26] 电影：闪电的影子。

[27] 八千路：唐韩愈《左迁至蓝关示侄孙湘》诗中有“一封朝奏九重天，夕贬潮州路八千”的句子。

[28] 廿四桥：唐杜牧《寄韩绰判官》诗中有“二十四桥明月夜，玉人何处教吹箫”的句子。廿，二十，“二十四桥”在扬州，为当时名胜。

[29] 总角：古时男女未成年之前束发为两结，形状如角，故称。

[30] 垂髫：古时儿童不束发，头发下垂，故以此指代幼儿或指人的幼童阶段。

[31] 贾谊赋成伤 鸟：贾谊在长沙做了三年太傅，有只 鸟飞进他的住所， 鸟被认为是不祥的鸟。贾谊认为自己寿命已不长，于是写了一篇《 鸟赋》来排解忧伤。 鸟，即猫头鹰。

[32] 周公诗就托鸱鸮：西周时期，管叔和蔡叔传言说周公有异心，于是周公作《鸱鸮》一诗以明志。鸱鸮，一类包括猫头鹰在内的益鸟，以有害昆虫、老鼠等为食。

[33] 逸兴：清逸脱俗的兴致。俄尔：短时间。

[34] 长亭：代指分别相送的地方。

[35] 黯然：情绪低落、心情沮丧的样子。





三sān 肴yáo


风fēng 对duì 雅yǎ





[1] ，象xiàng 对duì 爻yáo [2] ，巨jù 蟒mǎng 对duì 长cháng 蛟jiāo [3] 。天tiān 文wén 对duì 地dì 理lǐ ，蟋xī 蟀shuài 对duì 螵piāo 蛸xiāo [4] 。龙lóng 夭yāo 矫jiǎo [5] ，虎hǔ 咆páo 哮xiào ，北běi 学xué 对duì 东dōng 胶jiāo [6] 。筑zhù 台tái 须xū 垒lěi 土tǔ ，成chéng 屋wū 必bì 诛zhū 茅máo [7] 。潘pān 岳yuè 不bù 忘wàng 《秋qiū 兴xìng 赋fù 》 [8] ，边biān 韶sháo 常cháng 被bèi 昼zhòu 眠mián 嘲cháo [9] 。抚fǔ 养yǎng 群qún 黎lí [10] ，已yǐ 见jiàn 国guó 家jiā 隆lóng 治zhì [11] ；滋zī 生shēng 万wàn 物wù ，方fāng 知zhī 天tiān 地dì 泰tài 交jiāo [12] 。

蛇shé 对duì 虺huǐ [13] ，蜃shèn [14] 对duì 蛟jiāo ，麟lín 薮sǒu 对duì 鹊què 巢cháo [15] 。风fēng 声shēng 对duì 月yuè 色sè ，麦mài 穗suì 对duì 桑sāng 苞bāo [16] 。何hé 妥tuǒ 难nàn [17] ，子zǐ 云yún 嘲cháo [18] ，楚chǔ 甸diàn [19] 对duì 商shāng 郊jiāo 。五wǔ 音yīn [20] 惟wéi 耳ěr 听tīng ，万wàn 虑lǜ [21] 在zài 心xīn 包bāo 。葛gě 被bèi 汤tāng 征zhēng 因yīn 仇chóu 饷xiǎng [22] ，楚chǔ 遭zāo 齐qí 伐fá 责zé 包bāo 茅máo [23] 。高gāo 矣yǐ 若ruò 天tiān ，洵xún 是shì 圣shèng 人rén 大dà 道dào ；淡dàn 而ér 如rú 水shuǐ ，实shí 为wéi 君jūn 子zǐ 神shén 交jiāo [24] 。

牛niú 对duì 马mǎ ，犬quǎn 对duì 猫māo 。旨zhǐ 酒jiǔ 对duì 嘉jiā 肴yáo [25] 。桃táo 红hóng 对duì 柳liǔ 绿lǜ ，竹zhú 叶yè 对duì 松sōng 梢shāo 。藜lí 杖zhàng 叟sǒu [26] ，布bù 衣yī 樵qiáo [27] ，北běi 野yě 对duì 东dōng 郊jiāo 。白bái 驹jū 形xíng 皎jiǎo 皎jiǎo ，黄huáng 鸟niǎo 语yǔ 交jiāo 交jiāo [28] 。花huā 圃pǔ 春chūn 残cán 无wú 客kè 到dào ，柴chái 门mén 夜yè 永yǒng 有yǒu 僧sēng 敲qiāo [29] 。墙qiáng 畔pàn [30] 佳jiā 人rén ，飘piāo 扬yáng 竞jìng [31] 把bǎ 秋qiū 千qiān 舞wǔ ；楼lóu 前qián 公gōng 子zǐ ，笑xiào 语yǔ 争zhēng 将jiāng 蹴cù 踘jū [32] 抛pāo 。



* * *



[1] 风、雅：均为《诗经》的体裁。

[2] 象、爻：都是《周易》中的术语。《周易》中组成卦的符号叫爻，“—”是阳爻，“--”是阴爻。八卦的每卦由三个符号构成。象是卦所显示出来的形象，总论一卦之象的文辞叫大象，单论一爻之象的文辞叫小象，也可统称为象。

[3] 蛟：中国传说中能发洪水的龙。

[4] 螵蛸：螳螂的卵块。

[5] 夭矫：形容姿态伸展屈曲而有气势。

[6] 北学：指周代设在京城的最高学府之一。相传夏﹑商﹑周三代的最高学府内分东西南北四学和太学。东胶：周代的大学。

[7] 诛茅：芟除茅草。

[8] 潘岳不忘《秋兴赋》：西晋文学家潘岳追求文字华丽，著有《秋声赋》。

[9] 边韶常被昼眠嘲：东汉经学家边韶爱在白天睡觉，为其弟子嘲笑为“边孝先，腹便便；懒读书，但欲眠”。边韶听了之后答道：“边为姓，孝先字；腹便便，五经笥；但欲眠，思经事；寐与周公通梦，静与孔子同意；师而可嘲，出何典记？”

[10] 群黎：百姓。

[11] 隆治：大治，盛世。

[12] 天地泰交：语出《周易·泰卦》：“天地交，泰。”意思是天地之气相交，物得大通。后以“泰交”指上下不隔，互通声气。

[13] 虺：古书上说的一种毒蛇。

[14] 蜃：蛤蜊。

[15] 麟薮：西周成王康王时，麒麟在郊薮。薮，生长着很多草的湖泽。鹊巢：《诗经·召南》中的一篇。是一首描写婚礼的诗。

[16] 桑苞：即苞桑，根深柢固的桑树。比喻安稳牢固。

[17] 何妥难：隋朝元善为祭酒，讲《春秋》。何妥以《春秋》中的疑难问题向元善发问，有很多问题元善都回答不了，因此两人有了矛盾。

[18] 子云嘲：汉代学者扬雄字子云，因有人讽刺他著书脱离实际而作《解嘲》一文。

[19] 楚甸：即楚地。甸，古代指郊外的地方。

[20] 五音：中国古代的五声音阶，相当于现行简谱上的1、2、3、5、6。古时叫宫、商、角、徵、羽。

[21] 万虑：思绪万端。

[22] 葛被汤征因仇饷：葛国君主借口没有祭祀用品而不祭祀祖先。商汤供给他祭祀用的牛羊，葛国国君将其吃掉；商汤供给他祭祀用的谷米，葛国国君又将其吃掉，并抢夺商汤送给老人小孩的食物，如不交出，则将其杀掉（《尚书》上称之为“葛伯仇饷”）。后来商汤因葛国国君杀了不肯交出食物的小孩而征伐了葛国。饷，馈赠别人的食物。

[23] 楚遭齐伐责包茅：齐国以管仲为统帅，假借周天子的名义来讨伐楚国，借口是楚国未及时向周天子进贡祭祀所用的包茅。责，要求、讨要。包茅，一种茅草。古代祭祀时，将酒倒入捆成小把的竖立的包茅中，让酒从中渗漏下去，代表祖先饮用了此酒。

[24] 神交：精神上的交往，因慕名而在不知不觉中把对方当朋友。

[25] 旨酒：美酒。嘉肴：美味的菜肴。

[26] 藜杖：用藜的老茎做的手杖，质轻而坚实。叟：老头。

[27] 布衣：指平民百姓。麻布衣服，古代平民不能穿锦绣，多穿布衣。樵：樵夫。

[28] 白驹形皎皎，黄鸟语交交：语出《诗经》。《小雅·白驹》有“皎皎白驹，食我场卣”、“皎皎白驹，食我场藿”、“皎皎白驹，贲然来思”、“皎皎白驹，在彼空谷”。皎皎，形容词，很白很白的样子。驹，少壮的骏马。《秦风·黄鸟》有“交交黄鸟，止于棘”、“交交黄鸟，止于桑”、“交交黄鸟，止于楚”。交交，象声词，黄鸟的叫声。

[29] 柴门夜永有僧敲：唐代诗人贾岛骑着毛驴在路上行走，作了“鸟宿池边树，僧推月下门”两句诗，后又想将“推”字改为“敲”字，拿不定主意，便一边做推与敲的手势一边思考，没注意撞到了当时担任京兆尹的韩愈的车。韩愈问明原因，考虑了很久，说：还是敲字好。于是就留下了“僧敲月下门”的佳句和“推敲”这个典故。夜永，夜深。

[30] 畔：边。

[31] 竞：争着。

[32] 蹴踘：我国古代的一种足球运动。





四sì 豪háo


琴qín 对duì 瑟sè ，剑jiàn 对duì 刀dāo ，地dì 迥jiǒng [1] 对duì 天tiān 高gāo 。峨é 冠guān 对duì 博bó 带dài [2] ，紫zǐ 绶shòu 对duì 绯fēi 袍páo [3] 。煎jiān 异yì 茗míng [4] ，酌zhuó 香xiāng 醪láo [5] ，虎hǔ 兕sì 对duì 猿yuán 猱náo [6] 。武wǔ 夫fū 攻gōng 骑qí 射shè ，野yě 妇fù 务wù 蚕cán 缫sāo [7] 。秋qiū 雨yǔ 一yī 川chuān 淇qí 澳yù 竹zhú [8] ，春chūn 风fēng 两liǎng 岸àn 武wǔ 陵líng 桃táo [9] 。螺luó 髻jì [10] 青qīng 浓nóng ，楼lóu 外wài 晚wǎn 山shān 千qiān 仞rèn [11] ；鸭yā 头tóu 绿lǜ 腻nì [12] ，溪xī 中zhōng 春chūn 水shuǐ 半bàn 篙gāo [13] 。

刑xíng [14] 对duì 赏shǎng ，贬biǎn 对duì 褒bāo ，破pò 斧fǔ 对duì 征zhēng 袍páo 。梧wú 桐tóng 对duì 橘jú 柚yòu ，枳zhǐ 棘jí 对duì 蓬péng 蒿hāo [15] 。雷léi 焕huàn 剑jiàn [16] ，吕lǚ 虔qián 刀dāo [17] ，橄gǎn 榄lǎn 对duì 葡pú 萄táo 。一yī 椽chuán [18] 书shū 舍shè 小xiǎo ，百bǎi 尺chǐ 酒jiǔ 楼lóu 高gāo 。李lǐ 白bái 能néng 诗shī 时shí 秉bǐng [19] 笔bǐ ，刘liú 伶líng 爱ài 酒jiǔ 每měi bū 糟zāo [20] 。礼lǐ 别bié 尊zūn 卑bēi [21] ，拱gǒng 北běi [22] 众zhòng 星xīng 常cháng 灿càn 灿càn ；势shì [23] 分fēn 高gāo 下xià ，朝cháo 东dōng 万wàn 水shuǐ [24] 自zì 滔tāo 滔tāo 。

瓜guā 对duì 果guǒ ，李lǐ 对duì 桃táo ，犬quǎn 子zǐ 对duì 羊yáng 羔gāo 。春chūn 分fēn 对duì 夏xià 至zhì [25] ，谷gǔ 水shuǐ 对duì 山shān 涛tāo 。双shuāng 凤fèng 翼yì [26] ，九jiǔ 牛niú 毛máo [27] ，主zhǔ 逸yì 对duì 臣chén 劳láo [28] 。水shuǐ 流liú 无wú 限xiàn 阔kuò ，山shān 耸sǒng 有yǒu 余yú 高gāo 。雨yǔ 打dǎ 村cūn 童tóng 新xīn 牧mù 笠lì [29] ，尘chén 生shēng 边biān 将jiàng 旧jiù 征zhēng 袍páo 。俊jùn 士shì [30] 居jū 官guān ，荣róng 引yǐn 鹓yuān 鸿hóng 之zhī 序xù [31] ；忠zhōng 臣chén 报bào 国guó ，誓shì 殚dān 犬quǎn 马mǎ 之zhī 劳láo [32] 。



* * *



[1] 迥：远。

[2] 峨冠、博带：高帽子和阔衣带，是古代士大夫的装束。峨，高。博，阔。

[3] 紫绶：紫色丝带。古代高级官员用作印组，或作服饰。绯袍：红色的官服。

[4] 茗：茶。

[5] 酌：斟酒。醪：浊酒。

[6] 虎兕：指虎与犀牛。比喻凶恶残暴的人。猿猱：泛指猿猴。

[7] 务：努力从事。蚕缫：养蚕缫丝。缫丝，将蚕茧抽出蚕丝的工艺。

[8] 淇澳竹：淇水弯曲处生长的竹子。语出《诗经·卫风·淇奥》。淇，淇水是黄河的支流，从河南汲县淇门镇流入黄河。澳，通“奥”，弯曲。

[9] 武陵桃：陶渊明《桃花源记》一文中说武陵溪两边桃花盛开，落英缤纷。

[10] 螺髻：古代女子发式，形状像螺壳的发髻。这里指山。

[11] 仞：古代计量单位。古时七尺或八尺为一仞。

[12] 鸭头：此处指颜色像公鸭头上的绿毛一样的水。腻：浓。

[13] 半篙：撑船的竹竿没入水中的部分。篙：撑船的竹竿。

[14] 刑：刑罚。

[15] 枳棘：枳木与棘木。因其多刺而被称为恶木。常用以比喻恶人或小人，也比喻艰难险恶的环境。蓬蒿：蓬草和蒿草，也泛指草丛、草莽，借指荒野偏僻之处。

[16] 雷焕剑：晋武帝时，雷焕看到二十八宿的斗宿和牛宿之间有紫气，便知道江西丰城有宝剑。他将此事告诉张华，张华任命他为丰城县令，后果真在丰城县监狱下挖到龙泉、太阿两把宝剑，雷自留一把，送张华一把。张华被诛，其剑不知所终。雷焕死后，其子佩其剑过延平津，剑忽然从腰间跃出跳入水中，派人下水搜寻，只见水中有两条龙在戏水。

[17] 吕虔刀：三国时魏人吕虔做刺史，他有一把佩刀，曾有精通相术的人说过，这把刀“三公可佩”，吕虔认为王祥有三公之相，便将此刀送给王祥。后来王祥果然做了三公。三公指辅佐天子的掌握国家大权的最高官员，各朝名称不同，通常以太尉、司徒、司空为三公。

[18] 椽：放在檩子上架瓦的木条。屋顶上只架一根椽，则房屋很小。

[19] 秉：持。

[20] 刘伶：晋代竹林七贤之一，嗜酒，每次酒喝完了，就吃酿酒过滤出的渣子。 ：吃。糟：过滤酒后的渣滓。

[21] 礼别尊卑：礼是用来区别地位高低的。

[22] 拱北：拱卫环绕着北斗星。北，指北斗星。

[23] 势：地形、地势。

[24] 朝东万水：中国地势西高东低，主要河流均自西流向东。

[25] 春分、夏至：均属于中国的二十四节气。

[26] 双凤翼：出自唐人李商隐《无题二首》：“身无彩凤双飞翼，心有灵犀一点通。”

[27] 九牛毛：为“九牛一毛”的简称。出自西汉司马迁《报任安书》：“假令仆伏法受诛，若九牛亡一毛。”

[28] 主逸：君主安逸。臣劳：大臣劳累。

[29] 笠：用竹篾或棕皮编制的遮阳挡雨的帽子。

[30] 俊士：才智杰出的人。

[31] 鹓鸿之序：像鹓、鸿飞翔时排成的行列，比喻官员上朝的队列。鹓，传说中凤凰一类的神鸟，飞行时众鸟追随，排列有序。鸿，大雁，飞行时排成“人”字形，队列井然。

[32] 殚：尽。犬马之劳：像犬马一样所做的操劳。古时候臣子对君主常自比为犬马，表示愿像犬马那样为君主奔走效力。





五wǔ 歌gē


山shān 对duì 水shuǐ ，海hǎi 对duì 河hé ，雪xuě 竹zhú 对duì 烟yān 萝luó [1] 。新xīn 欢huān 对duì 旧jiù 恨hèn ，痛tòng 饮yǐn 对duì 高gāo 歌gē 。琴qín 再zài 抚fǔ ，剑jiàn 重chóng 磨mó ，媚mèi 柳liǔ 对duì 枯kū 荷hé 。荷hé 盘pán [2] 从cóng 雨yǔ 洗xǐ ，柳liǔ 线xiàn [3] 任rèn 风fēng 搓cuō 。饮yǐn 酒jiǔ 岂qǐ 知zhī 欹qī 醉zuì 帽mào [4] ，观guān 棋qí 不bù 觉jué 烂làn 樵qiáo 柯kē [5] 。山shān 寺sì 清qīng 幽yōu ，直zhí 踞jù 千qiān 寻xún 云yún 岭lǐng [6] ；江jiāng 楼lóu 宏hóng 敞chǎng ，遥yáo 临lín 万wàn 顷qǐng 烟yān 波bō [7] 。

繁fán 对duì 简jiǎn ，少shǎo 对duì 多duō ，里lǐ 咏yǒng 对duì 途tú 歌gē [8] 。宦huàn 情qíng 对duì 旅lǚ 况kuàng [9] ，银yín 鹿lù 对duì 铜tóng 驼tuó [10] 。刺cì 史shǐ 鸭yā [11] ，将jiāng 军jūn 鹅é [12] ，玉yù 律lǜ 对duì 金jīn 科kē [13] 。古gǔ 堤dī 垂chuí 亸duǒ [14] 柳liǔ ，曲qū 沼zhǎo 长zhǎng 新xīn 荷hé 。命mìng 驾jià 吕lǚ 因yīn 思sī 叔shū 夜yè [15] ，引yǐn 车chē 蔺lìn 为wèi 避bì 廉lián 颇pō [16] 。千qiān 尺chǐ 水shuǐ 帘lián [17] ，今jīn 古gǔ 无wú 人rén 能néng 手shǒu 卷juǎn ；一yī 轮lún 月yuè 镜jìng [18] ，乾qián 坤kūn 何hé 匠jiàng 用yòng 功gōng 磨mó [19] 。

霜shuāng 对duì 露lù ，浪làng 对duì 波bō ，径jìng [20] 菊jú 对duì 池chí 荷hé 。酒jiǔ 阑lán [21] 对duì 歌gē 罢bà ，日rì 暖nuǎn 对duì 风fēng 和hé 。梁liáng 父fǔ 咏yǒng [22] ，楚chǔ 狂kuáng 歌gē [23] ，放fàng 鹤hè 对duì 观guān 鹅é 。史shǐ 才cái 推tuī 永yǒng 叔shū [24] ，刀dāo 笔bǐ 仰yǎng 萧xiāo 何hé [25] 。种zhòng 橘jú 犹yóu 嫌xián 千qiān 树shù 少shǎo [26] ，寄jì 梅méi 谁shuí 信xìn 一yī 枝zhī 多duō [27] 。林lín 下xià 风fēng 生shēng ，黄huáng 发fà 村cūn 童tóng 推tuī 牧mù 笠lì ；江jiāng 头tóu 日rì 出chū ，皓hào 眉méi 溪xī 叟sǒu 晒shài 渔yú 蓑suō [28] 。



* * *



[1] 雪竹：雪中的竹子。烟萝：像轻烟一样飘动着的松萝。萝，松萝，一种经常寄生在松树上的地衣类植物，外形呈丝状，蔓延下垂，随风飘荡。

[2] 荷盘：指荷叶。荷叶为圆形，像盘子，故名。

[3] 柳线：柳条细长下垂如线，故名。

[4] 饮酒岂知欹醉帽：晋代阮籍天性率真，其邻家有个漂亮的少妇当垆卖酒，阮籍经常去她家喝酒，喝醉了便毫不避嫌地斜卧其侧。欹，斜靠。

[5] 观棋不觉烂樵柯：晋人王质入山伐木，看见许多小孩一边唱歌一边下棋，便放下斧头在旁观看，其中一个小孩给了他一粒枣核大小的东西，他含在口中以后便不知饥饿。过了一会儿，小孩催他回家，王质回头一看，身边斧头的柄已经完全腐烂了。回家以后，家里人和亲戚朋友大都已去世，一问才知道自己离家已经几十年了。柯，斧头柄。

[6] 踞：占据。寻：古代长度单位，八尺为寻。

[7] 万顷烟波：形容广阔的水面雾气弥漫、碧波荡漾的景色。

[8] 里咏、途歌：即“涂歌里咏”。形容国泰民安、百姓欢乐的景象。

[9] 宦情：作官的想法、作官的欲望。旅况：旅途的情怀或景况。

[10] 银鹿：唐朝书法家颜真卿的家童名。铜驼：铜铸的骆驼，古代置于宫门外。

[11] 刺史鸭：唐朝诗人韦应物做刺史时养了很多鸭子，并称它们为“绿头公子”。

[12] 将军鹅：晋代书法家王羲之曾做右军将军，他爱鹅成性，曾见山阴（今浙江绍兴一带）一道士所养之鹅极美，想求购，道士说：你替我写《道德经》，我就将整群鹅送给你。王羲之很高兴地写好，将鹅带回去了。

[13] 玉律、金科：即成语金科玉律。原形容法令条文尽善尽美。现比喻必须遵守、不能变更的信条。科，旧指法律条文。律，规章，法则。

[14] 亸：下垂的样子。

[15] 命驾吕因思叔夜：晋人嵇康字叔夜，他与吕安交情很好，每次想见他时，经常驾车千里前去相会，吕安也是如此。

[16] 引车蔺为避廉颇：战国时蔺相如为赵国相，廉颇忌恨蔺相如官位在己之上，扬言要羞辱他。蔺相如知道后，每次外出遇到廉颇便引车避让。蔺相如的家人很不满，蔺说：“此先国家之急而后私仇也”。廉颇听说后，便负荆登门请罪。

[17] 水帘：水从高崖流下，人从远处望之如帘幕一般。

[18] 月镜：指月亮，因月亮像古代的铜镜而得名。

[19] 磨：古代的镜子用青铜制造，使用时间一长，便会氧化生锈，需要磨去氧化层才能使用。古代有以此为职业者。

[20] 径：小路。

[21] 酒阑：谓酒筵将尽。

[22] 梁父咏：诸葛亮居隆中时，作《梁父吟》。梁父，泰山下的一座小山。

[23] 楚狂歌：春秋末楚国人陆通因为楚昭王政令无常，所以他披发装疯不做官，曾唱着歌经过孔子身边，被称为楚狂。

[24] 史才推永叔：北宋欧阳修字永叔，曾与宋祁合修《新唐书》，自撰《新五代史》，很有史学才华。

[25] 刀笔仰萧何：西汉萧何在刘邦攻入秦朝首都咸阳时，尽力收集秦宫内的律令图籍，掌握天下的郡县户口等情况。后来汉朝所有的律令制度大都由萧何制定。刀笔：代指主办文案的官吏。古代的文书用笔写在简牍上，有错误则用刀削去再写，故以刀笔代指使用刀笔的人。

[26] 种橘犹嫌千树少：三国时吴国丹阳太守李衡在住宅边栽种橘树千株，临死前对其儿子说：这千棵橘树就是一千个木奴，不问你要衣穿要饭吃，你每年交一匹绢的赋税，剩下的还足够你使用的。

[27] 寄梅谁信一枝多：南朝宋人陆凯特意折了一枝梅花托人带给长安做官的朋友范晔，并赋诗说：“折花逢驿使，寄与陇头人。江南无所有，聊赠一枝春。”

[28] 皓：白色。蓑：用草或棕毛做成的防雨用具。





六liù 麻má


松sōng 对duì 柏bǎi ，缕lǚ





[1] 对duì 麻má ，蚁yǐ 阵zhèn 对duì 蜂fēng 衙yá [2] 。赪chēng 鳞lín [3] 对duì 白bái 鹭lù ，冻dòng 雀què 对duì 昏hūn 鸦yā [4] 。白bái 堕duò [5] 酒jiǔ ，碧bì 沉chén 茶chá [6] ，品pǐn 笛dí 对duì 吹chuī 笳jiā [7] 。秋qiū 凉liáng 梧wú [8] 堕duò 叶yè ，春chūn 暖nuǎn 杏xìng 开kāi 花huā 。雨yǔ 长zhǎng 苔tái 痕hén 侵qīn 壁bì 砌qì [9] ，月yuè 移yí 梅méi 影yǐng 上shàng 窗chuāng 纱shā 。飒sà 飒sà 秋qiū 风fēng ，度dù 城chéng 头tóu 之zhī 筚bì 篥lì [10] ；迟chí 迟chí 晚wǎn 照zhào [11] ，动dòng 江jiāng 上shàng 之zhī 琵pí 琶pá 。

优yōu 对duì 劣liè ，凸tū 对duì 凹āo ，翠cuì 竹zhú 对duì 黄huáng 花huā 。松sōng 杉shān 对duì 杞qǐ 梓zǐ [12] ，菽shū 麦mài 对duì 桑sāng 麻má [13] 。山shān 不bù 断duàn ，水shuǐ 无wú 涯yá ，煮zhǔ 酒jiǔ [14] 对duì 烹pēng 茶chá 。鱼yú 游yóu 池chí 面miàn 水shuǐ ，鹭lù 立lì 岸àn 头tóu 沙shā 。百bǎi 亩mǔ 风fēng 翻fān 陶táo 令lìng 秫shú [15] ，一yī 畦qí 雨yǔ 熟shú 邵shào 平píng 瓜guā [16] 。闲xián 捧pěng 竹zhú 根gēn [17] ，饮yǐn 李lǐ 白bái 一yī 壶hú 之zhī 酒jiǔ [18] ；偶ǒu 擎qíng 桐tóng 叶yè [19] ，啜chuò 卢lú 仝tóng 七qī 碗wǎn 之zhī 茶chá [20] 。

吴wú 对duì 楚chǔ [21] ，蜀shǔ 对duì 巴bā [22] ，落luò 日rì 对duì 流liú 霞xiá [23] 。酒jiǔ 钱qián 对duì 诗shī 债zhài [24] ，柏bǎi 叶yè 对duì 松sōng 花huā 。驰chí 驿yì 骑jì [25] ，泛fàn 仙xiān 槎chá [26] ，碧bì 玉yù 对duì 丹dān 砂shā [27] 。设shè 桥qiáo 偏piān 送sòng 笋sǔn [28] ，开kāi 道dào 竟jìng 还huán 瓜guā [29] 。楚chǔ 国guó 大dà 夫fū 沉chén 汨mì 水shuǐ [30] ，洛luò 阳yáng 才cái 子zǐ 谪zhé 长cháng 沙shā [31] 。书shū 箧qiè 琴qín 囊náng [32] ，乃nǎi 士shì 流liú 活huó 计jì [33] ；药yào 炉lú 茶chá 鼎dǐng ，实shí 闲xián 客kè 生shēng 涯yá [34] 。



* * *



[1] 缕：线。

[2] 蚁阵：蚂蚁战斗时的阵势。蜂衙：群蜂早晚聚集，簇拥蜂王，如旧时官吏到上司衙门排班参见。

[3] 赪鳞：指赤色鳞片的鱼。

[4] 冻雀：寒天受冻的鸟雀。昏鸦：黄昏时的鸦雀。

[5] 白堕：北魏河东（今山西）人刘白堕善酿酒，名声远播，高官贵族都以之为馈赠佳品。后便以白堕代称美酒。

[6] 碧沉茶：一种绿茶。

[7] 笳：汉时流行于西域一带的一种管乐器，其声悲怆。

[8] 梧：梧桐树。

[9] 壁砌：墙壁。

[10] 筚篥：少数民族管乐器，用以警马。

[11] 晚照：夕阳的余晖，夕阳。

[12] 杞梓：两种优质木材的名字。

[13] 菽麦：豆与麦。桑麻：桑树和麻。植桑饲蚕取茧和植麻取其纤维，同为古代农业解决衣着的最重要的经济活动。

[14] 煮酒：烫酒。

[15] 百亩风翻陶令秫：陶潜嗜酒，任彭泽县令时，下令全县的公田都栽种秫谷，用来酿酒。秫，带粘性的高粱、粟谷等，可酿酒。

[16] 一畦雨熟邵平瓜：东陵侯邵平在秦亡后，在长安城东种瓜，其瓜有五种颜色，味道甜美，人称“邵平瓜”。

[17] 竹根：酒杯名。

[18] 饮李白一壶之酒：唐李白《月下独酌》有“花间一壶酒，独酌无相亲”的诗句。

[19] 擎：向上托举。桐叶：茶盏名。

[20] 啜卢仝七碗之茶：中唐诗人卢仝在其《走笔谢孟谏议寄新茶》诗中说自己连喝孟谏议寄赠的新茶六碗，到了第七碗就“吃不得”了，“唯觉两腋习习清风生”。

[21] 吴：在今江苏省南部和浙江省北部，后扩展至淮河下游一带。楚：大致范围相当于今湖北湖南两省。

[22] 蜀、巴：先秦时期地区名和地方政权名，在今重庆和四川境内。东部为巴国（重庆），西部为蜀国（四川成都等市）。

[23] 流霞：浮动的彩云。

[24] 酒钱：刘延之给了陶潜两万钱，陶潜将这些钱全还给了酒家。诗债：苏东坡诗有“口业不偿诗有债”一句。

[25] 驿骑：驿站的马。

[26] 仙槎：神话中能来往于海上和天河之间的竹木筏。

[27] 丹砂：一种矿物，炼汞的主要原料。可做颜料，也可入药。

[28] 设桥偏送笋：南朝梁范元琰节操高尚，为乡里所敬重。有一次，小偷越过园沟来偷他家的竹笋，元琰发觉了，担心小偷返回时掉到沟里，特地砍了棵树，悄悄地架在沟上，让小偷过沟。小偷看到后十分惭愧，此后，一乡人再也没有小偷小摸的了。

[29] 开道竟还瓜：晋人桑虞有瓜园在住宅北几里之外，瓜果刚成熟，就有人翻进围墙偷瓜。桑虞知道后，想到墙头插有防盗的荆棘，小偷如果被人发现而逃跑，则有可能被刺伤，便命令看瓜的奴仆挖开墙，替偷瓜的人开出一条逃跑的路。小偷知道后，向桑虞叩头请罪，并归还所偷之瓜，而桑虞却将瓜送给了偷瓜人。

[30] 楚国大夫沉汨水：战国时楚国大夫屈原遭小人诬陷被放逐。他看到小人当权，故国日趋衰落，自己却无法挽救，伤心已极，便自投汨罗江而死。

[31] 洛阳才子谪长沙：河南洛阳人贾谊年少即能精通数家学说，号为才子。后因政见不同而遭大臣诋毁，被贬为长沙王太傅，郁郁不得志而死。

[32] 书箧：书箱。琴囊：装琴的袋子。

[33] 士流：泛指文人。活计：生活用具。

[34] 闲客：清闲的人。生涯：生活用品。





七qī 阳yáng


高gāo 对duì 下xià ，短duǎn 对duì 长cháng ，柳liǔ 影yǐng 对duì 花huā 香xiāng 。词cí 人rén 对duì 赋fù 客kè ，五wǔ 帝dì 对duì 三sān 王wáng [1] 。深shēn 院yuàn 落luò ，小xiǎo 池chí 塘táng ，晚wǎn 眺tiào 对duì 晨chén 妆zhuāng [2] 。绛jiàng 霄xiāo 唐táng 帝dì 殿diàn [3] ，绿lǜ 野yě 晋jìn 公gōng 堂táng [4] 。寒hán 集jí 谢xiè 庄zhuāng 衣yī 上shàng 雪xuě [5] ，秋qiū 添tiān 潘pān 岳yuè 鬓bìn 边biān 霜shuāng [6] 。人rén 浴yù 兰lán 汤tāng ，事shì 不bù 忘wàng 于yú 端duān 午wǔ [7] ；客kè 斟zhēn 菊jú 酒jiǔ ，兴xìng 常cháng 记jì 于yú 重chóng 阳yáng [8] 。

尧yáo 对duì 舜shùn ，禹yǔ 对duì 汤tāng [9] ，晋jìn 宋sòng 对duì 隋suí 唐táng [10] 。奇qí 花huā 对duì 异yì 卉huì [11] ，夏xià 日rì 对duì 秋qiū 霜shuāng 。八bā 叉chā 手shǒu [12] ，九jiǔ 回huí 肠cháng [13] ，地dì 久jiǔ 对duì 天tiān 长cháng 。一yī 堤dī 杨yáng 柳liǔ 绿lǜ ，三sān 径jìng [14] 菊jú 花huā 黄huáng 。闻wén 鼓gǔ 塞sài 兵bīng 方fāng 战zhàn 斗dòu [15] ，听tīng 钟zhōng [16] 宫gōng 女nǚ 正zhèng 梳shū 妆zhuāng 。春chūn 饮yǐn 方fāng 归guī ，纱shā 帽mào 半bàn 淹yān 邻lín 舍shè 酒jiǔ ；早zǎo 朝cháo 初chū 退tuì ，衮gǔn 衣yī [17] 微wēi 惹rě 御yù 炉lú 香xiāng 。

荀xún 对duì 孟mèng [18] ，老lǎo 对duì 庄zhuāng [19] ，亸duǒ 柳liǔ 对duì 垂chuí 杨yáng 。仙xiān 宫gōng 对duì 梵fàn 宇yǔ [20] ，小xiǎo 阁gé 对duì 长cháng 廊láng 。风fēng 月yuè 窟kū [21] ，水shuǐ 云yún 乡xiāng [22] ，蟋xī 蟀shuài 对duì 螳táng 螂láng 。暖nuǎn 烟yān 香xiāng 霭ǎi 霭ǎi [23] ，寒hán 烛zhú 影yǐng 煌huáng 煌huáng [24] 。伍wǔ 子zǐ 欲yù 酬chóu 渔yú 父fǔ 剑jiàn [25] ，韩hán 生shēng 尝cháng 窃qiè 贾jiǎ 公gōng 香xiāng [26] 。三sān 月yuè 韶sháo 光guāng [27] ，常cháng 忆yì 花huā 明míng 柳liǔ 媚mèi ；一yī 年nián 好hǎo 景jǐng ，难nán 忘wàng 橘jú 绿lǜ 橙chéng 黄huáng 。



* * *



[1] 五帝：传说中上古五位贤能的帝王，一般指黄帝、颛顼、帝喾、尧、舜。三王：指夏禹、商汤、周文王。

[2] 晚眺：夜晚眺望。晨妆：清晨的妆饰，也指清晨梳妆。

[3] 绛霄唐帝殿：唐玄宗时有绛宵殿。

[4] 绿野晋公堂：唐宪宗时，裴度被封为晋国公。文宗时，裴度因宦官专权，请求罢相归隐，于河南洛阳午桥种植花木万株，中建别墅，号绿野堂，与白居易、刘禹锡等饮酒作诗于其中。

[5] 寒集谢庄衣上雪：南朝宋时，一天天降大雪，右卫将军谢庄下殿巡查，雪花都堆积在他的衣服上。皇帝认为这是很吉祥的事。

[6] 秋添潘岳鬓边霜：晋朝潘岳《秋兴赋·序》说：“余春秋三十有二，始见二毛（我三十二岁那年，头上开始出现黑白相间的头发）。”

[7] 人浴兰汤，事不忘于端午：古人有农历五月五日端午节用兰草熬水沐浴的习俗。汤，热水。

[8] 客斟菊酒，兴常记于重阳：农历九月九日重阳节，有登高山、戴茱萸、饮菊酒的习俗。

[9] 尧、舜、禹、汤：均为上古时期贤德的帝王。

[10] 晋：指司马炎取代三国时魏国而建都洛阳的西晋，以及西晋灭亡后，司马睿在建康（今南京一带）即位建立的东晋。宋：指南朝宋，它是刘裕取代东晋后所建立的国家，也称刘宋。

[11] 卉：草的总称。

[12] 八叉手：唐代温庭筠才思敏捷。据说他考试作赋从不起草，叉手构思，叉八次手就赋成八韵，人称“温八叉”。后以此词作为才思敏捷的代称。

[13] 九回肠：因为忧愁而肠子多次为之回转。西汉司马迁在《报任少卿书》中说自己因替李陵辩白而遭受宫刑，忧伤难已，“是以肠一日而九回”。九，虚数，形容次数多。

[14] 三径：隐士的居处。

[15] 鼓：战鼓。塞兵：守卫边塞的士兵。

[16] 钟：佛寺早撞钟、暮击鼓以报时。此处以表示早晨。

[17] 衮衣：也称“衮服”。为古代天子及王公的礼服，因上有龙的图案得名。

[18] 荀：即荀子，战国末期著名思想家、文学家、政治家，儒家代表人物之一。孟：即孟子，战国时期伟大的思想家、教育家、政治家，儒家代表人物之一，有“亚圣”之称。

[19] 老：即老子，春秋时期著名思想家，道家学派创始人。庄：即庄子，战国时期著名思想家，道家学派代表人物。

[20] 仙宫：指道观。梵宇：指佛寺。

[21] 风月窟：也作“风月场”，多指妓院。

[22] 水云乡：水云弥漫，风景清幽的地方。多指隐者游居之地。

[23] 霭霭：云雾密集的样子。

[24] 煌煌：明亮辉耀的样子。

[25] 伍子欲酬渔父剑：春秋时楚国人伍子胥的父亲和哥哥都被楚平王杀害，他也遭追杀。伍子胥逃至江边，追兵已至，江边有一渔父渡他过江，才得以逃脱。伍子胥解下宝剑，说：“这把剑价值百金，送给您。”渔父说：“楚国悬赏追捕你，赏金为五万石粮食，还授予很高的的爵位，难道还抵不过这价值百金的剑吗？”于是没有接受。

[26] 韩生尝窃贾公香：晋朝的韩寿仪容出众，在贾充手下做官。贾充的小女儿贾午十分爱慕他，于是偷了父亲珍藏的西域奇香赠送给韩寿。韩寿将此香佩带在身上，被同僚们发现，报告了贾充，贾充便将贾午嫁给了韩寿。

[27] 韶光：晴暖美丽的风光。





八bā 庚gēng


深shēn 对duì 浅qiǎn ，重zhòng 对duì 轻qīng ，有yǒu 影yǐng 对duì 无wú 声shēng 。蜂fēng 腰yāo 对duì 蝶dié 翅chì ，宿sù 醉zuì 对duì 馀yú 酲chéng [1] 。天tiān 北běi 缺quē [2] ，日rì 东dōng 生shēng ，独dú 卧wò 对duì 同tóng 行xíng 。寒hán 冰bīng 三sān 尺chǐ 厚hòu ，秋qiū 月yuè 十shí 分fēn 明míng 。万wàn 卷juàn 书shū 容róng 闲xián 客kè 览lǎn ，一yī 樽zūn 酒jiǔ 待dài 故gù 人rén 倾qīng 。心xīn 侈chǐ 唐táng 玄xuán ，厌yàn 看kàn 霓ní 裳cháng 之zhī 曲qǔ [3] ；意yì 骄jiāo 陈chén 主zhǔ ，饱bǎo 闻wén 玉yù 树shù 之zhī 赓gēng [4] 。

虚xū 对duì 实shí ，送sòng 对duì 迎yíng ，后hòu 甲jiǎ 对duì 先xiān 庚gēng [5] 。鼓gǔ 琴qín 对duì 舍shě 瑟sè [6] ，搏bó 虎hǔ 对duì 骑qí 鲸jīng [7] 。金jīn 匼kē 匝zā [8] ，玉yù cōng 琤chēng [9] ，玉yù 宇yǔ 对duì 金jīn 茎jīng [10] 。花huā 间jiān 双shuāng 粉fěn 蝶dié ，柳liǔ 内nèi 几jǐ 黄huáng 莺yīng 。贫pín 里lǐ 每měi 甘gān 藜lí 藿huò [11] 味wèi ，醉zuì 中zhōng 厌yàn 听tīng 管guǎn 弦xián 声shēng 。肠cháng 断duàn 秋qiū 闱wéi [12] ，凉liáng 吹chuī 已yǐ 侵qīn 重chóng 被bèi 冷lěng ；梦mèng 惊jīng 晓xiǎo 枕zhěn ，残cán 蟾chán [13] 犹yóu 照zhào 半bàn 窗chuāng 明míng 。

渔yú 对duì 猎liè ，钓diào 对duì 耕gēng ，玉yù 振zhèn 对duì 金jīn 声shēng [14] 。雉zhì 城chéng 对duì 雁yàn 塞sài [15] ，柳liǔ 袅niǎo 对duì 葵kuí 倾qīng [16] 。吹chuī 玉yù 笛dí ，弄nòng 银yín 笙shēng ，阮ruǎn 杖zhàng 对duì 桓huán 筝zhēng [17] 。墨mò 呼hū 松sōng 处chǔ 士shì [18] ，纸zhǐ 号hào 楮chǔ 先xiān 生shēng [19] 。露lù 浥yì 好hǎo 花huā 潘pān 岳yuè 县xiàn [20] ，风fēng 搓cuō 细xì 柳liǔ 亚yà 夫fū 营yíng [21] 。抚fǔ 动dòng 琴qín 弦xián ，遽jù 觉jué 座zuò 中zhòng 风fēng 雨yǔ 至zhì [22] ；哦é 成chéng 诗shī 句jù ，应yīng 知zhī 窗chuāng 外wài 鬼guǐ 神shén 惊jīng [23] 。



* * *



[1] 宿醉：醉酒之后经一夜尚未清醒的余醉。馀酲：残余的醉意。酲，喝醉了酒。

[2] 天北缺：传说天是由四座大山在东、南、西、北四个方向支撑起来的，西北方由不周山支撑。后共工发怒而撞垮了不周山，西北方缺了支撑物，所以“天倾西北”，日月星辰都从东方升起往西边移动落下。

[3] 心侈唐玄，厌看霓裳之曲：唐玄宗精通乐律，他将西凉的乐曲《婆罗门》润色改编为《霓裳羽衣曲》，当时宫中经常演奏此曲。

[4] 意骄陈主，饱闻玉树之赓：南朝陈亡国之君陈后主嗜好声乐，曾将《玉树后庭花》按曲填词，辞藻绮丽，使男女唱和，哀艳委婉。赓，唱和。

[5] 后甲：《易经》：“先甲三日，后甲三日。终则有始，天行也。”甲为天干中首位，后甲是甲日中的后三天，是吉日。先庚：《易经》：“先庚三日，后庚三日。吉。”先庚三日是指天干庚前的三日，也是吉日。

[6] 鼓琴：春秋时楚国人伯牙善于鼓（弹奏）琴，钟子期能够理解琴声中所流露出来的心思。舍瑟：子路、冉有、公西华、曾点四人陪着孔子，孔子问他们的志向。前三人都说了要从政，并说从政之后自己的打算。此时曾点在弹瑟，孔子又问他，他慢慢地停止了弹瑟，“舍瑟而作（推开瑟站了起来）”，说：我和他们的志向不同，我希望在晚春，穿上春天的衣服，和年轻人五六个、小孩子六七个，在沂水中洗洗澡，在高台上吹吹风，拖长声音唱着歌回家。孔子感叹说：“我赞同曾点的说法！”

[7] 搏虎：打虎，比喻有勇力或气势磅礴。骑鲸：西汉扬雄《羽猎赋》有“乘巨鳞，骑鲸鱼”的句子，后多以“骑鲸”代指仙人、豪客。

[8] 金匼匝：马笼头。

[9] 玉 琤：玉石敲击声。

[10] 玉宇：华丽壮观的宫殿，有时也指神话中玉帝在天上所居的宫殿。金茎：指用以承托承露盘的金属铜柱。

[11] 甘：味道好，这里用作动词。藜藿：穷人所吃的两种野菜。

[12] 秋闱：对科举制度中乡试的借代性叫法，因考期在秋季八月。

[13] 残蟾：残月。

[14] 玉振：玉磬被敲击发出的美妙声音，多用来喻指名声远播、文章华美等。金声：钟被撞击发出的美妙声音，比喻义与“玉振”同。

[15] 雉城：城墙。雉，古代计算城墙面积的单位。城墙高一丈、宽一丈、长三丈为一雉。雁塞：今四川陕西交界一带有雁塞山，雁群迁徙时栖息于此。后泛指北方边塞。

[16] 袅：细长柔弱的样子。葵倾：向日葵总是倾向于太阳的方向。

[17] 阮杖：晋朝阮修的杖头系有百钱，用来买酒。桓筝：东晋桓伊善于弹筝。

[18] 松处士：墨的别名。处士指品行高洁而不出来作官的贤人，而松为岁寒四友之首，品质高洁，加之古代制墨是以松木烧制的烟灰调上胶而成，故称墨为松处士。

[19] 楮先生：古代造纸多以楮树皮为原料，因称纸为楮先生。

[20] 露浥好花潘岳县：晋代潘岳任河阳县令时，让人在县中遍植桃李，满县繁花，河阳县号称“花县”，潘岳也因此被称为“花县令”。浥，润泽。

[21] 风搓细柳亚夫营：西汉将军周亚夫屯兵细柳（今陕西成阳西南）以备匈奴，文帝亲往慰劳军队，只见军队军纪严明，连皇帝的行动都必须遵从军礼。出营后，文帝盛赞周亚夫为“真将军”。

[22] 抚动琴弦，遽觉座中风雨至：春秋时期晋国人师旷抚清角之琴，风雨忽至。遽，忽然。

[23] 哦成诗句，应知窗外鬼神惊：唐代诗人贺知章见到李白《乌栖曲》，赞叹说：此诗可泣鬼神矣。





九jiǔ 青qīng


红hóng 对duì 紫zǐ ，白bái 对duì 青qīng ，渔yú 火huǒ 对duì 禅chán 灯dēng [1] 。唐táng 诗shī 对duì 汉hàn 史shǐ [2] ，释shì 典diǎn 对duì 仙xiān 经jīng [3] 。龟guī 曳yè 尾wěi [4] ，鹤hè 梳shū 翎líng [5] ，月yuè 榭xiè 对duì 风fēng 亭tíng [6] 。一yī 轮lún 秋qiū 夜yè 月yuè ，几jǐ 点diǎn 晓xiǎo 天tiān 星xīng 。晋jìn 士shì 只zhǐ 知zhī 山shān 简jiǎn 醉zuì [7] ，楚chǔ 人rén 谁shuí 识shí 屈qū 原yuán 醒xǐng [8] 。绣xiù 倦juàn 佳jiā 人rén ，慵yōng 把bǎ 鸳yuān 鸯yāng 文wén 作zuò 枕zhěn [9] ；吮shǔn 毫háo [10] 画huà 者zhě ，思sī 将jiāng 孔kǒng 雀què 写xiě [11] 为wéi 屏píng 。

行xíng 对duì 坐zuò ，醉zuì 对duì 醒xǐng ，佩pèi 紫zǐ 对duì 纡yū 青qīng [12] 。棋qí 枰píng [13] 对duì 笔bǐ 架jià ，雨yǔ 雪xuě 对duì 雷léi 霆tíng 。狂kuáng 蛱jiá 蝶dié [14] ，小xiǎo 蜻qīng 蜓tíng ，水shuǐ 岸àn 对duì 沙shā 汀tīng [15] 。天tiān 台tāi 孙sūn 绰chuò 赋fù [16] ，剑jiàn 阁gé 孟mèng 阳yáng 铭míng [17] 。传chuán 信xìn 子zǐ 卿qīng 千qiān 里lǐ 雁yàn [18] ，照zhào 书shū 车chē 胤yìn 一yī 囊náng 萤yíng [19] 。冉rǎn 冉rǎn 白bái 云yún ，夜yè 半bàn 高gāo 遮zhē 千qiān 里lǐ 月yuè ；澄chéng 澄chéng 碧bì 水shuǐ ，宵xiāo 中zhōng 寒hán 映yìng 一yī 天tiān 星xīng 。

书shū 对duì 史shǐ ，传zhuàn [20] 对duì 经jīng ，鹦yīng 鹉wǔ 对duì 鹡jí 鸰líng [21] 。黄huáng 茅máo 对duì 白bái 荻dí [22] ，绿lǜ 草cǎo 对duì 青qīng 萍píng [23] 。风fēng 绕rào 铎duó [24] ，雨yǔ 淋lín 铃líng [25] ，水shuǐ 阁gé 对duì 山shān 亭tíng 。渚zhǔ 莲lián [26] 千qiān 朵duǒ 白bái ，岸àn 柳liǔ 两liǎng 行háng 青qīng 。汉hàn 代dài 宫gōng 中zhōng 生shēng 秀xiù 柞zuò [27] ，尧yáo 时shí 阶jiē 畔pàn 长zhǎng 祥xiáng 蓂míng [28] 。一yī 枰píng 决jué 胜shèng ，棋qí 子zǐ 分fēn 黑hēi 白bái ；半bàn 幅fú 通tōng 灵líng ，画huà 色sè 间jiàn 丹dān 青qīng [29] 。



* * *



[1] 渔火：渔船上的灯光。禅灯：寺庙中的灯火。

[2] 唐诗：中国文学史上，唐代以诗歌著称。汉史：在史书中，西汉司马迁的《史记》、东汉班固的《汉书》地位都很高。

[3] 释典：佛教的经典，即佛经。仙经：泛指道教经典。

[4] 龟曳尾：楚王请庄子出来做官，庄子对楚王的使者说，听说楚国有只神龟，已经死去三千年了，楚王将它用绸巾包好，箱子装好，用于宗庙的祭祀。你说，这只龟是愿意死去而享受这种待遇，还是宁愿活着而拖着尾巴在泥土中爬行？我会选择后者。

[5] 鹤梳翎：宋代苏轼诗：“风松时落叶，病鹤不梳翎。”翎，羽毛。

[6] 月榭：赏月的台榭。风亭：亭子。

[7] 山简醉：晋代人山简嗜酒，每次喝酒都会大醉。后以“山简醉”指代醉酒。

[8] 屈原醒：屈原曾说：世人皆醉我独醒。

[9] 慵：懒散。文：绣出花纹。

[10] 吮毫：用口含毛笔的笔尖，使之湿润，指开始写作或作画。

[11] 写：描绘、描画。

[12] 佩紫：身佩紫色的印绶。纡青：身系青色的印绶。两词都是身为高官之意。

[13] 棋枰：围棋的棋盘。

[14] 蛱蝶：蝴蝶的一种，也泛指蝴蝶。

[15] 沙汀：水边或水中的平沙地。

[16] 天台孙绰赋：东晋孙绰写有《游天台山赋》。天台，指天台山，在今浙江。

[17] 剑阁孟阳铭：晋代张载字孟阳，他路过剑阁，作《剑阁铭》。剑阁，在今四川省剑阁县剑门关上。

[18] 传信子卿千里雁：苏武等人被匈奴扣留十九年，汉朝索要，匈奴称没有此事。汉昭帝时，汉朝使者到匈奴，称皇帝射雁，获得苏武等人在雁腿上系的帛书，里面提到苏武的情况。匈奴单于无法抵赖，只得放苏武等人回汉朝。子卿，苏武的字。

[19] 照书车胤一囊萤：晋代人车胤酷爱读书，但因家贫没有灯油供照明，他便抓来萤火虫，装在白色的小纱袋中，利用荧光来读书，最后成了大学者。

[20] 传：与经相对，解经的文字。

[21] 鹡鸰：鸟名。

[22] 黄茅：茅草名。白荻：草名。

[23] 萍：浮萍。

[24] 风绕铎：相传唐代歧王李范在宫中竹林内悬挂碎玉片。每听到碎玉片有相触的声音，便知有风，号称为“占风铎”。铎，大铃。

[25] 雨淋铃：相传唐明皇在安史之乱平定后，从蜀中回长安，经剑阁栈道，雨中听到铃声，怀念起了死去的杨贵妃，而作《雨淋铃》曲。

[26] 渚莲：水边荷花。

[27] 汉代宫中生秀柞：汉代有宫中有长出柞树之事，古人认为这是祥瑞的预兆。柞，一种木质坚硬的树。

[28] 尧时阶畔长祥蓂：蓂，一种瑞草。据说唐尧时，阶下生了一株蓂荚，每月一日开始长出一片荚来，到月半共长了十五荚。以后每日落去一荚，三十日全落。从荚数多少可以计算日期。

[29] 间：分开、隔开。丹青：指可用作颜料的红色和青色两种矿物质。此处代指绘画的颜料。





十shí 蒸zhēng


新xīn 对duì 旧jiù ，降jiàng 对duì 升shēng ，白bái 犬quǎn 对duì 苍cāng 鹰yīng 。葛gé 巾jīn 对duì 藜lí 杖zhàng [1] ，涧jiàn 水shuǐ 对duì 池chí 冰bīng 。张zhāng 兔tù 网wǎng ，挂guà 鱼yú 罾zēng [2] ，燕yàn 雀què 对duì 鹏péng 鹍kūn [3] 。炉lú 中zhōng 煎jiān 药yào 火huǒ ，窗chuāng 下xià 读dú 书shū 灯dēng 。织zhī 锦jǐn 逐zhú 梭suō 成chéng 舞wǔ 凤fèng [4] ，画huà 屏píng 误wù 笔bǐ 作zuò 飞fēi 蝇yíng [5] 。宴yàn 客kè 刘liú 公gōng ，座zuò 上shàng 满mǎn 斟zhēn 三sān 雅yǎ 爵jué [6] ；迎yíng 仙xiān 汉hàn 帝dì ，宫gōng 中zhōng 高gāo 插chā 九jiǔ 光guāng 灯dēng [7] 。

儒rú 对duì 士shì ，佛fó 对duì 僧sēng ，面miàn 友yǒu 对duì 心xīn 朋péng [8] 。春chūn 残cán 对duì 夏xià 老lǎo ，夜yè 寝qǐn 对duì 晨chén 兴xīng [9] 。千qiān 里lǐ 马mǎ ，九jiǔ 霄xiāo 鹏péng [10] ，霞xiá 蔚wèi 对duì 云yún 蒸zhēng [11] 。寒hán 堆duī 阴yīn 岭lǐng [12] 雪xuě ，春chūn 泮pàn [13] 水shuǐ 池chí 冰bīng 。亚yà 父fù 愤fèn 生shēng 撞zhuàng 玉yù 斗dǒu [14] ，周zhōu 公gōng 誓shì 死sǐ 作zuò 金jīn 縢téng [15] 。将jiāng 军jūn 元yuán 晖huī ，莫mò 怪guài 人rén 讥jī 为wéi 饿è 虎hǔ [16] ；侍shì 中zhōng 卢lú 昶chǎng ，难nán 逃táo 世shì 号hào 作zuò 饥jī 鹰yīng [17] 。

规guī 对duì 矩jǔ [18] ，墨mò 对duì 绳shéng [19] ，独dú 步bù [20] 对duì 同tóng 登dēng 。吟yín 哦é 对duì 讽fěng 咏yǒng [21] ，访fǎng 友yǒu 对duì 寻xún 僧sēng 。风fēng 绕rào 屋wū ，水shuǐ 襄xiāng 陵líng [22] ，紫zǐ 鹄hú [23] 对duì 苍cāng 鹰yīng 。鸟niǎo 寒hán 惊jīng 夜yè 月yuè ，鱼yú 暖nuǎn 上shàng 春chūn 冰bīng 。扬yáng 子zǐ 口kǒu 中zhōng 飞fēi 白bái 凤fèng [24] ，何hé 郎láng 鼻bí 上shàng 集jí 青qīng 蝇yíng [25] 。巨jù 鲤lǐ 跃yuè 池chí ，翻fān 几jǐ 重chóng 之zhī 密mì 藻zǎo ；颠diān 猿yuán 饮yǐn 涧jiàn ，挂guà 百bǎi 尺chǐ 之zhī 垂chuí 藤téng 。



* * *



[1] 葛巾：古时用葛布做的头巾。藜杖：用藜树根做的拐杖。

[2] 罾：古代一种用木棍或竹竿做支架的方形鱼网。

[3] 鹏鹍：传说中的大鸟名。

[4] 舞凤：飞舞的凤凰，织锦形成的图案。

[5] 画屏误笔作飞蝇：三国吴兴（今浙江湖州一带）人曹不兴（亦名曹弗兴）绘画水平极高，孙权命他画一屏风，他不小心掉了一滴墨在屏风上，他便加了几笔，画成一只苍蝇。因为画得太逼真，孙权以为是真苍蝇，竟然用手去弹它，苍蝇却不动，仔细一看，才知道是画上的。

[6] 宴客刘公，座上满斟三雅爵：东汉末年刘表有大中小三种酒具，大者名为“伯雅”，次者名为“仲雅”，小者名为“季雅”，供宾客随意取用。

[7] 迎仙汉帝，宫中高插九光灯：汉武帝曾在宫中点燃九光之灯以迎接西王母。

[8] 面友：貌合神离的朋友。心朋：知心的朋友。

[9] 晨兴：早起。

[10] 九霄鹏：能飞到九霄云外的大鹏。

[11] 霞蔚、云蒸：即成语云蒸霞蔚，像云霞升腾弥漫。形容景物灿烂绚丽。蒸，上升。蔚，弥漫。

[12] 阴岭：背阳的山岭。阴，山的北面。

[13] 泮：融解。

[14] 亚父愤生撞玉斗：鸿门宴上，刘邦脱身后，张良代替刘邦向项羽赠玉斗一双。范增认为这是放过了杀刘邦的大好机会，十分愤怒，撞碎了玉斗。亚父，指项羽的谋士范增。玉斗，玉制的斗型酒器。

[15] 周公誓死作金縢：周武王病时，周公旦向天祈祷，愿代替武王死，史官录其事及祝册之文，并藏于金縢柜子中。武王死后，周公辅佐年幼的成王，平定了危害周朝的叛乱，但成王听信谣言，对周公起了疑心，后来得知周公所作的金縢之书的内容，才明白了周公的一片忠心。金縢，封住的金属盒子。縢，指用来捆扎的绳子。

[16] 将军元晖，莫怪人讥为饿虎：北魏将军元晖，贪婪专横，人称之为“饿虎将军”。

[17] 侍中卢昶，难逃世号作饥鹰：北魏侍中卢昶，贪得无厌，人称之为“饥鹰侍中”。

[18] 规：画圆的工具，即圆规。矩：画直角或四方形的类似曲尺的工具。

[19] 墨、绳：指木工工具墨斗和墨斗中拉出的墨线，可用来校正曲直和画出直线。

[20] 独步：独自行走，也指超群出众，独一无二。

[21] 吟哦：有节奏地朗读、背诵。讽咏：讽诵吟咏。

[22] 水襄陵：大水漫上丘陵。襄：升高。多用来指水位升高后将高地环绕。

[23] 鹄：天鹅。

[24] 扬子口中飞白凤：据说扬雄仿《周易》而著《太玄经》，梦见口吐凤凰停集在《太玄经》之上，一会儿才消失。

[25] 何郎鼻上集青蝇：三国时期魏国吏部尚书何晏连着几天梦见青蝇停在自己鼻子上，赶也赶不走，就请算命人分析。算命人说现在你位高权重，应当修德行仁，小心谨慎，保持谦虚。何晏不听，最终被杀了。





十shí 一yī 尤yóu


荣róng 对duì 辱rǔ ，喜xǐ 对duì 忧yōu ，夜yè 宴yàn 对duì 春chūn 游yóu 。燕yān 关guān 对duì 楚chǔ 水shuǐ [1] ，蜀shǔ 犬quǎn 对duì 吴wú 牛niú [2] 。茶chá 敌dí [3] 睡shuì ，酒jiǔ 消xiāo 愁chóu ，青qīng 眼yǎn 对duì 白bái 头tóu [4] 。马mǎ 迁qiān 修xiū 《史shǐ 记jì 》 [5] ，孔kǒng 子zǐ 作zuò 《春chūn 秋qiū 》 [6] 。适shì 兴xìng 子zǐ 猷yóu 常cháng 泛fàn 棹zhào [7] ，思sī 归guī 王wáng 粲càn 强qiǎng 登dēng 楼lóu [8] 。窗chuāng 下xià 佳jiā 人rén ，妆zhuāng 罢bà 重chóng 将jiāng 金jīn [9] 插chā 鬓bìn ；筵yán 前qián 舞wǔ 妓jì ，曲qū 终zhōng 还hái 要yào 锦jǐn 缠chán 头tóu [10] 。

唇chún 对duì 齿chǐ ，角jiǎo 对duì 头tóu ，策cè [11] 马mǎ 对duì 骑qí 牛niú 。毫háo 尖jiān [12] 对duì 笔bǐ 底dǐ ，绮qǐ 阁gé [13] 对duì 雕diāo 楼lóu 。杨yáng 柳liǔ 岸àn ，荻dí 芦lú [14] 洲zhōu ，语yǔ 燕yàn 对duì 啼tí 鸠jiū 。客kè 乘chéng 金jīn 络luò 马mǎ [15] ，人rén 泛fàn 木mù 兰lán 舟zhōu [16] 。绿lǜ 野yě 耕gēng 夫fū 春chūn 举jǔ 耜sì [17] ，碧bì 池chí 渔yú 父fǔ 晚wǎn 垂chuí 钩gōu 。波bō 浪làng 千qiān 层céng ，喜xǐ 见jiàn 蛟jiāo 龙lóng 得dé 水shuǐ ；云yún 霄xiāo 万wàn 里lǐ ，惊jīng 看kàn 雕diāo 鹗è 横héng 秋qiū [18] 。

庵ān [19] 对duì 寺sì ，殿diàn 对duì 楼lóu ，酒jiǔ 艇tǐng 对duì 渔yú 舟zhōu 。金jīn 龙lóng 对duì 彩cǎi 凤fèng ，豮fén 豕shǐ 对duì 童tóng 牛niú [20] 。王wáng 郎láng 帽mào [21] ，苏sū 子zǐ 裘qiú [22] ，四sì 季jì 对duì 三sān 秋qiū [23] 。峰fēng 峦luán 扶fú [24] 地dì 秀xiù ，江jiāng 汉hàn 接jiē 天tiān 流liú 。一yī 湾wān 绿lǜ 水shuǐ 渔yú 村cūn 小xiǎo ，万wàn 里lǐ 青qīng 山shān 佛fó 寺sì 幽yōu [25] 。龙lóng 马mǎ 呈chéng 河hé ，羲xī 皇huáng 阐chǎn 微wēi 而ér 画huà 卦guà [26] ；神shén 龟guī 出chū 洛luò ，禹yǔ 王wáng 取qǔ 法fǎ 以yǐ 陈chén 畴chóu [27] 。



* * *



[1] 燕关：指山海关。楚水：泛指古楚地的江河湖泽。

[2] 蜀犬：唐柳宗元《答韦中立论师道书》中说，狗一起叫，是因为看见自己所认为奇怪的事。我以前听说四川南边经常下雨，很少看见太阳，太阳一出来，狗就都叫起来。后以蜀犬代指少见多怪的人。吴牛：吴地（今江浙一带）气候炎热，所以吴地的牛十分害怕太阳，夜间见到月亮，也误以为是太阳，吓得喘不过气来。后以吴牛代指遇见相似的东西也害怕的人。

[3] 敌：抵挡。

[4] 青眼：黑色眼珠在眼眶中间，表示对人的重视和尊重。白头：西汉司马相如得势后，准备娶茂陵的一个女子为妾。卓文君得知后就写了一首《白头吟》给他，表达自己的哀怨之情，司马相如因此打消了娶妾的念头。

[5] 马迁：即西汉著名史学家司马迁。他著成《史记》一书，是我国第一部纪传体通史。

[6] 《春秋》：我国第一部编年体史书，文字极其简略，据说是孔子根据鲁国的史书修订而成。

[7] 适兴子猷常泛棹：晋代书法家王徽之（字子猷）想起了住在远处的隐士戴安道，于是连夜乘船去看他。到了戴安道家门口又立刻返回，说：“乘兴而来，兴尽而返，何必见安道耶？”常，通“尝”，曾经。棹，代指船。

[8] 思归王粲强登楼：东汉末董卓专权，王粲避难逃到荆州投奔刘表，登上江陵城楼，想到自己无家可归，就写了《登楼赋》，抒发自己进退两难的心情。

[9] 金：代指用黄金打制的头饰。

[10] 锦缠头：古代歌舞艺人表演完后，看客以罗锦相赠，名义上是赠给艺人用来缠在头上作装饰，实际上是给他们的报酬。后泛指赠送给女伎的财物。

[11] 策：鞭打。

[12] 毫尖：笔尖。毫，本指野兽的毛，引申为用兽毛制作的毛笔。

[13] 绮阁：华丽的楼阁。

[14] 荻芦：植物名。

[15] 金络马：戴着黄金笼头的马，泛指装饰有华丽马具的骏马。络，马笼头。

[16] 木兰舟：用木兰树木材制成的舟。

[17] 绿野：原野。耜，曲柄起土的农器，即手犁。

[18] 雕鹗：雕与鹗，都是猛禽。横秋：充塞秋天的天空。

[19] 庵：特指女性修行者居住的寺庙。

[20] 豮豕：经过阉割的公猪。童牛：未长角的牛。

[21] 王郎帽：晋代王濛容貌秀丽，一次他到市场去买帽子，卖帽子的老太太见他十分可爱，便送给他一顶新帽。

[22] 苏子裘：战国时人苏秦劝说秦惠王用连横的手段吞并天下，未被采纳，他所带的钱财都用尽了，黑貂皮做的袍子也穿烂了。

[23] 三秋：此处指秋季的三个月，即农历七月（孟秋）、八月（仲秋）、九月（季秋）。

[24] 扶：此处指峰峦顺地势攀缘升高而秀出天外。

[25] 幽：清幽。

[26] 龙马呈河，羲皇阐微而画卦：相传龙马自河中负图而出，三皇之一的伏羲因之而画成八卦。

[27] 神龟出洛，禹王取法以陈畴：相传神龟自洛水负书而出，夏禹根据洛书写《九畴》。九畴，传说中天帝赐给禹治理天下的九类大法。





十shí 二èr 侵qīn


眉méi 对duì 目mù ，口kǒu 对duì 心xīn ，锦jǐn 瑟sè 对duì 瑶yáo 琴qín [1] 。晓xiǎo 耕gēng 对duì 寒hán 钓diào ，晚wǎn 笛dí 对duì 秋qiū 砧zhēn [2] 。松sōng 郁yù 郁yù ，竹zhú 森sēn 森sēn ，闵mǐn 损sǔn 对duì 曾zēng 参shēn [3] 。秦qín 王wáng 亲qīn 击jī 缶fǒu [4] ，虞yú 帝dì 自zì 挥huī 琴qín [5] 。三sān 献xiàn 卞biàn 和hé 尝cháng 泣qì 玉yù [6] ，四sì 知zhī 杨yáng 震zhèn 固gù 辞cí 金jīn [7] 。寂jì 寂jì [8] 秋qiū 朝zhāo ，庭tíng 叶yè 因yīn 霜shuāng 摧cuī [9] 嫩nèn 色sè ；沉chén 沉chén 春chūn 夜yè ，砌qì 花huā 随suí 月yuè 转zhuǎn 清qīng 阴yīn [10] 。

前qián 对duì 后hòu ，古gǔ 对duì 今jīn ，野yě 兽shòu 对duì 山shān 禽qín 。犍jiān 牛niú 对duì 牝pìn 马mǎ [11] ，水shuǐ 浅qiǎn 对duì 山shān 深shēn 。曾zēng 点diǎn 瑟sè [12] ，戴dài 逵kuí 琴qín [13] ，璞pú 玉yù 对duì 浑hún 金jīn [14] 。艳yàn 红hóng 花huā 弄nòng [15] 色sè ，浓nóng 绿lǜ 柳liǔ 敷fū [16] 阴yīn 。不bù 雨yǔ 汤tāng 王wáng 方fāng 剪jiǎn 爪zhǎo [17] ，有yǒu 风fēng 楚chǔ 子zǐ 正zhèng 披pī 襟jīn [18] 。书shū 生shēng 惜xī 壮zhuàng 岁suì 韶sháo 华huá [19] ，寸cùn 阴yīn 尺chǐ 璧bì [20] ；游yóu 子zǐ 爱ài 良liáng 宵xiāo 光guāng 景jǐng [21] ，一yī 刻kè 千qiān 金jīn [22] 。

丝sī 对duì 竹zhú [23] ，剑jiàn 对duì 琴qín ，素sù 志zhì 对duì 丹dān 心xīn [24] 。千qiān 愁chóu 对duì 一yī 醉zuì ，虎hǔ 啸xiào 对duì 龙lóng 吟yín 。子zǐ 罕hǎn 玉yù [25] ，不bù 疑yí 金jīn [26] ，往wǎng 古gǔ 对duì 来lái 今jīn 。天tiān 寒hán 邹zōu 吹chuī 律lǜ [27] ，岁suì 旱hàn 傅fù 为wéi 霖lín [28] 。渠qú 说shuō 子zǐ 规guī 为wéi 帝dì 魄pò [29] ，侬nóng [30] 知zhī 孔kǒng 雀què 是shì 家jiā 禽qín 。屈qū 子zǐ 沉chén 江jiāng ，处chù 处chù 舟zhōu 中zhōng 争zhēng 系xì 粽zòng [31] ；牛niú 郎láng 渡dù 渚zhǔ ，家jiā 家jiā 台tái 上shàng 竞jìng 穿chuān 针zhēn [32] 。



* * *



[1] 锦瑟：漆有织锦纹的瑟。瑶琴：用玉装饰的琴。

[2] 秋砧：秋日捣衣的声音。

[3] 闵损、曾参：两人均为孔子弟子。

[4] 秦王亲击罐：秦赵渑池之会，秦王令赵王亲自鼓瑟，蔺相如设计让秦王击缶，维护了赵国的尊严。缶，一种盛水的瓦罐，秦人以之为乐器，演奏乐曲时控制节奏。

[5] 虞帝自挥琴：传说虞舜曾弹奏五弦琴而歌，以求风调雨顺，嘉惠百姓。

[6] 三献卞和尝泣玉：春秋时楚人卞和发现了一块未经加工的璞玉，便献给楚厉王。厉王让玉工辨认，玉工说是石头，厉王认为卞和是骗子，便砍断了他的左脚。厉王死后，武王即位，卞和又去献玉，武王让玉工鉴定，玉工仍旧认为是石而不是玉，武王就砍断了他的右脚。武王死后，文王继位，卞和抱着这块璞玉在荆山之下哭了三天三夜。别人问他为什么哭，他说：“我不是因自己被砍断了脚而悲伤，是因为宝玉被称为石头，我明明是个诚实的人却被认为是骗子。”文王命玉工凿开一看，果真是块宝玉。这块宝玉被称为和氏璧。泣玉：对着玉哭泣。

[7] 四知杨震固辞金：东汉杨震任荆州刺史，有人晚上给他送来十斤金子，并对他说：“我是晚上送来的，没有人知道。”杨震说：“天知、神知、我知、你知，怎么能说没人知道呢？”于是坚决地退给了来人。固，坚决地。

[8] 寂寂：形容词，形容秋天气候萧杀、万物凋零的样子。

[9] 摧：伤害。

[10] 砌：台阶。清阴：阴凉。

[11] 犍牛：阉割过的牛。牝马：母马。

[12] 曾点瑟：孔子问曾点志向，曾点停瑟作答，极为孔子赏识。

[13] 戴逵琴：晋代人戴逵善于弹琴。武陵王派使者召他去为自己演奏，戴逵当着使者的面摔碎了自己的琴，说我不能做王侯家的戏子。

[14] 璞玉：未经雕琢的玉。浑金：未经精炼的黄金。

[15] 弄：此处是显示的意思。

[16] 敷：铺陈、铺设。

[17] 不雨汤王方剪爪：商汤建立商朝后，连续五年大旱，商汤亲自到桑林祷告，并剪下自己的头发和指甲作为祭品，向天帝乞求，大雨忽然倾盆而至。

[18] 有风楚子正披襟：楚襄王在兰台之宫游玩，宋玉、景差陪侍在身旁，有一阵风吹来，楚王就敞开衣襟对着风吹来的方向。楚子，指楚襄王，因楚国为子爵，故称楚子。

[19] 韶华：美好的年华。指青年时期。

[20] 寸阴尺璧：一寸光阴的价值相当于直径一尺的白璧，比喻时光的宝贵。

[21] 光景：指光阴、时光。

[22] 一刻千金：短暂的时间价值千金，比喻时间极其宝贵。

[23] 丝：代指各类弦乐器，如琴、瑟等。竹：代指各种以竹管制成的管乐器，如笛、箫、笙等。

[24] 素志：平素就有的志向。丹心：赤诚之心。

[25] 子罕玉：一个宋国人得到了宝玉，献给宋国的子罕，子罕不肯接受。献玉的人说，这块玉很珍贵，所以才敢献给您。子罕说，我将不贪婪的品质看作宝贝，你将玉看作宝贝。如果你将这块玉给我，我们两人就都失掉了自己的宝贝，还不如让我们都各自拥有自己的宝贝更好。于是拒绝了他。

[26] 不疑金：汉代人直不疑曾做郎官，同宿的人有请假回家的，临行错拿了别人的黄金。丢金子的人猜测是直不疑偷的，直不疑也不辩论，自己买了黄金抵偿。请假回家的人回来以后，把错带走的黄金还给失主，失主非常惭愧，直不疑因此获得了长者的名声。

[27] 天寒邹吹律：战国人邹衍精通阴阳五行学说，当时燕国天气寒冷，长不出庄稼，于是邹衍吹了一套曲子，燕国的庄稼长势就好了。

[28] 岁旱傅为霖：商汤让傅说作相，并说：如果遇上大旱，我便将你看成一场消除旱情的大雨。霖，大雨。

[29] 渠：他。子规：杜鹃鸟的别称。帝魄：杜宇死后化作鹃鸟，每年春耕时节，鹃鸟鸣叫，蜀人听后说“我看见先帝的灵魂了”。

[30] 侬：我。

[31] 屈子沉江，处处舟中争系粽：屈原投江自尽，百姓争着将食物投入江中祭奠他，又害怕水中的蛟龙窃食，便用五色的丝线与楝树叶将食物包住。这就是粽子的由来。

[32] 牛郎渡渚，家家台上竞穿针：传说每年农历七月初七晚上，牛郎渡过天河与织女相会，妇女们会在当晚结彩缕，穿七孔针。渚，这里指天河。





十shí 三sān 覃tán


千qiān 对duì 百bǎi ，两liǎng 对duì 三sān ，地dì 北běi 对duì 天tiān 南nán 。佛fó 堂táng 对duì 仙xiān 洞dòng [1] ，道dào 院yuàn 对duì 禅chán 庵ān [2] 。山shān 泼pō 黛dài [3] ，水shuǐ 浮fú 蓝lán [4] ，雪xuě 岭lǐng 对duì 云yún 潭tán [5] 。凤fèng 飞fēi 方fāng 翙huì 翙huì [6] ，虎hǔ 视shì 已yǐ 眈dān 眈dān [7] 。窗chuāng 下xià 书shū 生shēng 时shí 讽fěng 咏yǒng ，筵yán 前qián 酒jiǔ 客kè 日rì 耽dān 酣hān [8] 。白bái 草cǎo [9] 满mǎn 郊jiāo ，秋qiū 日rì 牧mù 征zhēng 人rén [10] 之zhī 马mǎ ；绿lǜ 桑sāng 盈yíng 亩mǔ ，春chūn 时shí 供gōng 农nóng 妇fù 之zhī 蚕cán 。

将jiāng 对duì 欲yù [11] ，可kě 对duì 堪kān ，德dé 被bèi 对duì 恩ēn 覃tán [12] 。权quán 衡héng 对duì 尺chǐ 度dù ，雪xuě 寺sì 对duì 云yún 庵ān 。安ān 邑yì 枣zǎo [13] ，洞dòng 庭tíng 柑gān [14] ，不bù 愧kuì 对duì 无wú 惭cán 。魏wèi 徵zhēng [15] 能néng 直zhí 谏jiàn ，王wáng 衍yǎn [16] 善shàn 清qīng 谈tán 。紫zǐ 梨lí 摘zhāi 去qù 从cóng 山shān 北běi [17] ，丹dān 荔lì 传chuán 来lái 自zì 海hǎi 南nán [18] 。攘rǎng 鸡jī 非fēi 君jūn 子zǐ 所suǒ 为wéi ，但dàn 当dāng 月yuè 一yī [19] ；养yǎng 狙jū 是shì 山shān 公gōng 之zhī 智zhì ，止zhǐ 用yòng 朝zhāo 三sān [20] 。

中zhōng 对duì 外wài ，北běi 对duì 南nán ，贝bèi 母mǔ 对duì 宜yí 男nán [21] 。移yí 山shān 对duì 浚jùn 井jǐng [22] ，谏jiàn 苦kǔ 对duì 言yán 甘gān [23] 。千qiān 取qǔ 百bǎi [24] ，二èr 为wéi 三sān [25] ，魏wèi 尚shàng 对duì 周zhōu 堪kān [26] 。海hǎi 门mén [27] 翻fān 夕xī 浪làng ，山shān 市shì 拥yōng 晴qíng 岚lán [28] 。新xīn 缔dì 直zhí 投tóu 公gōng 子zǐ 纻zhù [29] ，旧jiù 交jiāo 犹yóu 脱tuō 馆guǎn 人rén 骖cān [30] 。文wén 达dá 淹yān 通tōng ，已yǐ 咏yǒng 冰bīng 兮xī 寒hán 过guò 水shuǐ [31] ；永yǒng 和hé 博bó 雅yǎ ，可kě 知zhī 青qīng 者zhě 胜shèng 于yú 蓝lán [32] 。



* * *



[1] 佛堂：指供奉佛像的堂殿、堂屋。仙洞：借指道观。

[2] 道院：道士居住的地方。禅庵：禅房，佛寺。

[3] 泼黛：一片青黑色。

[4] 浮蓝：一片蓝色。

[5] 云潭：温泉潭。上有蒸气如云，故称。

[6] 翙翙：飞翔时羽毛扇动的声音。

[7] 虎视已眈眈：即虎视眈眈，像老虎要扑食那样注视着。形容贪婪地盯着，随时准备攫取。

[8] 筵：酒席。耽：沉溺。酣：喝酒喝得痛快。

[9] 白草：秋天的草。按五行学说，秋天与白色相配。

[10] 征人：出征或戍边的军人。

[11] 欲：将要。

[12] 德被：德行覆盖。恩覃：恩情深厚。覃，深厚、深远。

[13] 安邑枣：安邑（今山西运城一带）出产枣子。

[14] 洞庭柑：一种优质的柑橘。

[15] 魏徵：唐太宗时期大臣，以敢于进谏著称。

[16] 王衍：晋代大臣。他崇尚老庄之学，好谈玄理，所言有不妥之处，随口更改，是好清谈的代表人物之一。清谈，魏晋时一种侈谈老庄玄学的风气。

[17] 紫梨摘去从山北：涂山之北有梨，大如斗，紫色，千年一开花。

[18] 丹荔传来自海南：杨贵妃喜欢吃新鲜荔枝，唐明皇便命人从岭南用飞骑送往长安城。丹荔，因荔枝成熟时果皮红艳可观，俗称丹荔。

[19] 攘鸡非君子所为，但当月一：孟子提出了治国的建议，戴盈之认为标准太高，一时难以实行，便要求到第二年再彻底实行。孟子说：“有个人每天偷邻居家一只鸡，别人告诉他，这不是君子应做的事。偷鸡者便说：“请允许我减少一点，改为每月偷一只，等到明年，便完全不偷了。”孟子评价说：如果知道一件事不合道义，就应该马上停止，为什么要等待明年呢？攘，偷。但，只。月一，每月偷一只。

[20] 养狙是山公之智，止用朝三：一个人养了许多只猴子。有一年粮食欠收，养猴子的人对猴子说：“现在粮食不够了，必须节约点吃。每天早晨吃三颗橡子，晚上吃四颗，怎么样？”猴子们听了非常生气。养猴子的人连忙说：“那么每天早晨吃四颗，晚上吃三颗，怎么样？”这群猴子听了都高兴起来，觉得早晨吃的比晚上多了，自己已经胜利了。狙，猴子类的动物。止，只。朝三，每天早上发三个。

[21] 贝母：药名。有止咳化痰的功效。宜男：萱草的别名。

[22] 移山：即愚公移山的故事。浚：使（河道、水井、沟渠之类）变深、疏通。

[23] 谏苦：苦心竭力地规劝。言甘：动听的话。

[24] 千取百：孟子说：有万辆兵车的大国，篡夺其国君之位的，一定是有千辆兵车的中等国家；有千辆兵车的中等国家，篡夺其君位的，一定是有百辆兵车的小国家。

[25] 二为三：二和一相加为三。《庄子·齐物论》：一与一为二，二与一为三。

[26] 魏尚：西汉时人，为云中郡太守，治军有方，使匈奴不敢入侵。周堪：西汉人，大儒夏侯胜的学生。

[27] 海门：江流入海之处。

[28] 山市：潇湘八景内有山市晴岚一景，在湘潭昭山之上。晴岚：晴日山中的雾气。

[29] 新缔直投公子纻：吴公子季札到郑国行聘问之礼，遇见了郑国的相子产，虽然是初次见面，但就像老相识一样，他送给子产一条丝做的衣带，子产回赠给季札一件苎麻做的衣服。新缔，刚刚结识的朋友，指吴公子季札。直，径直。纻，用苎麻为布料制作的衣服。

[30] 旧交犹脱馆人骖：孔子到卫国去，刚巧他以前的仆人死了，家里正在办丧事，孔子进去吊祭，并让学生子贡解下自己驾车的骖马送给他家，作为奠礼。馆人，管理房舍、应接宾客的仆人。骖，古人驾车用四匹马，中间的两匹叫服，旁边的两匹叫骖。

[31] 文达淹通，已咏冰兮寒过水：唐代盖文达学问很大。有一次，刺史窦抗召集儒生们讨论儒家经典，盖文达旁征博引，满座人都十分佩服。窦抗很惊奇，问：“你是从谁那里学到的？”在座的盖文达的老师刘焯说：“我曾做过他的老师。”窦抗感叹说：“冰由水凝结而成，但比水更冷，大概说的就是这个意思吧！”

[32] 永和博雅，可知青者胜于蓝：北魏人李谧字永和，他聪明好学，曾拜博士孔瑶学习经典。几年以后，李谧的学问就超过了他的老师。同门的一个人说：“青成蓝，蓝谢青。”意思是青这个颜色来源于蓝色，但比蓝色更深。





十shí 四sì 盐yán


悲bēi 对duì 乐lè ，爱ài 对duì 嫌xián ，玉yù 兔tù 对duì 银yín 蟾chán [1] 。醉zuì 侯hóu 对duì 诗shī 史shǐ [2] ，眼yǎn 底dǐ 对duì 眉méi 尖jiān 。风fēng 飁xí 飁xí [3] ，雨yǔ 绵mián 绵mián ，李lǐ 苦kǔ 对duì 瓜guā 甜tián 。画huà 堂táng 施shī 锦jǐn 帐zhàng [4] ，酒jiǔ 市shì 舞wǔ 青qīng 帘lián [5] 。横héng 槊shuò 赋fù 诗shī 传chuán 孟mèng 德dé [6] ，引yǐn 壶hú 酌zhuó 酒jiǔ 尚shàng 陶táo 潜qián [7] 。两liǎng 曜yào [8] 迭dié 明míng ，日rì 东dōng 生shēng 而ér 月yuè 西xī 出chū ；五wǔ 行xíng 式shì 序xù [9] ，水shuǐ 下xià 润rùn 而ér 火huǒ 上shàng 炎yán [10] 。

如rú 对duì 似sì ，减jiǎn 对duì 添tiān ，绣xiù 幕mù 对duì 朱zhū 帘lián 。探tàn 珠zhū 对duì 献xiàn 玉yù [11] ，鹭lù 立lì 对duì 鱼yú 潜qián 。玉yù 屑xiè 饭fàn [12] ，水shuǐ 晶jīng 盐yán [13] ，手shǒu 剑jiàn 对duì 腰yāo 镰lián [14] 。燕yàn 巢cháo 依yī 邃suì 阁gé [15] ，蛛zhū 网wǎng 挂guà 虚xū 檐yán [16] 。夺duó 槊shuò 至zhì 三sān 唐táng 敬jìng 德dé [17] ，弈yì 棋qí 第dì 一yī 晋jìn 王wáng 恬tián [18] 。南nán 浦pǔ [19] 客kè 归guī ，湛zhàn 湛zhàn [20] 春chūn 波bō 千qiān 顷qǐng 净jìng ；西xī 楼lóu 人rén 悄qiāo ，弯wān 弯wān 夜yè 月yuè 一yī 钩gōu 纤xiān 。

逢féng 对duì 遇yù ，仰yǎng 对duì 瞻zhān [21] 。市shì 井jǐng 对duì 闾lǘ 阎yán [22] 。投tóu 簪zān 对duì 结jié 绶shòu [23] ，握wò 发fà 对duì 掀xiān 髯rán [24] 。张zhāng 绣xiù 幕mù ，卷juǎn 珠zhū 帘lián 。石shí 碏què 对duì 江jiāng 淹yān [25] 。宵xiāo 征zhēng 方fāng 肃sù 肃sù ，夜yè 饮yǐn 已yǐ 厌yān 厌yān [26] 。心xīn 褊biǎn 小xiǎo 人rén 长cháng 戚qī 戚qī [27] ，礼lǐ 多duō 君jūn 子zǐ 屡lǚ 谦qiān 谦qiān [28] 。美měi 刺cì 殊shū 文wén ，备bèi 三sān 百bǎi 五wǔ 篇piān 诗shī 咏yǒng [29] ；吉jí 凶xiōng 异yì 画huà ，变biàn 六liù 十shí 四sì 卦guà 爻yáo 占zhān [30] 。



* * *



[1] 玉兔、银蟾：都是月亮的别称。

[2] 醉侯：晋人刘伶嗜酒如命。唐朝皮日休有“他年谒帝言何事，请赠刘伶为醉侯”的诗句。诗史：唐代诗人元稹称杜甫的诗善于描述时事，号为诗史。

[3] 飁飁：大风声。

[4] 画堂：古代宫中有彩绘的殿堂。锦帐：锦制的帷帐，也泛指华美的帷帐。

[5] 青帘：旧时酒店门口挂的幌子，多用青布制成。

[6] 横槊赋诗传孟德：宋苏轼在《前赤壁赋》中形容曹操在赤壁之战时的气势时说，“舳舻千里，旌旗蔽空，酾酒临江，横槊赋诗，固一世之雄也（军舰首尾相连有千里之长，飞扬的战旗遮蔽天空，面对长江斟上一杯酒，横拿着长矛吟诗，的确是当时的英雄豪杰）”。槊，即长矛。

[7] 引壶酌酒尚陶潜：陶潜《归去来兮辞》中有“引壶殇以自酌”的句子。壶殇，酒器。

[8] 两曜：指日、月。

[9] 五行：金、木、水、火、土。式序：按照次序变化运行。

[10] 水下润而火上炎：水性潮湿而向下，火性炎热而向上。

[11] 探珠：相传骊龙颌下有宝珠，需等其睡着后方能取得。献玉：参见“十二侵”中“子罕玉”。

[12] 玉屑饭：唐太和年间，郑仁本的表弟曾与王秀才结伴游嵩山，迷了路，忽然听见鼾声，拨开杂树，看见一白衣人睡得正香。叫醒此人后，此人说，月亮缺损之处“常有八万二千户修之”，他即是其中之一，并从他所枕的包袱中取出两包玉屑饭，分给他两人，说：“吃了它，虽然不能长生，但可一生没病。”

[13] 水晶盐：也称水精盐，像水晶一样透明的盐。

[14] 手剑：以手持剑。腰镰：腰中悬挂镰刀。

[15] 邃阁：深幽的楼阁。

[16] 虚檐：凌空的房檐。

[17] 夺槊至三唐敬德：唐代尉迟敬德擅长夺取对方手中的槊，唐高祖李渊的儿子齐王李元吉则擅长使槊。高祖命他们比试高低。只有一会儿，尉迟敬德就三次夺下了元吉的槊。槊，长杆的矛。

[18] 奕棋第一晋王恬：晋代大臣王导的儿子王恬特别擅长围棋，棋艺为晋中兴以后的第一人。奕，通“弈”。

[19] 南浦：南面的水边。后常用称送别之地。

[20] 湛湛：水清亮深远的样子。

[21] 瞻：往上看。

[22] 市井：指城市中流俗之人。闾阎：泛指平民老百姓。

[23] 投簪：扔掉簪子。比喻指弃官归隐。结绶：佩系印的绶带，指出仕为官。

[24] 握发：比喻为国家勤于政事、尊重贤才。周公警戒伯禽说：“我地位也不低了，但是洗一次头，要多次握住头发停下来处理政务；吃一餐饭，要多次停下来，吐出嚼碎的食物应对公事，即使这样，还是唯恐失去天下贤士的心。”掀髯：笑时开口张须的样子。髯，长在两颊的胡须。

[25] 石碏：春秋时卫国大夫。江淹：南朝文学家。

[26] 宵征方肃肃，夜饮已厌厌：此两句出自《诗经》。宵征，晚上行路。肃肃，急速的样子。厌厌，安闲的样子。

[27] 褊：狭小，狭隘。戚戚：忧伤的样子。

[28] 谦谦：谦逊的样子。

[29] 美刺殊文，备三百五篇诗咏：大意是《诗经》中有305篇诗，有赞美贤君后妃、醇厚风气的，也有讥刺昏君荡妇、浇薄民俗的，都采用了不同的文字。

[30] 吉凶异画，变六十四卦爻占：大意是《周易》有64卦，吉卦和凶卦的图象是不同的。





十shí 五wǔ 咸xián


清qīng 对duì 浊zhuó ，苦kǔ 对duì 咸xián ，一yī 启qǐ 对duì 三sān 缄jiān [1] 。烟yān 蓑suō 对duì 雨yǔ 笠lì [2] ，月yuè 榜bǎng [3] 对duì 风fēng 帆fān 。莺yīng xiàn 睆 huǎn [4] ，燕yàn 呢ní 喃nán [5] ，柳liǔ 杞qǐ 对duì 松sōng 杉shān 。情qíng 深shēn 悲bēi 素sù 扇shān [6] ，泪lèi 痛tòng 湿shī 青qīng 衫shān [7] 。汉hàn 室shì 既jì 能néng 分fēn 四sì 姓xìng [8] ，周zhōu 朝cháo 何hé 用yòng 叛pàn 三sān 监jiān [9] 。破pò 的dì 而ér 探tàn 牛niú 心xīn ，豪háo 矜jīn 王wáng 济jì [10] ；竖shù 竿gān 以yǐ 挂guà 犊dú 鼻bí ，贫pín 笑xiào 阮ruǎn 咸xián [11] 。

能néng 对duì 否fǒu ，圣shèng 对duì 贤xián ，卫wèi 瓘guàn 对duì 浑hún 瑊jiān [12] 。雀què 罗luó [13] 对duì 鱼yú 网wǎng ，翠cuì 巘yǎn [14] 对duì 苍cāng 崖yá 。红hóng 罗luó 帐zhàng ，白bái 布bù 衫shān ，笔bǐ 格gé 对duì 书shū 函hán [15] 。蕊ruǐ 香xiāng 蜂fēng 竞jìng 采cǎi ，泥ní 软ruǎn 燕yàn 争zhēng 衔xián 。凶xiōng 孽niè 誓shì 清qīng 闻wén 祖zǔ 逖tì [16] ，王wáng 家jiā 能néng 乂yì 有yǒu 巫wū 咸xián [17] 。溪xī 叟sǒu 新xīn 居jū ，渔yú 舍shè 清qīng 幽yōu 临lín 水shuǐ 岸àn ；山shān 僧sēng 久jiǔ 隐yǐn ，梵fàn 宫gōng [18] 寂jì 寞mò 倚yǐ 云yún 岩yán 。

冠guān 对duì 带dài ，帽mào 对duì 衫shān ，议yì 鲠gěng [19] 对duì 言yán 谗chán 。行xíng 舟zhōu 对duì 御yù 马mǎ ，俗sú 弊bì 对duì 民mín 碞yán [20] 。鼠shǔ 且qiě 硕shuò [21] ，兔tù 多duō 毚chán [22] ，史shǐ 册cè 对duì 书shū 缄jiān 。塞sài 城chéng 闻wén 奏zòu 角jiǎo ，江jiāng 浦pǔ 认rèn 归guī 帆fān 。河hé 水shuǐ 一yī 源yuán 形xíng 弥mí 弥mí [23] ，泰tài 山shān 万wàn 仞rèn 势shì 岩yán 岩yán [24] 。郑zhèng 为wèi 武wǔ 公gōng ，赋fù 缁zī 衣yī 而ér 美měi 德dé [25] ；周zhōu 因yīn 巷xiàng 伯bó ，歌gē 贝bèi 锦jǐn 以yǐ 伤shāng 谗chán [26] 。



* * *



[1] 三缄：形容说话谨慎。

[2] 烟蓑：蓑衣。雨笠：遮雨的笠帽。

[3] 月榜：用月亮中的桂树做成的船桨。

[4] 睆：形容鸟色美好或鸟声清和圆转。

[5] 呢喃：形容像燕子的叫声那样轻声细语。

[6] 情深悲素扇：汉成帝的妃子班婕妤深得皇帝的喜爱，后来因赵飞燕进谗言而被冷落。于是她写了一首《团扇歌》以表达自己被抛弃的悲哀。

[7] 泪痛湿青衫：白居易的《琵琶行》诗中有“坐中泣下谁最多，江州司马青衫湿”的句子。

[8] 汉室既能分四姓：东汉时，外戚樊氏、郭氏、阴氏、马氏四大家族权势极大，称为“四姓小侯”。

[9] 周朝何用叛三监：周武王用其弟管叔、蔡叔、霍叔分治殷商之民，称“三监”。后“三监”反而帮助商朝遗民武庚反叛周朝。

[10] 破的而探牛心，豪矜王济：晋人王济文武双全。晋武帝的舅舅王恺有一条牛珍贵异常，王济与王恺用射箭的方式赌胜。王恺让王济先射，王济一箭便射中靶心。赢得此牛后，他大声命令手下人去取此牛的心来。的，箭靶的中心。矜，自大、自夸。

[11] 竖竿以挂犊鼻，贫笑阮咸：晋代阮咸家境贫寒。七月初七，他的同姓兄弟叔伯都在院中晒衣，衣服华丽异常。阮咸也竖起竹竿，上边晒着一条短裤。人们觉得很奇怪，问他原因，他说：“不能违背这个风俗，姑且也这样晒晒罢了。”犊鼻，古代服饰，是犊鼻裈（kūn）的省略，即短裤，样子像犊鼻。笑，自嘲。

[12] 卫瓘：晋代尚书令，善草书。浑瑊：唐朝人，十一岁即善骑射。

[13] 雀罗：捕雀的网罗。

[14] 翠巘：青翠的山峰。

[15] 笔格：笔架。书函：包在书外起保护作用的函套。

[16] 凶孽誓清闻祖逖：东晋大将祖逖率兵渡江北伐前秦的苻坚，行至河心，他拍着船楫发誓说：“我祖逖不能扫清叛逆，就不再渡江回来！”凶孽，凶徒、叛逆，此处指前秦的苻坚。

[17] 乂：治理，这里是占卜的意思。巫咸：商朝殷中宗时的神巫。

[18] 梵宫：指佛寺。

[19] 鲠：耿直。

[20] 碞：不守规矩。

[21] 鼠且硕：即硕鼠，大鼠。《诗经》中有《硕鼠》诗，讽刺官吏贪婪。

[22] 兔多毚：毚，狡猾。兔多毚，即狡猾的兔子。

[23] 弥弥：水深且满。

[24] 岩岩：高峻。

[25] 缁衣：《诗旧说》载，郑桓公、武公相继为周司徒，善于其职，周人爱之，作缁衣以美其德。

[26] 周因巷伯，歌贝锦以伤谗：周人因为巷伯歌唱“贝锦”之词来表达遭受谗言损害的伤感。巷伯，《诗经·小雅》有《巷伯》诗，诗中有“萋兮斐兮，成是贝锦”的句子。

\backmatter

\end{document}