% 论语
% 论语.tex

\documentclass[a4paper,12pt,UTF8,twoside]{ctexbook}

% 设置纸张信息。
\RequirePackage[a4paper]{geometry}
\geometry{
	%textwidth=138mm,
	%textheight=215mm,
	%left=27mm,
	%right=27mm,
	%top=25.4mm, 
	%bottom=25.4mm,
	%headheight=2.17cm,
	%headsep=4mm,
	%footskip=12mm,
	%heightrounded,
	inner=1in,
	outer=1.25in
}

% 设置字体，并解决显示难检字问题。
\xeCJKsetup{AutoFallBack=true}
\setCJKmainfont{SimSun}[BoldFont=SimHei, ItalicFont=KaiTi, FallBack=SimSun-ExtB]

% 目录 chapter 级别加点（.）。
\usepackage{titletoc}
\titlecontents{chapter}[0pt]{\vspace{3mm}\bf\addvspace{2pt}\filright}{\contentspush{\thecontentslabel\hspace{0.8em}}}{}{\titlerule*[8pt]{.}\contentspage}

% 设置 part 和 chapter 标题格式。
\ctexset{
	chapter/name={第,篇},
	chapter/number={\chinese{chapter}},
	section/name={},
	section/number={}
}

% 设置古文原文格式。
\newenvironment{yuanwen}{\bfseries\zihao{4}}

\title{\heiti\zihao{0} 论语}
\author{孔子弟子及再传弟子}
\date{春秋战国}

\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents

\frontmatter

\mainmatter

\chapter{学而}

本篇内容涉及学习、为人和修养道德等方面，也有一些论政的语录。包括“学而时习”的学习方法，孝弟为本的仁学基础，不断反省的进德手段，节用爱人、使民以时的治国手段，先道德后文化的学习进程，“无友不如己者”的交友原则，过则能改的君子气度，“慎重追远”的行孝规定，“温良恭俭让”的行己作风，安贫乐道、敏行慎言的君子之德，推己及彼、举一反三的治学能力等。

\begin{yuanwen}
子\footnote{古代对于有地位、有学问的男子的尊称。有时也泛称男子。}曰\footnote{本书中“子曰”都是孔子所讲的话。}：“学而时\footnote{在一定的时候或者在适当的时候。}习\footnote{指演习礼乐，复习诗书。}之，不亦说\footnote{yu\`e，同“悦”，高兴、愉快的意思。}乎？有朋\footnote{指志同道合的人。}自远方来，不亦乐乎？人不知而不愠\footnote{y\`un，恼怒，怨恨。}，不亦君子\footnote{此处指孔子理想中具有高尚人格的人。}乎？”
\end{yuanwen}

孔子说：“学了，然后按时实习，不也是很高兴的吗？有志同道合的人从远方来相会，不也是很快乐的吗？别人不了解自己，自己并不生气，不也是君子吗？”

\begin{yuanwen}
有子\footnote{孔子弟子。姓有，名若。《论语》中记载孔子弟子时一般称字，只对曾参和有若全部尊称为子，据此有很多人认为《论语》一书是曾参和有若的弟子记录而成的。}曰:“其为人也孝弟\footnote{t\`i，同“悌”，遵从兄长。}，而好犯上者，鲜\footnote{xi\v{a}n，少。}矣！不好犯上，而好作乱者，未之有也。君子务\footnote{致力于。}本，本立而道生。孝弟也者，其为仁之本与\footnote{同“欤（y\'u）”，疑问语气词。}!”
\end{yuanwen}

有子说：“为人孝敬父母、尊敬兄长的，却喜欢冒犯上级，这种人很少。不喜欢冒犯上级，却喜欢造反作乱，这种人从来也没有过。君子致力于根本性工作，根本确立了，正道就随之产生。孝敬父母、尊敬兄长这些内容，大概就是施行‘仁’道的基础吧！”

\begin{yuanwen}
子曰:“巧言令色\footnote{好的脸色。这里指假装和善。}，鲜矣仁！”
\end{yuanwen}

孔子说：“花言巧语、面貌伪善的人，仁德是很少的。”

\begin{yuanwen}
曾子\footnote{孔子弟子。姓曾，名参，字子舆。}曰：“吾日三省\footnote{x\v{i}ng。多次反省。古代汉语中动作性动词前加数字修饰成份的，一般表示动作的频率。而“三”、“九”等数字，一般表示次数多，不必落实为具体次数。}吾身：为人谋而不忠乎？与朋友交而不信乎？传\footnote{chu\'an，老师的传教。}不习乎？”
\end{yuanwen}

曾子说：“我每天多次自我反省：替别人谋划事情是否尽心竭力呢？与朋友交往是否诚实相待呢？老师传授的学业是否认真复习了？”

\begin{yuanwen}
子曰:“道\footnote{d\v{a}o，“导”的古体字，治理。}千乘\footnote{sh\`eng}\footnote{古代用四匹马拉的一辆兵车称为一乘。春秋战国时代，国力的强盛以该国所拥有的兵车的数量来计算。孔子生活之世，“千乘之国”已算不上是诸侯大国了，所以《论语》中有“千乘之国，摄乎大国之间”的话。}之国，敬事而信，节用而爱人，使民以时\footnote{按时，这里指不违背农时。}。”
\end{yuanwen}

孔子说：“治理拥有一千辆兵车的国家，就要严肃认真地对待工作，言而有信，节约用度，关爱百姓，不在农忙时节役使百姓。”

\begin{yuanwen}
子曰：“弟子入则孝，出则悌，谨而信，泛爱众，而亲仁。行有余力，则以学文。”
\end{yuanwen}

孔子说：“年轻人，在家就要孝顺父母，出门在外就要尊敬兄长，行为谨慎，言语有信，博爱众人，亲近仁者。这些都做到之后还有余力的话，就去学习文化。”

\begin{yuanwen}
子夏\footnote{孔子弟子。姓卜，名商，字子夏。孔子弟子中有所谓“四科十哲”之说，子夏长于“文学”。}曰：“贤贤易\footnote{轻视。}色\footnote{看重德行，轻视表面的姿态。}，事父母，能竭其力，事君，能致\footnote{给予，献出。}其身，与朋友交，言而有信。虽曰未学，吾必谓之学矣。”
\end{yuanwen}

子夏说：“看重实际的德行，轻视表面的姿态。侍奉父母要竭尽全力，服务君主要奉献自身，与朋友交往要说话诚实有信。这样的人，虽说没有学习过，我也一定说他学习过了。”

\begin{yuanwen}
子曰：“君子不重则不威，学则不固\footnote{固执己见。}。主忠信\footnote{以下三句与前两句意思不相连贯，又见于其他篇内，疑是错简重出于此。}，无友不如己者，过则勿惮改。”
\end{yuanwen}

孔子说：“称得上君子的人，如果不庄重就没有威严，知道学习就不会自以为是、顽固不化。恪守忠诚信实的道德要求，不与道德上不如自己的人交往，有了错误就不要怕改正。”

\begin{yuanwen}
曾子曰：“慎终\footnote{终与后边的远，分别指长辈丧亡之事和对于远祖的祭祀。}，追远，民德归厚矣！”
\end{yuanwen}

曾子说：“恭敬慎重地办理父母的丧事，虔诚静穆地追祭历代的祖先，老百姓的道德就会趋向敦厚了。”

\begin{yuanwen}
子禽\footnote{陈亢，字子禽。从《子张》篇的记事来看，陈亢不是孔子的弟子，他对孔子的学说总是持怀疑的态度。}问于子贡\footnote{孔子弟子。姓端木，名赐。在“四科十哲”中属“言语”。}曰：“夫子\footnote{古人对于做过大夫的男子的敬称。孔子曾是鲁国的司寇（掌管刑狱的官员），所以他的学生称他为夫子，后来沿袭成对老师的称呼。在一定的场合下，又可以专指孔子。}至于是邦也，必闻其政。求之与？抑与之与？”

子贡曰：“夫子温、良、恭、俭\footnote{约束。}、让以得之。夫子之求之也，其诸\footnote{表示不肯定的推测语气。}异乎人之求之与！”
\end{yuanwen}

子禽问子贡说：“夫子每到一个国家，一定能够听到那个国家的政治状况，是求教得来的呢？还是人家主动告诉他的呢？”

子贡说：“先生温和、善良、恭敬、谨慎。谦让，是凭着这些德性得到的。先生求取的方法，大概不同于别人求取的办法吧！”

\begin{yuanwen}
子曰：“父在，观其\footnote{指代儿子。}志。父没\footnote{m\`o，死去。}，观其行；三年无改于父之道，可谓孝矣。”
\end{yuanwen}

孔子说：“父亲在世的时候，要观察儿子的志向。父亲去世之后，要观察儿子的实际行动。如果能够多年不改变父亲传下来的正道的话，就可以说是尽孝了。”

\begin{yuanwen}
有子曰：“礼之用\footnote{施行。}，和为贵。先王之道，斯\footnote{此，这。}为美，小大由之。有所不行，知和而和，不以礼节之，亦不可行也。”
\end{yuanwen}

有子说：“礼的施行，以和谐为美。前代君王的治道，最可贵的地方就在这里，大事小事都遵循这个道理。如果有行不通的地方，只是知道和谐为贵的道理而一味追求和谐，不懂得用礼来节制的道理的话，也是行不通的。”

\begin{yuanwen}
有子曰：“信近于义，言可复\footnote{因循，实践。}也。恭近于礼，远耻辱也。因\footnote{依靠，凭借。}不失其亲，亦可宗\footnote{尊重，推崇而效法。}也。”
\end{yuanwen}

有子说：“许下的诺言如果合乎义的话，这样的诺言就是可以遵循实践的。恭敬的样子如果合乎礼的话，就能够避开耻辱。依靠的人中不缺少关系深的，也就可靠了。”

\begin{yuanwen}
子曰：“君子食无求饱，居无求安，敏于事而慎于言，就\footnote{靠近。}有道而正\footnote{匡正。}焉。可谓好学也已。”
\end{yuanwen}

孔子说：“君子，吃饭不贪求满足，居住不贪求安逸，做事勤敏，说话谨慎，求教于有道德的人来端正自己，这样就可以说是好学的了。”

\begin{yuanwen}
子贡曰：“贫而无谄\footnote{ch\v{a}n，巴结，奉承。}，富而无骄，何如？”

子曰：“可也。未若贫而乐，富而好礼者也。”

子贡曰：“《诗》云：‘如切如磋，如琢如磨\footnote{《诗经·卫风·淇奥》中的句子。切、磋、琢、磨都是制作器物时反复修治的动作，这里用来比喻治学、修身要精益求精。}’，其斯之谓与？”

子曰：“赐也，始可与言《诗》已矣！告诸往而知来者。”
\end{yuanwen}

子贡说：“贫穷却不谄媚，富有却不骄纵，人能做到这些怎么样？”

孔子说：“可以了。但是不如贫穷却能怡然自乐，富贵却能谦逊好礼。”

子贡说：“《诗经》里说：‘像制造器物一样，切割、磋治、雕琢、打磨’，大概就是说这类反复修治、精益求精的事吧！”

孔子说：“赐呀，可以和你讨论《诗经》了，告诉你一件事，就可以推知另一件事。”

\begin{yuanwen}
子曰：“不患人之不己知，患不知人也。”
\end{yuanwen}

孔子说：“不担心别人不了解自己，担心的是自己不了解别人。”

\chapter{为政}

本篇全都是孔子的语录。提及的人则有鲁国国君、鲁国大夫、孔子弟子等，据此可以了解孔子为众人师表的情况。

本篇论及为政、教化、学习、修养、孝道等方面的内容。孔子主张德政礼治：认为治政必须以教化百姓为首任，从政必须以学习为前提，对于有疑问之事采取谨慎的态度；国君要任用正直之人来辅政，当政者都要从修养自身做起，以使社会形成普遍的道德风气：友爱、孝悌、讲信用。还指出了教学科目的特点，概述了自己为学进德的经历，提倡学思并重的学习方法，反对研习具有极端倾向的学说。

对孝道的涵义做了集中阐释：能够按照礼的规定办事，无论是父母在世时的赡养义务，还是父母去世后的悼念程序，这样就是尽孝。不要违背礼的规定，不要让父母为自己担忧，父母亲所有的担心只出现在疾病这一非人力可以控制的范围内，这也是对父母孝顺的方式。孝敬父母突出在这个“敬”字上，这种感情史人类所特有的，要在日常与长者的交往中显示出来。虽然在孔子的时代，敬顺之情明显是受到等级制的影响而产生的，时至今日则完全可以用对于长者的尊敬来代替。

谈到考察人的品性要以行动为依据。

分析了君子的特点：多才多能、堪当重任、积极实践、言行一致。

总结了政治文化世代继承的特点。

\begin{yuanwen}
子曰：“为政以德，譬如北辰\footnote{北极星。《尔雅·释天》：“北极谓之北辰。”}，居其所而众星共\footnote{通“拱”，环抱、环绕之意。这里是以北辰比喻统治者，以众星比喻被统治者。}之。”
\end{yuanwen}

孔子说：“当政者运用道德来治理国政，就好像北极星，安居其所，而其他众星井然有序地环绕着它。”

\begin{yuanwen}
子曰：“《诗》\footnote{《诗经》}三百\footnote{概举整数而言。《诗经》实有三百零五篇诗，连同有题无辞的六篇笙诗，共三百一十一篇。}，一言以蔽之，曰：‘思无邪\footnote{《诗经·鲁颂·駉（ji\=ong）》中的句子，孔子借用来评价《诗经》各篇思想内容的纯正。}’。”
\end{yuanwen}

孔子说：“《诗》三百篇，用一句话来总括它，就是‘思想主旨纯正无邪’。”

\begin{yuanwen}
子曰：“道\footnote{同“导”，引导。}之以政\footnote{法制，禁令。}，齐\footnote{整饬（ch\`i）。}之以刑，民免\footnote{逃避。}而无耻。道之以德，齐之以礼，有耻且格\footnote{至，来。}。”
\end{yuanwen}

孔子说：“用政令来训导百姓，用刑罚来整饬百姓，百姓只会尽量地避免获罪，却没有羞耻心；用道德来引导人民，用礼教来整饬人民，人民就会有羞耻心而且归顺。”

\begin{yuanwen}
子曰：“吾十有\footnote{通“又”。古人十五岁为入学之年，《礼记·王制》“立四教”。郑玄注引《尚书传》曰：“年十五始入小学，年十八入大学。”}五而志于学，三十而立\footnote{指立身行事。《论语》一书中多有以“礼”为立身行事基本原则的说法。}，四十而不惑，五十而知天命\footnote{懂得天命不可抗拒而听天由命。}，六十而耳顺，七十而从心所欲，不逾矩。”
\end{yuanwen}

孔子说：“我十五岁立志于学习；三十岁能依照礼仪的要求立足于世；四十岁不再感到困惑；五十岁能乐天知命；六十岁能听得进各种不同的意见；七十岁能随心所欲地行事，而又从不超出规矩。”

\begin{yuanwen}
孟懿子\footnote{鲁国大夫。姓仲孙，名何忌。“懿”是谥（sh\`i）号（死后所得的尊号）。}问孝。子曰：“无违。”

樊迟\footnote{孔子弟子。姓樊，名须，字子迟。}御，子告之曰：“孟孙问孝于我，我对曰，‘无违’。”

樊迟曰：“何谓也？”

子曰：“生，事之以礼；死，葬之以礼，祭之以礼。”
\end{yuanwen}

孟懿子文什么是孝。孔子说：“不要违背礼的规定。”

樊迟为孔子驾御马车，孔子告诉他说：“孟孙向我询问怎样才算是孝，我回答说，‘不要违背礼的规定’。”

樊迟说：“这话是什么意思？”

孔子说：“父母在世的时候，按照礼的要求来服侍他们；去世以后，按照礼的要求来安葬他们，按照礼的要求来祭祀他们。”

\begin{yuanwen}
孟武伯\footnote{孟懿子的儿子。姓仲孙，名彘。“武”是谥号。}问孝。子曰：“父母唯其\footnote{指代子女。}疾之忧。”
\end{yuanwen}

孟武伯问什么是孝。孔子说：“父母对于子女，只为他们的疾病担忧。”

\begin{yuanwen}
子游\footnote{孔子弟子。姓言，名偃，字子游，吴人。在“四科十哲”中属“文学”。}问孝。子曰：“今之孝者，是谓能养。至于\footnote{就连，就是。表示提起另一件事。}犬马，皆能有养。不敬，何以别乎？”
\end{yuanwen}

子游问什么是孝。孔子说：“如今所谓的孝，只是就能养活父母而言。说到狗、马这些动物，都能被人饲养。如果对父母没有敬顺的心意，用什么来区别孝顺和饲养呢？”

\begin{yuanwen}
子夏问孝。子曰：“色\footnote{指敬爱和悦的容色态度。}难。有事，弟子服其劳；有酒食，先生\footnote{年长者。}馔\footnote{zhu\`an，吃喝。}。曾\footnote{乃，竟。}是以为孝乎？”
\end{yuanwen}

子夏问什么是孝。孔子说：“保持敬爱和悦的容态最难。遇有事情，年轻人替长者们效劳；遇有酒食，让给长者享用，仅仅这样就算是孝了吗？”

\begin{yuanwen}
子曰：“吾与回\footnote{孔子弟子颜回。字子渊，鲁国人。在“四科十哲”中属“德行”，是孔子所喜爱的最聪慧最有修养的一个学生。}言，终日不违\footnote{不违拗。}，如愚。退\footnote{指散学回去。}而省其私\footnote{独处。这里指独自钻研和自我实践。}，亦足以发\footnote{发挥。}，回也不愚。”
\end{yuanwen}

孔子说：“我给颜回讲学，他整天从不表示异议，像是一个愚笨的人。等回去之后，省察他的钻研和实践，又能发挥所学的内容，颜回并不愚笨啊！”

\begin{yuanwen}
子曰：“视其所以\footnote{作为，行动。}，观其所由\footnote{经由，经历。}，察其所安\footnote{习。}，人焉\footnote{怎样。}廋\footnote{s\=ou，隐藏。}哉？人焉廋哉？”
\end{yuanwen}

孔子说：“注意看他的所作所为，观察他的一贯经历，考察他的秉性习惯，一个人怎么能隐藏得住呢？一个人怎么能隐藏得住呢？”

\begin{yuanwen}
子曰：“温故而知新，可以为师矣。”
\end{yuanwen}

孔子说：“温习旧的知识，而能在其中获得新的体会，这样的人可以做老师了。”

\begin{yuanwen}
子曰：“君子不器。”
\end{yuanwen}

孔子说：“君子不能像器皿一样只有单一的用途。”

\begin{yuanwen}
子贡问君子。子曰：“先行其言，而后从之。”
\end{yuanwen}

子贡问怎样才能算是君子。孔子说：“先实践所要说的话，然后再把话说出来。”

\begin{yuanwen}
子曰：“君子周\footnote{合。}而不比\footnote{齐同。}，小人比而不周。”
\end{yuanwen}

孔子说：“君子团结而不勾结，小人勾结而不团结。”

\begin{yuanwen}
子曰：“学而不思则罔\footnote{w\v{a}ng，无知的样子。}，思而不学则殆\footnote{d\`ai，疑惑。}。”
\end{yuanwen}

孔子说：“只是学习，却不思考，就会惘然无知。只是思考，却不学习，就会疑惑不解。”

\begin{yuanwen}
子曰：“攻\footnote{从事某事，进行某项工作。}乎异端\footnote{历来的注疏多释为错误的学说或危险思想，而与孔子本人的学说相对。实际上，汉以前的古书没有以“邪说”为“异端”的记载。另外，《论语》中“异”字凡八见，多数情况下可释为“不同的”，因此此处的“异”作“不同的”解为佳。端，顶头，极。所以“异端”应该相当于“我叩其两端而竭焉”中的“两端”，也就是“过犹不及”中的“过”与“不及”这两端。}，斯害也已\footnote{语气词连用，表示肯定。}。”
\end{yuanwen}

孔子说：“攻治两极的学说，这是一种祸害啊！”

\begin{yuanwen}
子曰：“由\footnote{仲由，孔子弟子，字子路，卞(bi\`an)人（今山东人）。在“四科十哲”中属“政事”。}，诲女\footnote{通“汝”，第二人称代词，你。}知\footnote{同“智”。}之乎？知之为知之，不知为不知，是知也。”
\end{yuanwen}

孔子说：“由，教导你的内容都知道了吧？知道就是知道，不知道就是不知道，这才是有智慧。”

\begin{yuanwen}
子张\footnote{颛孙师，孔子弟子，字子张。}学干\footnote{求。}禄\footnote{官俸。}。子曰：“多闻阙疑，慎言其余，则寡尤\footnote{过失。}；多见阙殆，慎行其余，则寡悔。言寡尤，行寡悔，禄在其中矣。”
\end{yuanwen}

子张向孔子学习求仕的方法。孔子说：“多聆听，对于有疑问的地方保留不言，其余有把握的地方，谨慎的发表意见，这样就可以少犯错。多观察，对于有疑问的地方保留不言，其余有把握的地方，谨慎地采取行动，这样就可以少后悔。言语方面少犯错误，行动方面避免后悔，官职俸禄就在这里面了。”

\begin{yuanwen}
哀公\footnote{鲁国的国君。姓姬，名蒋，公元前494-前466年在位。“哀”是谥号。}问曰：“何为则民服？”

孔子对曰：“举直错\footnote{放置。}诸枉\footnote{邪曲不正。}，则民服；举枉错诸直，则民不服。”
\end{yuanwen}

鲁哀公问道：“怎么做才能使人民服从呢？”

孔子回答说：“选用正直的人，让他们居于邪曲之人的上位，这样百姓就会服从了。如果选用邪曲之人，让他们居于正直之人的上位，百姓就不会服从。”

\begin{yuanwen}
季康子\footnote{季孙肥，鲁哀公时的正卿，是当时最有权力的政治人物。“康”是谥号。}问：“使民敬、忠以\footnote{连词，和。}劝\footnote{勤勉。}，如之何？”

子曰：“临之以庄则敬；孝慈则忠；举善而教不能则劝。”
\end{yuanwen}

季康子问道：“要使人民敬顺、忠诚又勤勉，应该怎么做呢？”

孔子说：“当政者对待百姓庄重，百姓就会敬顺；对待父母孝顺，百姓就会忠诚；提拔好人，教导能力不足之人，百姓就会勤勉。”

\begin{yuanwen}
或\footnote{不定代词，有人。}谓孔子曰：“子奚\footnote{疑问词，为何。}不为政。”

子曰：“《书》云：‘孝乎惟孝，友于兄弟，施\footnote{延及。}于有政。’\footnote{这三句是《尚书》的佚文。}是亦为政，奚其为为政？”
\end{yuanwen}

有人对孔子说：“你为什么不从事政治？”

孔子说：“《尚书》说：‘孝敬父母，友爱兄弟，用这种风气去影响当政者。’这也是从事政治了，为什么一定要做官才算从事政治呢？”

\begin{yuanwen}
子曰：“人而\footnote{若。}无信，不知其可也。大车无輗\footnote{n\'i，车辕与驾辕的横木相衔接的活销。}，小车无軏\footnote{yu\`e，车辕前端与车横衔接处的关键。}，其何以行之哉？”
\end{yuanwen}

孔子说：“人如果没有信用，不知道那怎么可以。大车如果没有安装横木的輗，小车如果没有安装横木的軏，怎么能够行车呢？”

\begin{yuanwen}
子张问：“十世可知也？”

子曰：“殷因\footnote{承袭。}于夏礼，所损益可知也；周因于殷礼，所损益可知也；其或继周者，虽\footnote{即使。}百世可知也。”
\end{yuanwen}

子张问道：“今后十代的情况可以知道吗？”

孔子说：“殷代承袭夏代的礼仪制度，废除的和增加的是可以知道的。周代承袭殷代的礼仪制度，废除的和增加的是可以知道的。如果有继承周代统治的政权，即使有百代也是可以知道的。”

\begin{yuanwen}
子曰：“非其鬼\footnote{一般指死去的祖先而言。}而祭之，谄也。见义不为，无勇也。”
\end{yuanwen}

孔子说：“不是自己该祭祀的鬼神而去祭祀他，这是谄媚的行为。遇见正义的事却袖手旁观，这是没有胆量。”

\chapter{八佾}

本篇内容多与礼、乐有关，比较集中地反映了孔子的礼乐思想。

\begin{yuanwen}
孔子谓\footnote{说，用于评论人物。}季氏\footnote{text}:“八佾\footnote{text}舞于庭，是可忍也，孰不可忍也？”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
三家\footnote{text}者以《雍》\footnote{text}彻\footnote{text}。

子曰：“‘相\footnote{text}维辟公\footnote{text}，天子穆穆’\footnote{text}，奚取于三家之堂？”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子曰：“人而不仁，如礼何？人而不仁，如乐何？”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
林放\footnote{text}问礼之本。

子曰：“大哉问！礼，与其奢也，宁俭；丧，与其易\footnote{text}也，宁戚。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子曰：“夷狄\footnote{text}之有君，不如诸夏\footnote{text}之亡\footnote{text}也。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
季氏旅\footnote{text}于泰山。

子谓冉有\footnote{text}曰：“女弗能救\footnote{text}与？”

对曰：“不能。”

子曰：“呜呼！曾\footnote{text}谓泰山不如林放\footnote{text}乎？”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子曰：“君子无所争，必也射\footnote{text}乎！揖让而升，下而饮。其争也君子。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子夏问曰：“‘巧笑倩\footnote{text}兮，美目盼\footnote{text}兮，素以为绚\footnote{text}兮\footnote{text}。’何谓也？”

子曰：“绘事后素\footnote{text}。”

曰：“礼后乎？”

子曰：“起\footnote{text}予者商也，始可与言《诗》已矣！”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子曰：“夏礼，吾能言之，杞\footnote{text}不足征也；殷礼，吾能言之，宋\footnote{text}不足征也。文献\footnote{text}不足故也，足，则吾能征之矣。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子曰：“禘\footnote{text}，自既灌\footnote{text}而往者，吾不欲观之矣。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
或问禘之说。子曰：“不知也。知其说者之于天下也，其如示\footnote{text}诸斯乎！”指其掌。
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
祭如在\footnote{text}，祭神如神在。子曰：“吾不与\footnote{text}祭，如不祭。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
王孙贾\footnote{text}问曰：“‘与其媚于奥\footnote{text}，宁媚于灶\footnote{text}’，何谓也？”

子曰：“不然，获罪于天，无所祷也。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子曰：“周监\footnote{text}于二代\footnote{text}，郁郁乎文哉！吾从周。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子入太庙\footnote{text}，每事问。

或曰：“孰谓鄹\footnote{text}人之子知礼乎？入太庙，每事问。”

子闻之，曰：“是礼也。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子曰：“射不主皮\footnote{text}，为\footnote{text}力不同科\footnote{text}，古之道也。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子贡欲去告朔\footnote{text}之饩羊\footnote{text}。子曰：“赐也，尔爱其羊，我爱其礼。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子曰：“事君尽礼，人以为谄也。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
定公\footnote{text}问：“君使臣，臣事君，如之何？”

孔子对曰：“君使臣以礼，臣事君以忠。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子曰：“《关雎》\footnote{text}乐而不淫\footnote{text}，哀而不伤。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
哀公问社\footnote{text}于宰我\footnote{text}。

宰我对曰：“夏后氏以松，殷人以柏，周人以栗，曰使民战栗。”

子闻之，曰：“成事不说，遂事不谏，既往不咎。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子曰：“管仲\footnote{text}之器小哉！”

或曰：“管仲俭乎？”

曰：“管氏有三归\footnote{text}，官事不摄\footnote{text}，焉得俭？”

“然则管仲知礼乎？”

曰：“邦君树\footnote{text}塞\footnote{text}门，管氏亦树塞门；邦君为两君之好，有反坫\footnote{text}，管氏亦有反坫。管氏而\footnote{text}知礼，孰不知礼？”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子语\footnote{text}鲁大师\footnote{text}乐，曰：“乐其可知也：始作，翕\footnote{text}如\footnote{text}也；从\footnote{text}之，纯\footnote{text}如也，皦\footnote{text}如也，绎\footnote{text}如也，以成。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
仪\footnote{text}封人\footnote{text}请见，曰：“君子之至于斯也，吾未尝不得见也。”

从者见之。出，曰：“二三子何患于丧乎？天下之无道也久矣，天将以夫子为木铎\footnote{text}。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子谓《韶》\footnote{text}：“尽美矣，又尽善也。”

谓《武》\footnote{text}：“尽美矣，未尽善也。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子曰：“居上不宽\footnote{text}，为礼不敬，临丧\footnote{text}不哀，吾何以观之哉？”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\chapter{里仁}

本篇大多论及道德修养的问题，包括仁、义、利、礼、孝、言、行、事君、交友等内容。

\begin{yuanwen}
子曰：“里\footnote{text}仁为美。择不处仁，焉得知\footnote{text}？”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子曰：“不仁者，不可以久处约\footnote{text}，不可以长处乐。仁者安仁，知者利仁。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“唯仁者能好\footnote{text}人，能恶\footnote{text}人。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子曰：“苟志于仁矣，无恶\footnote{text}也。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子曰：“富与贵，是人之所欲也；不以其道得之，不处也。贫与贱，是人之所恶\footnote{text}也；不以其道得之，不去也。君子去仁，恶乎\footnote{text}成名？君子无终食之间违仁，造次\footnote{text}必于是，颠沛\footnote{text}必于是。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子曰：“我未见好仁者、恶不仁者。好仁者，无以尚\footnote{超过。}之；恶不仁者，其为仁矣，不使不仁者加乎其身。有能一日用其力于仁矣乎？我未见力不足者。盖\footnote{大概。}有之矣，我未之见也。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子曰：“人之过也，各于其党\footnote{text}。观过，斯知仁\footnote{text}矣。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“朝闻道，夕死可矣。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“士志于道，而耻恶衣恶食者，未足与议\footnote{text}也。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“君子之于天下也，无适\footnote{text}也，无莫\footnote{text}也，义之与比\footnote{text}。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“君子怀德，小人怀土；君子怀刑，小人怀惠\footnote{text}。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“放\footnote{text}于利而行，多怨。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“能以礼让为国乎？何有\footnote{text}！不能以礼让为国，如礼何？”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“不患无位，患所以立\footnote{text}。不患莫己知，求为可知\footnote{text}也。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“参乎！吾道一以贯\footnote{text}之。”

曾子曰：“唯。”

子出。门人问曰：“何谓也？”

曾子曰：“夫子之道，忠\footnote{text}恕\footnote{text}而已矣！”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“君子喻\footnote{text}于义，小人喻于利。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“见贤思齐焉，见不贤而内自省也。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“事父母几\footnote{text}谏。见志不从，又敬不违，劳\footnote{text}而不怨。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“父母在，不远游\footnote{text}，游必有方\footnote{text}。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“三年无改于父之道，可谓孝矣。”\footnote{text}
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“父母之年，不可不知也。一则以喜，一则以惧。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“古者言之不出，耻躬\footnote{text}之不逮\footnote{text}也。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“以约\footnote{text}失之者，鲜矣！”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“君子欲讷\footnote{text}于言，而敏于行。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“德不孤，必有邻。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子游曰：“事君数\footnote{text}，斯辱矣；朋友数，斯疏矣。”
\end{yuanwen}


\chapter{公冶长}

\begin{yuanwen}
子谓公冶长\footnote{text}：“可妻\footnote{text}也。虽在缧绁\footnote{text}之中，非其罪也。”以其子\footnote{text}妻之。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子谓南容\footnote{text}：“邦有道，不废；邦无道，免于刑戮\footnote{text}。”以其兄之子妻之。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子谓子贱\footnote{text}：“君子哉若\footnote{text}人！鲁无君子者，斯焉取斯？”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子贡问曰：“赐也何如？”

子曰：“女\footnote{text}，器也。”

曰：“何器也？”

曰：“瑚琏\footnote{text}也。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
或曰：“雍\footnote{text}也仁而不佞\footnote{text}。”

子曰：“焉用佞？御人以口给\footnote{text}，屡憎于人。不知其仁\footnote{text}，焉用佞？”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子使漆雕开\footnote{text}仕。对曰：“吾斯之未能信。”子说。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“道不行，乘桴\footnote{text}浮于海。从我者，其由与？”

子路闻之喜。

子曰：“由也，好勇过我，无所取材\footnote{text}。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
孟武伯问：“子路仁乎？”

子曰：“不知也。”

又问。子曰：“由也，千乘之国，可使治其赋\footnote{text}也。不知其仁也。”

“求也何如？”

子曰：“求也，千室之邑\footnote{text}，百乘之家\footnote{text}，可使为之宰\footnote{text}也。不知其仁也。”

“赤\footnote{text}也何如？”

子曰：“赤也，束带\footnote{text}立于朝，可使与宾客言也。不知其仁也。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子谓子贡曰：“女\footnote{text}与回也孰愈\footnote{text}？”

对曰：“赐也何敢望\footnote{text}回？回也闻一以知十，赐也闻一以知二。”

子曰：“弗如也！吾与\footnote{text}女弗如也！”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
宰予昼寝。子曰：“朽木不可雕也，粪土之墙不可杇\footnote{text}也，于予与何诛\footnote{text}？”

子曰：“始吾于人也，听其言而信其行；今吾于人也，听其言而观其行。于予与改是。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“吾未见刚者！”

或对曰：“申枨\footnote{text}。”

子曰：“枨也欲\footnote{text}，焉得刚？”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子贡曰：“我不欲人之加诸我也，吾亦欲无加诸人。”

子曰：“赐也，非尔所及也。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子贡曰：“夫子之文章\footnote{text}，可得而闻也；夫子之言性\footnote{text}与天道\footnote{text}，不可得而闻也。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子路有\footnote{text}闻，未之能行，唯恐有闻。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子贡问曰：“孔文子\footnote{text}何以谓之‘文’也？”

子曰：“敏\footnote{text}而好学，不耻下问，是以谓之‘文’也。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子谓子产\footnote{text}：“有君子之道四焉：其行己\footnote{text}也恭，其事上也敬，其养民也惠，其使民也义。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“晏平仲\footnote{text}善与人交，久而敬之\footnote{text}。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“臧文仲\footnote{text}居蔡\footnote{text}，山\footnote{text}节\footnote{text}藻\footnote{text}棁\footnote{text}，何如其知\footnote{text}也\footnote{text}？”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子张问曰：“令尹\footnote{text}子文\footnote{text}三仕为令尹，无喜色；三已\footnote{text}之，无愠色。旧令尹之政，必以告新令尹。何如？”

子曰：“忠矣。”

曰：“仁矣乎？”

曰：“未知，焉得仁？”

“崔子\footnote{text}弑\footnote{text}齐君\footnote{text}，陈文子\footnote{text}有马十乘\footnote{text}，弃而违\footnote{text}之。至于他邦，则曰：‘犹吾大夫崔子也。’违之。之一邦，则又曰：‘犹吾大夫崔子也。’违之。何如？”

子曰：“清矣。”

曰：“仁矣乎？”

曰：“未知，焉得仁？”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
季文子\footnote{text}三思而后行。子闻之，曰：“再\footnote{text}，斯可矣。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“宁武子\footnote{text}，邦有道，则知\footnote{text}；邦无道，则愚。其知可及也，其愚不可及也。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子在陈\footnote{text}，曰：“归与！归与！吾党之小子狂\footnote{text}简\footnote{text}，斐然\footnote{text}成章\footnote{text}，不知所以裁\footnote{text}之！”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“伯夷、叔齐\footnote{text}不念旧恶，怨是用\footnote{text}希\footnote{text}。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“孰谓微生高\footnote{text}直？或乞醯\footnote{text}焉，乞诸其邻而与之。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“巧言、令色、足恭\footnote{text}，左丘明\footnote{text}耻之，丘亦耻之。匿怨\footnote{text}而友其人，左丘明耻之，丘亦耻之。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
颜渊、季路侍\footnote{text}。子曰：“盍\footnote{text}各言尔\footnote{text}志？”

子路曰：“愿车马衣裘，与朋友共，敝之而无憾。”

颜渊曰：“愿无伐善\footnote{text}，无施劳\footnote{text}。”

子路曰：“愿闻子之志。”

子曰：“老者安之，朋友信之，少者怀之。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“已矣乎！吾未见能见其过而内自讼者也。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“十室之邑，必有忠信如丘者焉，不如丘之好学也。”
\end{yuanwen}



\chapter{雍也}

\begin{yuanwen}
子曰：“雍也可使南面。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
仲弓问子桑伯子，子曰：“可也简。”

仲弓曰：“居敬而行简，以临其民，不亦可乎？居简而行简，无乃大简乎？”

子曰：“雍之言然。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
哀公问：“弟子孰为好学？”孔子对曰：“有颜回者好学，不迁怒，不贰过，不幸短命死矣，今也则亡，未闻好学者也。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子华使于齐，冉子为其母请粟，子曰：“与之釜。”

请益，曰：“与之庾。”冉子与之粟五秉。

子曰：“赤之适齐也，乘肥马，衣轻裘。吾闻之也，君子周急不继富。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
原思为之宰，与之粟九百，辞。

子曰：“毋以与尔邻里乡党乎！”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子谓仲弓曰：“犁牛之子骍且角，虽欲勿用，山川其舍诸？”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“回也，其心三月不违仁，其余则日月至焉而已矣。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
季康子问：“仲由可使从政也与？”

子曰：“由也果，于从政乎何有？”

曰：“赐也可使从政也与？”

曰：“赐也达，于从政乎何有？”

曰：“求也可使从政也与？”

曰：“求也艺，于从政乎何有？”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
季氏使闵子骞为费宰，闵子骞曰：“善为我辞焉。如有复我者，则吾必在汶上矣。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
伯牛有疾，子问之，自牖执其手，曰：“亡之，命矣夫！斯人也而有斯疾也！斯人也而有斯疾也！”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“贤哉回也！一箪食，一瓢饮，在陋巷，人不堪其忧，回也不改其乐。贤哉，回也！”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
冉求曰：“非不说子之道，力不足也。”

子曰：“力不足者，中道而废，今女画。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子谓子夏曰：“女为君子儒，毋为小人儒。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子游为武城宰，子曰：“女得人焉尔乎？”

曰：“有澹台灭明者，行不由径，非公事，未尝至于偃之室也。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“孟之反不伐，奔而殿，将入门，策其马曰：‘非敢后也，马不进也。’”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“不有祝鮀之佞，而有宋朝之美，难乎免于今之世矣。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“谁能出不由户？何莫由斯道也？”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“质胜文则野，文胜质则史。文质彬彬，然后君子。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“人之生也直，罔之生也幸而免。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“知之者不如好之者；好之者不如乐之者。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“中人以上，可以语上也；中人以下，不可以语上也。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
樊迟问知，子曰：“务民之义，敬鬼神而远之，可谓知矣。”

问仁，曰：“仁者先难而后获，可谓仁矣。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“知者乐水，仁者乐山。知者动，仁者静。知者乐，仁者寿。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“齐一变至于鲁，鲁一变至于道。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“觚不觚，觚哉！觚哉！”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
宰我问曰：“仁者，虽告之曰：‘井有仁焉。’其从之也？”子曰：“何为其然也？君子可逝也，不可陷也；可欺也，不可罔也。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“君子博学于文，约之以礼，亦可以弗畔矣夫。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子见南子，子路不说，夫子矢之曰：“予所否者，天厌之！天厌之！”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“中庸之为德也，其至矣乎！民鲜久矣。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子贡曰：“如有博施于民而能济众，何如？可谓仁乎？”子曰：“何事于仁，必也圣乎！尧、舜其犹病诸！夫仁者，己欲立而立人，己欲达而达人。能近取譬
，可谓仁之方也已。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
\chapter{述而}
子曰：“述而不作，信而好古，窃比于我老彭。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“默而识之，学而不厌，诲人不倦，何有于我哉？”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“德之不修，学之不讲，闻义不能徙，不善不能改，是吾忧也。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子之燕居，申申如也，夭夭如也。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“甚矣，吾衰也！久矣，吾不复梦见周公。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“志于道，据于德，依于仁，游于艺。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“自行束脩以上，吾未尝无诲焉。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“不愤不启，不悱不发，举一隅不以三隅反，则不复也。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子食于有丧者之侧，未尝饱也。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子于是日哭，则不歌。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子谓颜渊曰：“用之则行，舍之则藏，惟我与尔有是夫！”子路曰：“子行三军，则谁与？”子曰：“暴虎冯河，死而无悔者，吾不与也。必也临事而惧，好谋而成者也。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“富而可求也，虽执鞭之士，吾亦为之。如不可求，从吾所好。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子之所慎：齐，战，疾。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子在齐闻《韶》，三月不知肉味，曰：“不图为乐之至于斯也。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
冉有曰：“夫子为卫君乎？”子贡曰：“诺，吾将问之。”入，曰：“伯夷、叔齐何人也？”曰：“古之贤人也。”曰：“怨乎？”曰：“求仁而得仁，又何怨？”出，曰：“夫子不为也。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“饭疏食饮水，曲肱而枕之，乐亦在其中矣。不义而富且贵，于我如浮云。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“加我数年，五十以学《易》，可以无大过矣。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子所雅言，《诗》、《书》、执礼，皆雅言也。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
叶公问孔子于子路，子路不对。子曰：“女奚不曰：其为人也，发愤忘食，乐以忘忧，不知老之将至云尔。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“我非生而知之者，好古，敏以求之者也。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子不语：怪、力、乱、神。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“三人行，必有我师焉。择其善者而从之，其不善者而改之。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“天生德于予，桓魋其如予何？”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“二三子以我为隐乎？吾无隐乎尔！吾无行而不与二三子者，是丘也。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子以四教：文，行，忠，信。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“圣人，吾不得而见之矣；得见君子者，斯可矣。”子曰：“善人，吾不得而见之矣，得见有恒者斯可矣。亡而为有，虚而为盈，约而为泰，难乎有恒
乎。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子钓而不纲，弋不射宿。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“盖有不知而作之者，我无是也。多闻，择其善者而从之；多见而识之，知之次也。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
互乡难与言，童子见，门人惑。子曰：“与其进也，不与其退也，唯何甚？人洁己以进，与其洁也，不保其往也。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“仁远乎哉？我欲仁，斯仁至矣。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
陈司败问：“昭公知礼乎？”孔子曰：“知礼。”孔子退，揖巫马期而进之，曰：“吾闻君子不党，君子亦党乎？君取于吴，为同姓，谓之吴孟子。君而知礼，
孰不知礼？”巫马期以告，子曰：“丘也幸，苟有过，人必知之。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子与人歌而善，必使反之，而后和之。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“文，莫吾犹人也。躬行君子，则吾未之有得。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“若圣与仁，则吾岂敢？抑为之不厌，诲人不倦，则可谓云尔已矣。”公西华曰：“正唯弟子不能学也。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子疾病，子路请祷。子曰：“有诸？”子路对曰：“有之。《诔》曰：‘祷尔于上下神祇。’”子曰：“丘之祷久矣。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“奢则不孙，俭则固。与其不孙也，宁固。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“君子坦荡荡，小人长戚戚。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子温而厉，威而不猛，恭而安。
\end{yuanwen}


\chapter{泰伯}

\begin{yuanwen}
子曰：“泰伯，其可谓至德也已矣。三以天下让，民无得而称焉。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“恭而无礼则劳；慎而无礼则葸；勇而无礼则乱；直而无礼则绞。君子笃于亲，则民兴于仁；故旧不遗，则民不偷。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
曾子有疾，召门弟子曰：“启予足，启予手。《诗》云：‘战战兢兢，如临深渊，如履薄冰。’而今而后，吾知免夫，小子！”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
曾子有疾，孟敬子问之。曾子言曰：“鸟之将死，其鸣也哀；人之将死，其言也善。君子所贵乎道者三：动容貌，斯远暴慢矣；正颜色，斯近信矣；出辞气，
斯远鄙倍矣。笾豆之事，则有司存。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
曾子曰：“以能问于不能；以多问于寡；有若无，实若虚，犯而不校。昔者吾友尝从事于斯矣。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
曾子曰：“可以托六尺之孤，可以寄百里之命，临大节而不可夺也。君子人与？君子人也。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
曾子曰：“士不可以不弘毅，任重而道远。仁以为己任，不亦重乎？死而后已，不亦远乎？”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“兴于《诗》，立于礼，成于乐。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“民可使由之，不可使知之。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“好勇疾贫，乱也。人而不仁，疾之已甚，乱也。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“如有周公之才之美，使骄且吝，其余不足观也已。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“三年学，不至于谷，不易得也。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“笃信好学，守死善道。危邦不入，乱邦不居。天下有道则见，无道则隐。邦有道，贫且贱焉，耻也；邦无道，富且贵焉，耻也。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“不在其位，不谋其政。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“师挚之始，《关雎》之乱，洋洋乎盈耳哉！”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“狂而不直，侗而不愿，悾悾而不信，吾不知之矣。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“学如不及，犹恐失之。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“巍巍乎！舜、禹之有天下也而不与焉。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“大哉尧之为君也！巍巍乎，唯天为大，唯尧则之。荡荡乎，民无能名焉。巍巍乎其有成功也，焕乎其有文章！”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
舜有臣五人而天下治。武王曰：“予有乱臣十人。”孔子曰：“才难，不其然乎？唐虞之际，于斯为盛；有妇人焉，九人而已。三分天下有其二，以服事殷。周之德，其可谓至德也已矣。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“禹，吾无间然矣。菲饮食，而致孝乎鬼神；恶衣服，而致美乎黻冕；卑宫室，而尽力乎沟洫。禹，吾无间然矣！”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
\chapter{子罕}
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子罕言利与命与仁。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
达巷党人曰：“大哉孔子！博学而无所成名。”子闻之，谓门弟子曰：“吾何执？执御乎，执射乎？吾执御矣。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“麻冕，礼也；今也纯，俭，吾从众。拜下，礼也；今拜乎上，泰也；虽违众，吾从下。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子绝四：毋意、毋必、毋固、毋我。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子畏于匡，曰：“文王既没，文不在兹乎？天之将丧斯文也，后死者不得与于斯文也；天之未丧斯文也，匡人其如予何？”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
太宰问于子贡曰：“夫子圣者与，何其多能也？”子贡曰：“固天纵之将圣，又多能也。”子闻之，曰：“太宰知我乎？吾少也贱，故多能鄙事。君子多乎哉？不多也。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
牢曰：“子云：‘吾不试，故艺。’”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“吾有知乎哉？无知也。有鄙夫问于我，空空如也。我叩其两端而竭焉。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“凤鸟不至，河不出图，吾已矣夫！”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子见齐衰者、冕衣裳者与瞽者，见之，虽少，必作，过之必趋。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
颜渊喟然叹曰：“仰之弥高，钻之弥坚。瞻之在前，忽焉在后。夫子循循然善诱人，博我以文，约我以礼，欲罢不能。既竭吾才，如有所立卓尔，虽欲从之，末由也已。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子疾病，子路使门人为臣。病间，曰：“久矣哉，由之行诈也！无臣而为有臣，吾谁欺？欺天乎？且予与其死于臣之手也，无宁死于二三子之手乎！且予纵
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
不得大葬，予死于道路乎？”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子贡曰：“有美玉于斯，韫椟而藏诸？求善贾而沽诸？”子曰：“沽之哉，沽之哉！我待贾者也。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子欲居九夷。或曰：“陋，如之何？”子曰：“君子居之，何陋之有！”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“吾自卫反鲁，然后乐正，《雅》、《颂》各得其所。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“出则事公卿，入则事父兄，丧事不敢不勉，不为酒困，何有于我哉？”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子在川上曰：“逝者如斯夫！不舍昼夜。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“吾未见好德如好色者也。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“譬如为山，未成一篑，止，吾止也；譬如平地，虽覆一篑，进，吾往也。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“语之而不惰者，其回也与！”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子谓颜渊，曰：“惜乎！吾见其进也，未见其止也。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“苗而不秀者有矣夫，秀而不实者有矣夫。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“后生可畏，焉知来者之不如今也？四十、五十而无闻焉，斯亦不足畏也已。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“法语之言，能无从乎？改之为贵。巽与之言，能无说乎？绎之为贵。说而不绎，从而不改，吾末如之何也已矣。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“主忠信。毋友不如己者，过，则勿惮改。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“三军可夺帅也，匹夫不可夺志也。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“衣敝缊袍，与衣狐貉者立而不耻者，其由也与！‘不忮不求，何用不臧？’”子路终身诵之，子曰：“是道也，何足以臧？”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“岁寒，然后知松柏之后凋也。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“知者不惑，仁者不忧，勇者不惧。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“可与共学，未可与适道；可与适道，未可与立；可与立，未可与权。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
“唐棣之华，偏其反而。岂不尔思？室是远尔。”子曰：“未之思也，夫何远之有。”
\end{yuanwen}


\chapter{乡党}

\begin{yuanwen}
孔子于乡党，恂恂如也，似不能言者；其在宗庙朝廷，便便言，唯谨尔。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
朝，与下大夫言，侃侃如也；与上大夫言，訚訚如也。君在，踧踖如也，与与如也。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
君召使摈，色勃如也，足躩如也。揖所与立，左右手，衣前后襜如也。趋进，翼如也。宾退，必复命曰：“宾不顾矣。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
入公门，鞠躬如也，如不容。立不中门，行不履阈。过位，色勃如也，足躩如也，其言似不足者。摄齐升堂，鞠躬如也，屏气似不息者。出，降一等，逞颜
色，怡怡如也；没阶，趋进，翼如也；复其位，踧踖如也。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
执圭，鞠躬如也，如不胜。上如揖，下如授。勃如战色，足蹜蹜如有循。享礼，有容色。私觌，愉愉如也。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
君子不以绀緅饰，红紫不以为亵服。当暑,袗絺绤，必表而出之。缁衣羔裘，素衣麑裘，黄衣狐裘。亵裘长，短右袂。必有寝衣，长一身有半。狐貉之厚以居。去丧，无所不佩。非帷裳，必杀之。羔裘玄冠不以吊。吉月，必朝服而朝。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
齐，必有明衣，布。齐必变食，居必迁坐。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
食不厌精，脍不厌细。食饐而餲，鱼馁而肉败，不食；色恶，不食；臭恶，不食；失饪，不食；不时，不食；割不正，不食；不得其酱，不食。肉虽多，不使胜食气。唯酒无量，不及乱。沽酒市脯，不食。不撤姜食，不多食。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
祭于公，不宿肉。祭肉不出三日，出三日不食之矣。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
食不语，寝不言。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
虽疏食菜羹，瓜祭，必齐如也。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
席不正，不坐。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
乡人饮酒，杖者出，斯出矣。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
乡人傩，朝服而立于阼阶。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
问人于他邦，再拜而送之。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
康子馈药，拜而受之。曰：“丘未达，不敢尝。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
厩焚，子退朝，曰：“伤人乎？”不问马。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
君赐食，必正席先尝之。君赐腥，必熟而荐之。君赐生，必畜之。侍食于君，君祭，先饭。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
疾，君视之，东首，加朝服，拖绅。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
君命召，不俟驾行矣。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
入太庙，每事问。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
朋友死，无所归，曰：“于我殡。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
朋友之馈，虽车马，非祭肉，不拜。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
寝不尸，居不容。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
见齐衰者，虽狎，必变。见冕者与瞽者，虽亵，必以貌。凶服者式之，式负版者。有盛馔，必变色而作。迅雷风烈，必变。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
升车，必正立，执绥。车中不内顾，不疾言，不亲指。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
色斯举矣，翔而后集。曰：“山梁雌雉，时哉时哉！”子路共之，三嗅而作。
\end{yuanwen}

\chapter{先进}

\begin{yuanwen}
子曰：“先进于礼乐，野人也；后进于礼乐，君子也。如用之，则吾从先进。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“从我于陈、蔡者，皆不及门也。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
德行：颜渊，闵子骞，冉伯牛，仲弓。言语：宰我，子贡。政事：冉有，季路。文学：子游，子夏。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“回也非助我者也，于吾言无所不说。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“孝哉闵子骞！人不间于其父母昆弟之言。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
南容三复白圭，孔子以其兄之子妻之。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
季康子问：“弟子孰为好学？”孔子对曰：“有颜回者好学，不幸短命死矣，今也则亡。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
颜渊死，颜路请子之车以为之椁。子曰：“才不才，亦各言其子也。鲤也死，有棺而无椁，吾不徒行以为之椁。以吾从大夫之后，不可徒行也。”

\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
	颜渊死，子曰：“噫！天丧予！天丧予！”

颜渊死，子哭之恸，从者曰：“子恸矣！”曰：“有恸乎？非夫人之为恸而谁为？”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
颜渊死，门人欲厚葬之，子曰：“不可。”门人厚葬之，子曰：“回也视予犹父也，予不得视犹子也。非我也，夫二三子也！”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
季路问事鬼神，子曰：“未能事人，焉能事鬼？”,曰：“敢问死。”曰：“未知生，焉知死？”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
闵子侍侧，訚訚如也；子路，行行如也；冉有、子贡，侃侃如也。子乐。“若由也，不得其死然。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
鲁人为长府，闵子骞曰：“仍旧贯如之何？何必改作？”子曰：“夫人不言，言必有中。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“由之瑟，奚为于丘之门？”门人不敬子路，子曰：“由也升堂矣，未入于室也。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子贡问：“师与商也孰贤？”子曰：“师也过，商也不及。”曰：“然则师愈与？”子曰：“过犹不及。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
季氏富于周公，而求也为之聚敛而附益之。子曰：“非吾徒也，小子鸣鼓而攻之可也。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
柴也愚，参也鲁，师也辟，由也喭。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“回也其庶乎，屡空。赐不受命而货殖焉，亿则屡中。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子张问善人之道，子曰：“不践迹，亦不入于室。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“论笃是与，君子者乎，色庄者乎？”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子路问：“闻斯行诸？”子曰：“有父兄在，如之何其闻斯行之？”冉有问：“闻斯行诸？”子曰：“闻斯行之。”公西华曰：“由也问：“闻斯行诸？”子曰：‘有父兄在’；求也问：‘闻斯行诸’。子曰‘闻斯行之’。赤也惑，敢问。”子曰：“求也退，故进之；由也兼人，故退之。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子畏于匡，颜渊后。子曰：“吾以女为死矣！”曰：“子在，回何敢死！”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
季子然问：“仲由、冉求可谓大臣与？”子曰：“吾以子为异之问，曾由与求之问。所谓大臣者，以道事君，不可则止。今由与求也，可谓具臣矣。”曰：“然则从之者与？”子曰：“弑父与君，亦不从也。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子路使子羔为费宰，子曰：“贼夫人之子。”子路曰：“有民人焉，有社稷焉，何必读书然后为学。”子曰：“是故恶夫佞者。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子路、曾皙、冉有、公西华侍坐，子曰：“以吾一日长乎尔，毋吾以也。居则曰‘不吾知也’如或知尔，则何以哉?”子路率尔而对曰：“千乘之国，摄乎大国之间，加之以师旅，因之以饥馑，由也为之，比及三年，可使有勇，且知方也。”夫子哂之。“求，尔何如?”对曰：“方六七十，如五六十，求也为之，比及三年，可使足民。如其礼乐，以俟君子。”“赤!尔何如?”对曰：“非曰能之，愿学焉。宗庙之事，如会同，端章甫，愿为小相焉。”“点，尔何如?”鼓瑟希，铿尔，舍瑟而作，对曰：“异乎三子者之撰。”子曰：“何伤乎?亦各言其志也。”曰：“暮春者
\end{yuanwen}

\chapter{颜渊}

\begin{yuanwen}
颜渊问仁，子曰：“克己复礼为仁。一日克己复礼，天下归仁焉。为仁由己，而由人乎哉？”颜渊曰：“请问其目？”子曰：“非礼勿视，非礼勿听，非礼勿言，非礼勿动。”颜渊曰：“回虽不敏，请事斯语矣。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
仲弓问仁，子曰：“出门如见大宾，使民如承大祭。己所不欲，勿施于人。在邦无怨，在家无怨。”仲弓曰：“雍虽不敏，请事斯语矣。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
司马牛问仁，子曰：“仁者，其言也讱。”曰：“其言也讱，斯谓之仁已乎？”子曰：“为之难，言之得无讱乎？”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
司马牛问君子，子曰：“君子不忧不惧。”曰：“不忧不惧，斯谓之君子已乎？”子曰：“内省不疚，夫何忧何惧？”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
司马牛忧曰：“人皆有兄弟，我独亡。”子夏曰：“商闻之矣：死生有命，富贵在天。君子敬而无失，与人恭而有礼，四海之内皆兄弟也。君子何患乎无兄弟也？”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子张问明，子曰：“浸润之谮，肤受之愬，不行焉，可谓明也已矣；浸润之谮、肤受之愬不行焉，可谓远也已矣。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子贡问政，子曰：“足食，足兵，民信之矣。”子贡曰：“必不得已而去，于斯三者何先？”曰：“去兵。”子贡曰：“必不得已而去，于斯二者何先？”曰：“去食。自古皆有死，民无信不立。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
棘子成曰：“君子质而已矣，何以文为？”子贡曰：“惜乎，夫子之说君子也！驷不及舌。文犹质也，质犹文也。虎豹之鞟犹犬羊之鞟。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
哀公问于有若曰：“年饥，用不足，如之何？”有若对曰：“盍彻乎？”曰：“二，吾犹不足，如之何其彻也？”对曰：“百姓足，君孰与不足？百姓不足，君孰与足？”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子张问崇德、辨惑，子曰：“主忠信，徙义，崇德也。爱之欲其生，恶之欲其死；既欲其生又欲其死，是惑也。‘诚不以富，亦祗以异。’”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
齐景公问政于孔子，孔子对曰：“君君，臣臣，父父，子子。”公曰：“善哉！信如君不君、臣不臣、父不父、子不子，虽有粟，吾得而食诸？”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“片言可以折狱者，其由也与？”子路无宿诺。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“听讼，吾犹人也。必也使无讼乎。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子张问政，子曰：“居之无倦，行之以忠。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“博学于文，约之以礼，亦可以弗畔矣夫。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“君子成人之美，不成人之恶；小人反是。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
季康子问政于孔子，孔子对曰：“政者，正也。子帅以正，孰敢不正？”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
季康子患盗，问于孔子。孔子对曰：“苟子之不欲，虽赏之不窃。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
季康子问政于孔子曰：“如杀无道以就有道，何如？”孔子对曰：“子为政，焉用杀？子欲善而民善矣。君子之德风，小人之德草，草上之风必偃。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子张问：“士何如斯可谓之达矣？”子曰：“何哉尔所谓达者？”子张对曰：“在邦必闻，在家必闻。”子曰：“是闻也，非达也。夫达也者，质直而好义，察言而观色，虑以下人。在邦必达，在家必达。夫闻也者，色取仁而行违，居之不疑。在邦必闻，在家必闻。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
樊迟从游于舞雩之下，曰：“敢问崇德、修慝、辨惑。”子曰：“善哉问！先事后得，非崇德与？攻其恶，无攻人之恶，非修慝与？一朝之忿，忘其身，以及其亲，非惑与？”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
樊迟问仁，子曰：“爱人。”问知，子曰：“知人。”樊迟未达，子曰：“举直错诸枉，能使枉者直。”樊迟退，见子夏，曰：“乡也吾见于夫子而问知，子曰：‘举直错诸枉，能使枉者直’，何谓也？”子夏曰：“富哉言乎！舜有天下，选于众，举皋陶，不仁者远矣。汤有天下，选于众，举伊尹，不仁者远矣。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子贡问友，子曰：“忠告而善道之，不可则止，毋自辱焉。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
曾子曰：“君子以文会友，以友辅仁。”
\end{yuanwen}

\chapter{子路}

\begin{yuanwen}
子路问政，子曰：“先之，劳之。”请益，曰：“无倦。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
仲弓为季氏宰，问政，子曰：“先有司，赦小过，举贤才。”曰：“焉知贤才而举之？”子曰：“举尔所知。尔所不知，人其舍诸？”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子路曰：“卫君待子而为政，子将奚先？”子曰：“必也正名乎！”子路曰：“有是哉，子之迂也！奚其正？”子曰：“野哉，由也！君子于其所不知，盖阙如也。名不正、则言不顺，言不顺则事不成，事不成则礼乐不兴，礼乐不兴则刑罚不中，刑罚不中则民无所措手足。故君子名之必可言也，言之必可行也。君子于其言，无所苟而已矣。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
樊迟请学稼，子曰：“吾不如老农。”请学为圃，曰：“吾不如老圃。”樊迟出。子曰：“小人哉，樊须也！上好礼，则民莫敢不敬；上好义，则民莫敢不服；上好信，则民莫敢不用情。夫如是，则四方之民襁负其子而至矣，焉用稼？”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“诵《诗》三百，授之以政，不达；使于四方，不能专对；虽多，亦奚以为？”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“其身正，不令而行；其身不正，虽令不从。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“鲁卫之政，兄弟也。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子谓卫公子荆，“善居室。始有，曰：‘苟合矣。’少有，曰：‘苟完矣。’富有，曰：‘苟美矣。’”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子适卫，冉有仆，子曰：“庶矣哉！”冉有曰：“既庶矣，又何加焉？”曰：“富之。”曰：“既富矣，又何加焉？”曰：“教之。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“苟有用我者，期月而已可也，三年有成。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“‘善人为邦百年，亦可以胜残去杀矣。’诚哉是言也！”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“如有王者，必世而后仁。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“苟正其身矣，于从政乎何有？不能正其身，如正人何？”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
冉子退朝，子曰：“何晏也？”对曰：“有政。”子曰：“其事也。如有政，虽不吾以，吾其与闻之。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
定公问：“一言而可以兴邦，有诸？”孔子对曰：“言不可以若是。其几也。人之言曰：‘为君难，为臣不易。’如知为君之难也，不几乎一言而兴邦乎？”曰：“一言而丧邦，有诸？”孔子对曰：“言不可以若是其几也。人之言曰：‘予无乐乎为君，唯其言而莫予违也。’如其善而莫之违也，不亦善乎？如不善而莫之违也，不几乎一言而丧邦乎？”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
叶公问政，子曰：“近者说，远者来。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子夏为莒父宰，问政，子曰：“无欲速，无见小利。欲速则不达，见小利则大事不成。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
叶公语孔子曰：“吾党有直躬者，其父攘羊，而子证之。”孔子曰：“吾党之直者异于是。父为子隐，子为父隐，直在其中矣。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
樊迟问仁，子曰：“居处恭，执事敬，与人忠。虽之夷狄，不可弃也。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子贡问曰：“何如斯可谓之士矣？”子曰：“行己有耻，使于四方不辱君命，可谓士矣。”曰：“敢问其次。”曰：“宗族称孝焉，乡党称弟焉。”曰：“敢问其次
。”曰：“言必信，行必果，踁踁然小人哉！抑亦可以为次矣。”曰：“今之从政者何如？”子曰：“噫！斗筲之人，何足算也！”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“不得中行而与之，必也狂狷乎！狂者进取，狷者有所不为也。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“南人有言曰：‘人而无恒，不可以作巫医。’善夫！”“不恒其德，或承之羞。”子曰：“不占而已矣。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“君子和而不同，小人同而不和。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子贡问曰：“乡人皆好之，何如？”子曰：“未可也。”“乡人皆恶之，何如？”子曰：“未可也。不如乡人之善者好之，其不善者恶之。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“君子易事而难说也，说之不以道不说也，及其使人也器之；小人难事而易说也，说之虽不以道说也，及其使人也求备焉。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“君子泰而不骄，小人骄而不泰。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“刚、毅、木、讷近仁。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子路问曰：“何如斯可谓之士矣？”子曰：“切切偲偲，怡怡如也，可谓士矣。朋友切切偲偲，兄弟怡怡。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“善人教民七年，亦可以即戎矣。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子曰：“以不教民战，是谓弃之。”
\end{yuanwen}


\chapter{宪问}


\begin{yuanwen}
宪问耻，子曰：“邦有道，谷；邦无道，谷，耻也。”“克、伐、怨、欲不行焉，可以为仁矣？”子曰：“可以为难矣，仁则吾不知也。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子曰：“士而怀居，不足以为士矣。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子曰：“邦有道，危言危行；邦无道，危行言孙。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子曰：“有德者必有言，有言者不必有德。仁者必有勇，勇者不必有仁。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
南宫适问于孔子曰：“羿善射，奡荡舟，俱不得其死然；禹、稷躬稼而有天下。”夫子不答。南宫适出，子曰：“君子哉若人！尚德哉若人！”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子曰：“君子而不仁者有矣夫，未有小人而仁者也。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子曰：“爱之，能勿劳乎？忠焉，能勿诲乎？”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子曰：“为命，裨谌草创之，世叔讨论之，行人子羽修饰之，东里子产润色之。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
或问子产，子曰：“惠人也。”问子西，曰：“彼哉，彼哉！”问管仲，曰：“人也。夺伯氏骈邑三百，饭疏食，没齿无怨言。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子曰：“贫而无怨难，富而无骄易。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子曰：“孟公绰为赵、魏老则优，不可以为滕、薛大夫。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子路问成人，子曰：“若臧武仲之知、公绰之不欲、卞庄子之勇、冉求之艺，文之以礼乐，亦可以为成人矣。”曰：“今之成人者何必然？见利思义，见危授命，久要不忘平生之言，亦可以为成人矣。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子问公叔文子于公明贾曰：“信乎，夫子不言，不笑，不取乎？”公明贾对曰：“以告者过也。夫子时然后言，人不厌其言；乐然后笑，人不厌其笑；义然后取，人不厌其取。”子曰：“其然？岂其然乎？”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子曰：“臧武仲以防求为后于鲁，虽曰不要君，吾不信也。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子曰：“晋文公谲而不正，齐桓公正而不谲。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子路曰：“桓公杀公子纠，召忽死之，管仲不死，曰未仁乎？”子曰：“桓公九合诸侯不以兵车，管仲之力也。如其仁，如其仁！”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子贡曰：“管仲非仁者与？桓公杀公子纠，不能死，又相之。”子曰：“管仲相桓公霸诸侯，一匡天下，民到于今受其赐。微管仲，吾其被发左衽矣。岂若匹夫匹妇之为谅也，自经于沟渎而莫之知也。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
公叔文子之臣大夫僎与文子同升诸公，子闻之,曰：“可以为‘文’矣。”
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
子言卫灵公之无道也，康子曰：“夫如是，奚而不丧？”孔子曰：“仲叔圉治宾客，祝鮀治宗庙，王孙贾治军旅，夫如是，奚其丧？”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子曰：“其言之不怍，则为之也难。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
陈成子弑简公，孔子沐浴而朝，告于哀公曰：“陈恒弑其君，请讨之。”公曰：“告夫三子。”,孔子曰：“以吾从大夫之后，不敢不告也，君曰‘告夫三子’者
！”之三子告，不可。孔子曰：“以吾从大夫之后，不敢不告也。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子路问事君，子曰：“勿欺也，而犯之。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子曰：“君子上达，小人下达。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子曰：“古之学者为己，今之学者为人。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
蘧伯玉使人于孔子，孔子与之坐而问焉，曰：“夫子何为？”对曰：“夫子欲寡其过而未能也。”使者出，子曰：“使乎！使乎！”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子曰：“不在其位，不谋其政。”曾子曰：“君子思不出其位。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子曰：“君子耻其言而过其行。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子曰：“君子道者三，我无能焉：仁者不忧，知者不惑，勇者不惧。”子贡曰：“夫子自道也。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子贡方人，子曰：“赐也贤乎哉？夫我则不暇。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子曰：“不患人之不己知，患其不能也。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子曰：“不逆诈，不亿不信，抑亦先觉者，是贤乎！”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
微生亩谓孔子曰：“丘何为是栖栖者与？无乃为佞乎？”孔子曰：“非敢为佞也，疾固也。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子曰：“骥不称其力，称其德也。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
或曰：“以德报怨，何如？”子曰：“何以报德？以直报怨，以德报德。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子曰：“莫我知也夫！”子贡曰：“何为其莫知子也？”子曰：“不怨天，不尤人，下学而上达。知我者其天乎！”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
公伯寮愬子路于季孙。子服景伯以告，曰：“夫子固有惑志于公伯寮，吾力犹能肆诸市朝。”子曰：“道之将行也与，命也；道之将废也与，命也。公伯寮其如命何？”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子曰：“贤者辟世，其次辟地，其次辟色，其次辟言。”子曰：“作者七人矣。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子路宿于石门，晨门曰：“奚自？”子路曰：“自孔氏。”曰：“是知其不可而为之者与？”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子击磬于卫，有荷蒉而过孔氏之门者，曰：“有心哉，击磬乎！”既而曰：“鄙哉，硁硁乎！莫己知也，斯己而已矣。深则厉，浅则揭。”子曰：“果哉！末之难矣。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子张曰：“《书》云，‘高宗谅阴，三年不言。’何谓也？”子曰：“何必高宗，古之人皆然。君薨，百官总己以听于冢宰三年。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子曰：“上好礼，则民易使也。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子路问君子，子曰：“修己以敬。”曰：“如斯而已乎？”曰：“修己以安人。”曰：“如斯而已乎？”曰：“修己以安百姓。修己以安百姓，尧、舜其犹病诸！”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
原壤夷俟，子曰：“幼而不孙弟，长而无述焉，老而不死，是为贼！”以杖叩其胫。
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
阙党童子将命，或问之曰：“益者与？”子曰：“吾见其居于位也，见其与先生并行也。非求益者也，欲速成者也。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”


\chapter{卫灵公}



\begin{yuanwen}
卫灵公问陈于孔子，孔子对曰：“俎豆之事，则尝闻之矣；军旅之事，未之学也。”明日遂行。
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
在陈绝粮，从者病莫能兴。子路愠见曰：“君子亦有穷乎？”子曰：“君子固穷，小人穷斯滥矣。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子曰：“赐也，女以予为多学而识之者与？”对曰：“然，非与？”曰：“非也，予一以贯之。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子曰：“由，知德者鲜矣。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子曰：“无为而治者其舜也与！夫何为哉？恭己正南面而已矣。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子张问行，子曰：“言忠信，行笃敬，虽蛮貊之邦，行矣。言不忠信，行不笃敬，虽州里，行乎哉？立则见其参于前也，在舆则见其倚于衡也，夫然后行。”子张书诸绅。
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子曰：“直哉史鱼！邦有道如矢，邦无道如矢。君子哉蘧伯玉！邦有道则仕，邦无道则可卷而怀之。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子曰：“可与言而不与之言，失人；不可与言而与之言，失言。知者不失人亦不失言。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子曰：“志士仁人无求生以害仁，有杀身以成仁。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子贡问为仁，子曰：“工欲善其事，必先利其器。居是邦也，事其大夫之贤者，友其士之仁者。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
颜渊问为邦，子曰：“行夏之时，乘殷之辂，服周之冕，乐则《韶》、《舞》；放郑声，远佞人。郑声淫，佞人殆。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子曰：“人无远虑，必有近忧。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子曰：“已矣乎！吾未见好德如好色者也。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子曰：“臧文仲其窃位者与！知柳下惠之贤而不与立也。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子曰：“躬自厚而薄责于人，则远怨矣。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子曰：“不曰‘如之何、如之何’者，吾末如之何也已矣。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子曰：“群居终日，言不及义，好行小慧，难矣哉！”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子曰：“君子义以为质，礼以行之，孙以出之，信以成之。君子哉！”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子曰：“君子病无能焉，不病人之不己知也。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子曰：“君子疾没世而名不称焉。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子曰：“君子求诸己，小人求诸人。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子曰：“君子矜而不争，群而不党。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子曰：“君子不以言举人，不以人废言。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子贡问曰：“有一言而可以终身行之者乎？”子曰：“其恕乎！己所不欲，勿施于人。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子曰：“吾之于人也，谁毁谁誉？如有所誉者，其有所试矣。斯民也，三代之所以直道而行也。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子曰：“吾犹及史之阙文也，有马者借人乘之，今亡矣夫！”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子曰：“巧言乱德，小不忍，则乱大谋。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子曰：“众恶之，必察焉；众好之，必察焉。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子曰：“人能弘道，非道弘人。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子曰：“过而不改，是谓过矣。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子曰：“吾尝终日不食、终夜不寝以思，无益，不如学也。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子曰：“君子谋道不谋食。耕也馁在其中矣，学也禄在其中矣。君子忧道不忧贫。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子曰：“知及之，仁不能守之，虽得之，必失之。知及之，仁能守之，不庄以涖之，则民不敬。知及之，仁能守之，庄以涖之，动之不以礼，未善也。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子曰：“君子不可小知而可大受也，小人不可大受而可小知也。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子曰：“民之于仁也，甚于水火。水火，吾见蹈而死者矣，未见蹈仁而死者也。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子曰：“当仁不让于师。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子曰：“君子贞而不谅。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子曰：“事君，敬其事而后其食。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子曰：“有教无类。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子曰：“道不同，不相为谋。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子曰：“辞达而已矣。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
师冕见，及阶，子曰：“阶也。”及席，子曰：“席也。”皆坐，子告之曰：“某在斯，某在斯。”师冕出。子张问曰：“与师言之道与？”子曰：“然，固相师之道也。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\chapter{季氏}

\begin{yuanwen}
季氏将伐颛臾，冉有、季路见于孔子，曰：“季氏将有事于颛臾。”孔子曰：“求，无乃尔是过与?夫颛臾，昔者先王以为东蒙主，且在邦域之中矣，是社稷之臣也。何以伐为?”冉有曰：“夫子欲之，吾二臣者皆不欲也。”孔子曰：“求，周任有言曰：‘陈力就列，不能者止。’危而不持，颠而不扶，则将焉用彼相矣?且尔言过矣，虎兕出于柙，龟玉毁于椟中，是谁之过与?”冉有曰：“今夫颛臾固而近于费，今不取，后世必为子孙忧。”孔子曰：“求，君子疾夫舍曰欲之而必为之辞。丘也闻，有国有家者，不患寡而患不均，不患贫而患不安。盖均无贫，和无寡，安无倾。夫如是，故远人不服则修文德以来之，既来之，则安之。今由与求也相夫子，远人不服而不能来也，邦分崩离析而不能守也，而谋动干戈于邦内。吾恐季孙之忧不在颛臾，而在萧墙之内也。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
孔子曰：“天下有道，则礼乐征伐自天子出；天下无道，则礼乐征伐自诸侯出。自诸侯出，盖十世希不失矣；自大夫出，五世希不失矣；陪臣执国命，三世希不失矣。天下有道，则政不在大夫；天下有道，则庶人不议。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
孔子曰：“禄之去公室五世矣，政逮于大夫四世矣，故夫三桓之子孙微矣。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
孔子曰：“益者三友，损者三友。友直、友谅、友多闻，益矣；友便辟、友善柔、友便佞，损矣。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
孔子曰：“益者三乐，损者三乐。乐节礼乐、乐道人之善、乐多贤友，益矣；乐骄乐、乐佚游、乐宴乐，损矣。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
孔子曰：“侍于君子有三愆：言未及之而言谓之躁，言及之而不言谓之隐，未见颜色而言谓之瞽。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
孔子曰：“君子有三戒：少之时，血气未定，戒之在色；及其壮也，血气方刚，戒之在斗；及其老也，血气既衰，戒之在得。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
孔子曰：“君子有三畏：畏天命，畏大人，畏圣人之言。小人不知天命而不畏也，狎大人，侮圣人之言。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
孔子曰：“生而知之者上也，学而知之者次也；困而学之又其次也。困而不学，民斯为下矣。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
孔子曰：“君子有九思：视思明，听思聪，色思温，貌思恭，言思忠，事思敬，疑思问，忿思难，见得思义。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
孔子曰：“见善如不及，见不善如探汤；吾见其人矣。吾闻其语矣。隐居以求其志，行义以达其道；吾闻其语矣，未见其人也。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
齐景公有马千驷，死之日，民无德而称焉；伯夷、叔齐饿于首阳之下，民到于今称之。其斯之谓与？”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
陈亢问于伯鱼曰：“子亦有异闻乎？”对曰：“未也。尝独立，鲤趋而过庭，曰：‘学《诗》乎？’对曰：‘未也。’‘不学《诗》，无以言。’鲤退而学《诗》。他日，又独立，鲤趋而过庭，曰：‘学《礼》乎？’对曰：‘未也。’‘不学《礼》，无以立。’鲤退而学《礼》。闻斯二者。”陈亢退而喜曰：“问一得三，闻《诗》，闻《礼》，又闻君子之远其子也。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
邦君之妻，君称之曰夫人，夫人自称曰小童；邦人称之曰君夫人，称诸异邦曰寡小君；异邦人称之亦曰君夫人。
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\chapter{阳货}

\begin{yuanwen}
阳货欲见孔子，孔子不见，归孔子豚。孔子时其亡也而往拜之，遇诸涂。谓孔子曰：“来，予与尔言。”曰：“怀其宝而迷其邦，可谓仁乎？”曰：“不可。”“好从事而亟失时，可谓知乎？”曰：“不可！”“日月逝矣，岁不我与！”孔子曰：“诺，吾将仕矣。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子曰：“性相近也，习相远也。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子曰：“唯上知与下愚不移。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子之武城，闻弦歌之声。夫子莞尔而笑，曰：“割鸡焉用牛刀？”子游对曰：“昔者偃也闻诸夫子曰：‘君子学道则爱人，小人学道则易使也。’”子曰：“二三
子，偃之言是也！前言戏之耳。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
公山弗扰以费畔，召，子欲往。子路不说，曰：“末之也已，何必公山氏之之也？”子曰：“夫召我者而岂徒哉？如有用我者，吾其为东周乎！”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子张问仁于孔子，孔子曰：“能行五者于天下为仁矣。”请问之，曰：“恭、宽、信、敏、惠。恭则不侮，宽则得众，信则人任焉，敏则有功，惠则足以使人。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
佛肸召，子欲往。子路曰：“昔者由也闻诸夫子曰。亲于其身为不善者，君子不入也。佛肸以中牟畔，子之往也，如之何？＂子曰：“然。有是言也。不曰坚乎，磨而不磷？不曰白乎，涅而不缁。吾岂匏瓜也哉？焉能系而不食？”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子曰：“由也，女闻六言六蔽矣乎？”对曰：“未也。”“居！吾语女。好仁不好学，其蔽也愚；好知不好学，其蔽也荡；好信不好学，其蔽也贼；好直不好学，其蔽也绞；好勇不好学，其蔽也乱；好刚不好学，其蔽也狂。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子曰：“小子何莫学夫诗！诗，可以兴，可以观，可以群，可以怨：迩之事父，远之事君．多识于鸟兽草木之名。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子谓伯鱼曰：“女为《周南》、《召南》矣乎？人而不为《周南》、《召南》，其犹正墙面而立也与？”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子曰：“礼云礼云，玉帛云乎哉？乐云乐云，钟鼓云乎哉？”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子曰：“色厉而内荏，譬诸小人，其犹穿窬之盗也与？”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子曰：“乡愿，德之贼也。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子曰：“道听而涂说，德之弃也。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子曰：“鄙夫可与事君也与哉？其未得之也，患得之；既得之，患失之。苟患失之，无所不至矣。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子曰：“古者民有三疾，今也或是之亡也。古之狂也肆，今之狂也荡；古之矜也廉，今之矜也忿戾；古之愚也直，今之愚也诈而已矣。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子曰：“巧言令色，鲜矣仁。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子曰：“恶紫之夺朱也，恶郑声之乱雅乐也，恶利口之覆邦家者。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子曰：“予欲无言。”子贡曰：“子如不言，则小子何述焉？”子曰：“天何言哉？四时行焉，百物生焉，天何言哉？”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
孺悲欲见孔子，孔子辞以疾。将命者出户，取瑟而歌，使之闻之。
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
宰我问：“三年之丧，期已久矣！君子三年不为礼，礼必坏；三年不为乐，乐必崩。旧谷既没，新谷既升，钻燧改火，期可已矣。”子曰：“食夫稻，衣夫锦，于女安乎？”曰：“安！”“女安则为之！夫君子之居丧，食旨不甘，闻乐不乐，居处不安，故不为也。今女安，则为之！”宰我出，子曰：“予之不仁也！子生三年，然后免于父母之怀。夫三年之丧，天下之通丧也，予也有三年之爱于其父母乎！”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子曰：“饱食终日，无所用心，难矣哉！不有博弈者乎？为之犹贤乎已。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子路曰：“君子尚勇乎？”子曰：“君子义以为上。君子有勇而无义为乱，小人有勇而无义为盗。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子贡曰：“君子亦有恶乎？”子曰：“有恶。恶称人之恶者，恶居下流而讪上者，恶勇而无礼者，恶果敢而窒者。”曰：“赐也亦有恶乎？”“恶徼以为知者，恶
不孙以为勇者，恶讦以为直者。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子曰：“唯女子与小人为难养也，近之则不孙，远之则怨。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子曰：“年四十而见恶焉，其终也已。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”


\chapter{微子}

\begin{yuanwen}
微子去之，箕子为之奴，比干谏而死。孔子曰：“殷有三仁焉。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
柳下惠为士师，三黜。人曰：“子未可以去乎？”曰：“直道而事人，焉往而不三黜？枉道而事人，何必去父母之邦？”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
齐景公待孔子曰：“若季氏，则吾不能。”以季、孟之间待之，曰：“吾老矣，不能用也。”孔子行。
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
齐人归女乐，季桓子受之，三日不朝，孔子行。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
楚狂接舆歌而过孔子曰：“凤兮凤兮，何德之衰？往者不可谏，来者犹可追。已而已而，今之从政者殆而！”孔子下，欲与之言，趋而辟之，不得与之言。
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
长沮、桀溺耦而耕，孔子过之，使子路问津焉。长沮曰：“夫执舆者为谁？”子路曰：“为孔丘。”曰：“是鲁孔丘与？”曰：“是也。”曰：“是知津矣。”问于桀溺，桀溺曰：“子为谁？”曰：“为仲由。”曰：“是鲁孔丘之徒与？”对曰：“然。”曰：“滔滔者天下皆是也，而谁以易之？且而与其从辟人之士也，岂若从辟世之士哉？”耰而不辍。子路行以告，夫子怃然曰：“鸟兽不可与同群，吾非斯人之徒与而谁与？天下有道，丘不与易也。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子路从而后，遇丈人，以杖荷蓧。子路问曰：“子见夫子乎？”丈人曰：“四体不勤，五谷不分，孰为夫子？”植其杖而芸，子路拱而立。止子路宿，杀鸡为黍而食之，见其二子焉。明日，子路行以告，子曰：“隐者也。”使子路反见之，至则行矣。子路曰：“不仕无义。长幼之节不可废也，君臣之义如之何其废之？欲洁其身而乱大伦。君子之仕也，行其义也，道之不行已知之矣。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
逸民：伯夷、叔齐、虞仲、夷逸、朱张、柳下惠、少连。子曰：“不降其志，不辱其身，伯夷、叔齐与！”谓：“柳下惠、少连降志辱身矣，言中伦，行中虑，其斯而已矣。”谓：“虞仲、夷逸隐居放言，身中清，废中权。我则异于是，无可无不可。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
太师挚适齐，亚饭干适楚，三饭缭适蔡，四饭缺适秦，鼓方叔入于河，播鼗武入于汉，少师阳、击磬襄入于海。
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
周公谓鲁公曰：“君子不施其亲，不使大臣怨乎不以，故旧无大故则不弃也，无求备于一人。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
周有八士：伯达、伯适、仲突、仲忽、叔夜、叔夏、季随、季騧。
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\chapter{子张}

\begin{yuanwen}
子张曰：“士见危致命，见得思义，祭思敬，丧思哀，其可已矣。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子张曰：“执德不弘，信道不笃，焉能为有？焉能为亡？”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子夏之门人问交于子张，子张曰：“子夏云何？”对曰：“子夏曰：‘可者与之，其不可者拒之。’”子张曰：“异乎吾所闻。君子尊贤而容众，嘉善而矜不能。我之大贤与，于人何所不容？我之不贤与，人将拒我，如之何其拒人也？”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子夏曰：“虽小道必有可观者焉，致远恐泥，是以君子不为也。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子夏曰：“日知其所亡，月无忘其所能，可谓好学也已矣。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子夏曰：“博学而笃志，切问而近思，仁在其中矣。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子夏曰：“百工居肆以成其事，君子学以致其道。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子夏曰：“小人之过也必文。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子夏曰：“君子有三变：望之俨然，即之也温，听其言也厉。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子夏曰：“君子信而后劳其民，未信，则以为厉己也；信而后谏，未信，则以为谤己也。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子夏曰：“大德不逾闲，小德出入可也。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子游曰：“子夏之门人小子，当洒扫应对进退则可矣。抑末也，本之则无，如之何？”子夏闻之，曰：“噫，言游过矣！君子之道，孰先传焉？孰后倦焉？譬诸草木，区以别矣。君子之道焉可诬也？有始有卒者，其惟圣人乎！”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子夏曰：“仕而优则学，学而优则仕。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子游曰：“丧致乎哀而止。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子游曰：“吾友张也为难能也，然而未仁。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
曾子曰：“堂堂乎张也，难与并为仁矣。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
曾子曰：“吾闻诸夫子，人未有自致者也，必也亲丧乎！”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
曾子曰：“吾闻诸夫子，孟庄子之孝也，其他可能也；其不改父之臣与父之政，是难能也。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
孟氏使阳肤为士师，问于曾子。曾子曰：“上失其道，民散久矣。如得其情，则哀矜而勿喜！”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子贡曰：“纣之不善，不如是之甚也。是以君子恶居下流，天下之恶皆归焉。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子贡曰：“君子之过也，如日月之食焉。过也人皆见之，更也人皆仰之。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
卫公孙朝问于子贡曰：“仲尼焉学？”子贡曰：“文武之道未坠于地，在人。贤者识其大者，不贤者识其小者，莫不有文武之道焉，夫子焉不学？而亦何常师之有？”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
叔孙武叔语大夫于朝曰：“子贡贤于仲尼。”子服景伯以告子贡，子贡曰：“譬之宫墙，赐之墙也及肩，窥见室家之好；夫子之墙数仞，不得其门而入，不见宗庙之美、百官之富。得其门者或寡矣，夫子之云不亦宜乎！”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
叔孙武叔毁仲尼，子贡曰：“无以为也，仲尼不可毁也。他人之贤者，丘陵也，犹可逾也；仲尼，日月也，无得而逾焉。人虽欲自绝，其何伤于日月乎？多见其不知量也。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
陈子禽谓子贡曰：“子为恭也，仲尼岂贤于子乎？”

子贡曰：“君子一言以为知，一言以为不知，言不可不慎也。夫子之不可及也，犹天之不可阶而升也。夫子之得邦家者，所谓立之斯立，道之斯行，绥之斯来，动之斯和。其生也荣，其死也哀，如之何其可及也？”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\chapter{尧曰}

\begin{yuanwen}
尧曰：“咨！尔舜！天之历数在尔躬，允执其中。四海困穷，天禄永终。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
舜亦以命禹。曰：“予小子履，敢用玄牡，敢昭告于皇皇后帝：有罪不敢赦，帝臣不蔽，简在帝心。朕躬有罪，无以万方；万方有罪，罪在朕躬。”周有大赉，善人是富。“虽有周亲，不如仁人。百姓有过，在予一人。”谨权量，审法度，修废官，四方之政行焉。兴灭国，继绝世，举逸民，天下之民归心焉。所重：民、食、丧、祭。宽则得众，信则民任焉，敏则有功，公则说。
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子张问于孔子曰：“何如斯可以从政矣？”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子曰：“尊五美，屏四恶，斯可以从政矣。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子张曰：“何谓五美？”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子曰：“君子惠而不费，劳而不怨，欲而不贪，泰而不骄，威而不猛。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子张曰：“何谓惠而不费？”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子曰：“因民之所利而利之，斯不亦惠而不费乎？择可劳而劳之，又谁怨？欲仁而得仁，又焉贪？君子无众寡，无小大，无敢慢，斯不亦泰而不骄乎？君子正其衣冠，尊其瞻视，俨然人望而畏之，斯不亦威而不猛乎？”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子张曰：“何谓四恶？”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
子曰：“不教而杀谓之虐；不戒视成谓之暴；慢令致期谓之贼；犹之与人也，出纳之吝谓之有司。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\begin{yuanwen}
孔子曰：“不知命，无以为君子也；不知礼，无以立也；不知言，无以知人也。”
\end{yuanwen}

孔子说：“。”

\end{document}