% 素女经
% 素女经.tex

\documentclass[a4paper,12pt,UTF8,twoside]{ctexbook}

% 设置纸张信息。
\RequirePackage[a4paper]{geometry}
\geometry{
	%textwidth=138mm,
	%textheight=215mm,
	%left=27mm,
	%right=27mm,
	%top=25.4mm, 
	%bottom=25.4mm,
	%headheight=2.17cm,
	%headsep=4mm,
	%footskip=12mm,
	%heightrounded,
	inner=1in,
	outer=1.25in
}

% 设置字体，并解决显示难检字问题。
\xeCJKsetup{AutoFallBack=true}
\setCJKmainfont{SimSun}[BoldFont=SimHei, ItalicFont=KaiTi, FallBack=SimSun-ExtB]

% 目录 chapter 级别加点（.）。
\usepackage{titletoc}
\titlecontents{chapter}[0pt]{\vspace{3mm}\bf\addvspace{2pt}\filright}{\contentspush{\thecontentslabel\hspace{0.8em}}}{}{\titlerule*[8pt]{.}\contentspage}

% 设置 chapter 标题格式。
\ctexset{
	chapter/name={第,篇},
	chapter/number={\chinese{chapter}}
}

% 设置古文原文格式。
\newenvironment{yuanwen}{\bfseries\zihao{4}}

% 设置署名格式。
\newenvironment{shuming}{\hfill\bfseries\zihao{4}}

\title{\heiti\zihao{0} 素女经}
\author{}
\date{}

\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents

\frontmatter

\chapter{前言}

《素女经》是中国古代最著名的性学著作、代表中国古代性学研究的最高成就。

此书可能是在战国至两汉之间完成。经魏晋六朝民间修改并流传至今。书名最早出现在晋朝房室养生家葛洪所著《抱朴子内篇·遐览》中，作者不详。

一向被认为出自西汉时期著名学者刘向之手，后来经考证认定为公元 2 - 3 世纪作品的《列仙传》中，提到谈“养性交接之术”的《素书》。《列仙传》的第六十三篇为《女几传》，它的主人公女几，本来是一位酤酒妇人，却通过研习《素书》而长生不老，最后弃家成仙。

唐初编修的《隋书·经籍志》，其子部医书类有《素女秘道经》一卷，注云：并《玄女经》，又有《素女方》一卷。但随后的唐、五代时期，这几部性学著作却神龙见首不见尾。北宋时期欧阳修主持编修《新唐书》，其书目中也没有这几部著名的性学著作。

与中国的唐昭宗时期同时，日本宽平年间的书目中有《素女经》一卷，但没有《玄女经》和《素女方》。大约到这个时候，这几部性学著作已经合并在一起。

日本永观二年（宋太宗雍熙元年），日本丹波康赖著《医心方》，便是将中国唐、五代时期传入日本的几部性学著作按内容分成三十题撰集，从第一到三十依次为：至理、养阳、和志、临御、五常、五征、五欲、十动、四至、九气、九法、三十法、九状、六势、八益、七损、还精、施泄、求子、好女、恶女、禁忌、断鬼交、用药石、玉茎小、玉门大、少女痛、长妇伤。因其分类如此之多，所以囊括了在中国已经失传的《素女经》、《玄女经》、《素女方》以及《玉房秘诀》、《玉房指要》、《洞玄子》等大部分内容。

清光绪癸卯年（公元1902年），中国学者叶德辉将《素女经》等从日本带回国，并于次年按其原貌刊印，辑入《双梅影暗丛书》中，使这部著名的性学著作重新回归中国本土。

《素女经》在男女性交方面，提出了较系统的论述。首先提出了后世道家大力倡导的所谓“延年益寿”之法，即“巩固精关，莫数泄精”。又提出了性交应使男女双方同享快感，共同受益。性交时必先有“爱乐”然后行，做到“相感而相应”，最忌“男欲接而女不乐，女欲接而男不欲，二心不和，精气不感”。因此，提倡“男欲求女，女欲求男，情意合同，俱有悦心”。在男权社会中，这实在是一个了不起的思想进步，这也在某种程度上承认了女性的性权利。

该书在有些方面还涉及到性心理，强调男子在性交时要有自信心，当“视敌如瓦石，自视若金玉”。

《素女经》并不主张每次性交都不射精，认为”久而不泄，致痈疽”。

由此可见，《素女经》实为一本较为详细和全面论述房中本的经典性学著作。

\mainmatter

\chapter{爱精}

\begin{yuanwen}
黄帝问素女曰：吾气衰而不和，心内不乐，身常恐危，将如之何？
\end{yuanwen}

黄帝问素女说：“近来一段时间，我逐渐觉得自己精力衰退，呼吸不平稳，气血不和，终日里忧心重重，坐立不安，好像有什么危险的事情就要发生一样，我该是怎么办呢？”

\begin{yuanwen}
素女曰：凡人之所以衰微者，皆伤于阴阳交接之道尔。夫女之胜男，犹水之胜火，知行之，如斧鼎能和五味，以成羹臛；能成阴阳之道，悉成五乐。不知之者，身命将夭，何得欢乐？可不慎哉！
\end{yuanwen}

素女回答说：“凡是一个人会感到精力衰退，气血不和，大都是阴阳失调，在男女之间的性交合方面不适当产生的后果。在一个相对独立的大家庭中，女方的精力往往大大地胜过男方，就好像是水胜过火一样，如果男方和女方都懂得男女之间性交合的规律，就像先用刀斧切割，再用架在火炉上的锅子烹煮食物，能调和原料中的五种味道，做出温热可口的美味食品。懂得男女之间性交合的规律，就能调和生活中的种种欲望，建构幸福快乐的生活。没有这方面的知识的人，他的身家性命都难于保全，也不知道自己到底能活到什么时候，你说，他还有什么幸福快乐可言呢？在男女之间的性交合方面，我们能不慎重吗？”

\begin{yuanwen}
素女曰：御敌家当视如瓦石，自视金玉，若其精动，当疾去其乡。御女当如配索御奔马，如临深坑，下有深坑，恐堕其中。若能爱精，命亦不穷也。
\end{yuanwen}

素女说：“一个男人要面对这个大家庭中众多年轻美貌的女人，就应该将她们看作是轻贱的瓦片，而将自己的身体看作是金银财宝和晶莹剔透的玉石，一旦发现女方产生了性兴奋，开始扭动她的身体，就迅速地从女方的阴道中抽出阴茎，离开那美妙的温柔之乡，以防止在里面泄精。与一个女子进行性交合，就像是手握着缰绳去驾驭奔驰的骏马，前面便是一道深坑，下面便是轻率的骑手葬身的地方，你千万要小心谨慎，否则就很有可能在其中摔死。如果每一位拥有大家庭的男人都能这样爱惜自己的身体，注意珍惜自己的元精和血气，慎重地选择男女性交合的机会，不轻易泄精，就可以保持无穷的生命力。”

\chapter{还精}

\begin{yuanwen}
黄帝问素女曰：今欲长不交接，为之奈何？
\end{yuanwen}

黄帝问素女说：“照你这样说，如果我从今以后长时间不进行男女之间的性交合，又会怎么样呢？”

\begin{yuanwen}
素女曰：不可。天地有开阖，阴阳有施化，人法阴阳随四时。今欲不接交，神气不宣布，阴阳闭隔，何以自补？练气数行，去故纳新，以自助也。玉茎不动，则辟死其舍，所以常行，以当导引也。能动而不施者，所谓还精。还精补益，生道乃著。
\end{yuanwen}

素女说：“不可以。天空与大地之间，有舒张也有闭合；大自然中的阴阳两种气体，也会随着一年中春夏秋冬的季节变化、一天中从清晨到傍晚的变化以及天气的阴晴变化而发生变化；一个人生活在大自然当中，也应该随着天地间阴阳两种气象的变化而变化。如果说你因为阴阳失调，就从今以后长时间不进行男女之间的性交合，你身体里的元精和血气就不能得到正常地渲泄，阴阳之间的相互通融与交合就会逐渐停止，还有什么办法来补益身体里的元精和血气呢？与此相反，如果你能正常地进行男女之间的性交合，并在男女的性交合结束后进行适当的呼吸导引，努力排除身体中的废气，吸入新鲜空气，就有助于提高自己的健康水平。另一方面，如果一个男性的阴茎长期不使用，就会像一条被封闭在洞穴中的蛇一样，最终会因为不能缺少必要的活动而僵死在洞穴里。因此，要保证身体的健康，就要经常进行男女之间的性交合，并在性生活结束后适当地进行呼吸导引，排除身体中的废气，使身体里的元精和血气自然流畅，从而增进自身的健康水平。在男女性交合的过程中，如果能动地把握结束的时机，防止泄精，避免无谓的浪费，就是还精。还精的目的，是为了在男女性交合之后将获得的元精和血气蓄积在身体里，使自己的身体自始至终地保持健康状态。”

\chapter{三气}

\begin{yuanwen}
黄帝曰：阴阳交接，节度为之奈何？

素女曰：交接之道，故有形状，男致不衰，女除百病，心意娱乐气力强；然不知行者，渐以衰损。欲知其道，在于定气、安心、和志。三气皆至，神明统归。不寒不热，不饥不饱，定身定体，性必舒迟，浅内徐动，出入欲希，女既快意，男盛不衰，以此为节，慎无敢违。
\end{yuanwen}

黄帝问素女说：“男女之间正常的性交合，又以什么标准作为法度呢？”

素女回答说：“男女之间的性交接，自有它内在的规律性，也自然有它必须遵循的法度和规矩。如果你们遵循它的法度和规矩，不仅能够使男方延年益寿，不容易衰老，而且能够消除女方的多种疾病，让双方都感到心情愉快，身体健康，精力充沛；如果不遵循它的法度和规矩，就会使男女双方因此而加速衰老，甚至受到其他的损伤。伏羲和女娲的子孙啊，你想知道男女之间性交合的规律吗？其中最关键的，还是在于调匀呼吸、安定心神和相互愉悦。只有做到了这三个方面，男女双方才会在精神上集中和统一起来，从而做到心向一处想，力向一处使。当然，要做到这一点，首先必须具备一定的物质生活条件，那就是房间里的温度适中，既不太冷也不太热，让人感觉到舒适；其次是男女双方既不能没有吃东西，肚子里感到饥饿，也不能吃得太饱。只有这样，男女双方才会在身体和心理上感到相对的安定和平静。在这种从容闲雅的气氛中，男女双方的意念才会逐渐集中在男女之间的性交合上来。在开始性交合的时候，男方的阴茎应该集中刺激女方阴道的浅处，抽动的动作一定要轻柔舒缓，在节奏上要尽量缓慢一些。只有这样，女方才会感到舒适和快乐，男方的性功能也会因此而日益强盛起来，并且长时间不会衰败。为了男方和女方的幸福和快乐，请一定要遵循这些男女之间性交合的法度和规矩，千万不要任性地去破坏和违背它。”

\chapter{五征•五欲•十动}

\begin{yuanwen}
黄帝曰：何以知女之快也？

素女曰：有五征、五欲，又有十动，以观其变，而知其故。夫五征之候，一曰面赤，则徐徐合之；二曰乳坚鼻汗，则徐徐内之；三曰嗌干咽唾，则徐徐摇之；四曰阴滑，则徐徐深之；五曰尻传液，则徐徐引之。
\end{yuanwen}

黄帝说：“凭哪些迹象，可以知道女方获得了性快感呢？”

素女说：“有五种征候、五种欲求的表现，还有十种无意识的动作，可以让男方观察到女方情绪和感情的变化，并因此了解变化的原因。第一种征候是女方脸色变得通红，这时候，男方可以大胆地去拥抱和亲吻女方，女方不会表示反对，而是默默地接受；第二种征候是女方的乳房开始变得坚硬而挺拨，鼻尖开始冒汗，这时候，男方可以毫不犹豫地将阴茎插入女方的阴道，女方不会表示反对，而是默默地接受；第三种征候是女方开始的感到舌干喉燥，发出的声音有些嘶哑，这时候，男方可以毫无顾忌地抽动阴茎，并猛烈地摇荡女方的身体；第四种征候是女方的阴道润滑，这时候，男方可以进一步刺激女方阴道的深处；第五种征候是女方的阴液从阴道中流出来，一直湿到大腿和屁股，身体开始无意识地扭动，这时候，男方可以进一步加大对女方阴道的刺激，将性交合引向高潮。”

\begin{yuanwen}
素女曰：五欲者以知其应。一曰意欲得之，则屏息屏气；二曰阴欲得之，则鼻口两张；三曰精欲烦者，则振掉而抱男；四曰心欲满者，则汗流湿衣裳；五曰快欲之甚者，身直目眠。
\end{yuanwen}

素女说：男方可以从女方的五种性欲望的表现，了解女方对男方的性进攻的反应。

第一种表现是从性欲和意念方面想进行交合，它的表现是低下头，眼睛看着地面，屏住呼吸，什么话也不说。这种身体语言的意思是：我当然想交合，这就看你的行动了。

第二种表现是身体的阴部想进行交合，它的表现是嘴巴和鼻孔向上张开，眼睛看着上方。这种身体语言的意思是：快进来吧，快进来吧，我已经等不及了。

第三种表现是强烈的性欲冲动再也压抑不住了，女方已经因此而心烦意乱，它的表现是女方的身体发抖，用双手紧紧地抱着男方的腰身。这种身体语言是不言而喻的。

第四种表现是女方的身心都舒展开来，想得到充分而强烈的性满足。这时候，女方由于身心的极度快乐和紧张，已经浑身是汗，汗水流成河，湿透衣服的下摆。

第五种表现是女方想达到性快乐的高峰，它的表现是女方全身的肌肉都绷得紧紧的，闭上眼睛，集中全部的精力，等待男方的性冲击，有时甚至于反客为主。

\begin{yuanwen}
素女曰：十动之效，一曰两手抱人者，欲体相薄、阴相当也；二曰伸其两髀者，切磨其上方也；三曰张腹者，欲其掖泄也；四曰尻动者，快善也；五曰举两脚勾人者，欲其深也；六曰交其两股者，内痒淫淫也；七曰侧摇者，欲深切其左右也；八曰举身迫人，淫乐甚也；九曰身布纵者，肢体快也；十曰阴液滑者，精已泄也。见其效，以知女之快也。
\end{yuanwen}

素女说：女方的十种无意识的动作，它们的目的和效果也不尽相同。

第一种动作是用双手交结在男方的背后，紧紧地抱住男方的腰身。这样做的目的，是为了让双方的身体贴得更紧，也使双方性器官的相互摩擦和碰撞更加强烈一些。

第二种动作是伸直她的大腿，将大腿的肌肉绷得紧紧的。这样做的目的，是为了增加男方的阴茎对她的阴道的前部位的摩擦，因为那里是她对性刺激最敏感的阴蒂。

第三种动作是鼓起肚子。这样做的目的，是为了通过全身的肌肉紧张收缩阴道的肌肉，用力挤压男方的阴茎，使男方尽快地射精，从而增加自身的性快感。

第四种动作是摇动臀部。这是因为女方已经获得了快感。

第五种动作是提起双脚，紧紧钩住男方的身体。这样做的目的，是为了使男方的阴茎刺激阴道的深处，或者是刺得得更深。

第六种动作是用她的大腿缠住男方的大腿。这样做的原因，是因为她的阴道内获得了一种像触电一般的强烈快感，使她的大腿肌肉产生了抽搐和痉挛反应。

第七种动作是她的身体不断地向两侧摇动。这样做的目的，是为了使男方的阴茎能够刺激她的阴道的两侧。

第八种动作是用她的一双手和一双脚，紧紧地勾住男方的身体，紧紧地贴在一起。这样做的原因，是因为她获得了极度的性快感，似乎回到了无忧无虑的儿童时代。

第九种动作是她躺在床具上的身体不断地向上作水平跃动，也就是不断地抖动她自己的身体。这样做的原因，是因为她的整个身体，都处在极度快乐之中。

第十种动作是开始放松自己。这时候，男方会感觉到女方的阴液特别润滑，那是因为男方已经射精，双方的阴液已经汇合在一起。

从女方的这十种无意识的动作，男方便可以了解到男女交合的效果，从而知道女方获得的性快感发展到哪一个具体阶段，发展到什么样的程度。

\chapter{五常}

\begin{yuanwen}
黄帝曰：今欲强交接，玉茎不起，面惭意羞，汗如珠子，心情贪欲，强助以手。何以强之，愿闻其道。

素女曰：帝之所问，众人所有。凡欲接女，固有经纪，必先和气，玉茎乃起。顺其五常，存感九部。女有五色，审所足扣，采其益精，取液于口。精气还化，填满髓脑，避七损之禁，行八益之道，毋逆五常，身乃可保。正气内充，何疾不去？腑脏安宁，光泽润理。每接即起，气力百倍。敌人宾服，何惭之有？

黄帝曰：何谓五常？

素女曰：玉茎实有五常之道，深居隐处，执节自守，内怀至德，施行无已。

夫玉茎意欲施与者，仁也；中有空者，义也；端有节者，礼也；意欲即起，不欲即止者，信也；临事低昂者，智也。是故真人因五常而节之，仁虽欲施予，精苦不固；义守其空者，明当禁，使无得多，实既禁之道矣。又当施予，故礼为之节矣。执诚持之，信既著矣。即当知交接之道，故能从五常，身乃寿也。
\end{yuanwen}

黄帝问素女说：假如现在有这样一个男人，他勉强自己去进行男女之间的性交合，但是他的阴茎无论如何也不能挺举起来，面对眼前的女人，他的脸上开始显露出惭愧和内疚的神情，内心深处也感到十分害羞。晶莹的汗水不断地像珍珠一样从他的头上、额头上冒出来。虽然身体方面遇到了麻烦，但心里还是迫及地想进行性交合，于是用手勉强将阴茎塞进女方的阴道。为什么这个男人能够勉强做到这一点呢？我想知道其中的道理。

素女回答说：黄帝陛下问到的这种情况，是大多数男人都可能会遇到的。凡是一个男人想与女人进行性交合，都有一个内在的发展规律和行为准则。首先，男方必须调整好自己的情绪，才能使阴茎正常挺举起来。其次，必须遵守男女之间进行性交合的五种伦理道德，想象一个成熟的女人具有明显性特征的九个部位。大自然里有金、木、水、火、土五种物质，一位成熟的女人也有五个与这五种物质相对应的向往性交合的情态。只要你细心地观察和体会，就会自然而然地形成性交合的欲望，阴茎就会自然而然地挺举起来，有足够的坚硬来进行性交合。再说，男女之间在进行性交合之前的相互亲吻和拥抱，相互吮吸对方口中的津液，也能够让双方身体里的元精和血气活跃起来，直到整个大脑和神经系统都被活跃着的元精和血气充满。这样一来，男方自然就会有进行男女性交合的欲望和情绪。

避免七种损伤元精和血气的做法，采取八种补益元精和血气的措施，不要违背男女性交合的五种伦理道德，就可以确保身体自始至终地处于健康状态。采取健康的生活方式，让整个身体都充塞着有益于健康的正气，有什么疾病不会自然而然地消失呢？只要你的五腑六脏没有疾病，是健康而安宁的，你的五官自然会有光泽，肌肤自然会丰润而健美。每一次性交合之后，你都会感到身体里元精和血气格外充足，精力格外充沛，好像又因此而增添了一百倍。你的性伴侣也会更加信任和尊重你，有什么需要你感到惭愧的呢？

黄帝问：什么是男女性交合的五种伦理道德呢？

素女说：不仅是现实生活中的男人，一个男人的阴茎也与他的主人一样，必须遵守五种伦理道德的行为准则。它平时深藏在一个隐蔽的地方，像一位遗世独立的隐士，坚守着高尚的情操，内心怀着至高的道德标准，随时准备着为他人的幸福奉献自己的生命。

它随时准备为他人的幸福奉献出自己的生命，这是仁的表现；

它的当中有一个输送元精和血气的孔道，也就是输精管，这是义的表现；

它的前端有象征奉献的节，也就是龟头，这是礼的表现；

它想进行性交合的时候就挺举起来，不想的时候就戛然停止，这是信的表现；

它能够在性交合之前平心静气地考虑进行性交合的法则，这是智的表现。

因此，一个有修养、懂生活的人，就会经常用五种伦理道德的标准来节制自己性交合的欲望。虽然从仁德的标准来说，一个人应该频繁地与女方进行性交合，使对方获得更多的性快乐，但是，因为一个人身体内的元精和血气总是有限的，当阴茎因为身体内的元精和血气不充足而不能坚挺起来的时候，就应当遵守义德的标准而停止行动。遵守义德的标准，也就是要守住输精管，减少它的使用，实际上就是要尽量避免因为过度地进行性交合而伤害身体。当需要进行性交合的时候，就用礼德的标准来限制龟头的冲动。只要能诚恳地坚持下去，自然就符合了信德的标准。也就是说，当一个人真正了解了男女之间性交合的规律后，就自然会遵守男女之间性交合的五种伦理道德，也就可以真正做到延年益寿了。

\chapter{八益}

\begin{yuanwen}
素女曰：阴阳有七损八益。

一益曰固精：令女侧卧张股，男侧卧其中，行二九数；数毕，止。令男固精，又治女子漏血，日再行，十五日愈。

二益曰安气：令女正卧，高枕，伸张两臂，男跪其股间刺之，行三九数；数毕，止。令人气和，又治女门寒，日三行，十五日愈。

三益曰利脏：令女侧卧，屈其两股，男横卧，却刺之，行四九之数；数毕，止。令人气和，又治女寒门，日四行，二十日愈。

四益曰强骨：令女侧卧，屈左膝，男伏刺之，行五九之数；数毕，止。令人关节调和，又治女闭血，日行五，十日愈。

五益曰调脉：令女侧卧，屈其右膝，伸其左臂，男据地刺之，行六九之数；数毕，止。令人脉通利，又治女门辟，日六行，二十日愈。

六益曰畜血：男正偃卧，令女戴尻跪其上，极内之，令女行七九数；数毕，止。令人力强，又治女子月经不利，日七行，十日愈。

七益曰益液：令女正伏举后，男上往，行八九数，数毕，止。令人骨填。

八益曰道体：令女正卧，屈其臂，足迫尻下，男以臂骨刺之，以行九九数；数毕，止。令人骨实，又治女阴臭，日九行，九日愈。
\end{yuanwen}

素女对黄帝说：在男女之间的性交合中，有七种做法会损伤身体内的元精和血气，也就是七损；有八种补益元精和血气的方法，也就是八益。

第一种补益元精和血气的方法叫做固精，也就是巩固身体里的元精。

具体的做法是：让女方侧身躺卧在床具上，大腿向两边张开；男方侧身躺卧在女方的大腿中间，相互交合两个九数，也就是进行一十八次性交合，完成之后就停下来。

只要每天都坚持这样做，不但能够巩固男方身体里的元精，避免在男女性交合中过早地泄精，还能治疗女方的漏血症。每天按照这个规则交合两次，十五天治好病。

第二种补益元精和血气的方法叫做安气，也就是安定身体里的血气。

具体的做法是：让女方正面躺卧在床具上，使用高枕头，两只手臂自然伸直，男方跪在女方的大腿之间，用阴茎刺激女方的阴道。相互交合三个九数，也就是进行二十七次性交合，完成之后就停下来。每天坚持这样做，不但能够使男方血气流通，心情舒畅，还能治疗女方阴道虚寒的病症。每天按照这个规则交合三次，十五天治好病。

第三种补益元精和血气的方法叫做利脏，也就是有利于保护五腑六脏。

具体的做法是：让女方侧身躺卧在床具上，将她的两条大腿向前屈曲；男方横卧在床具上，让阴茎从下方向上刺激女方的阴道，相互交合四个九数，也就是进行三十六次性交合，完成之后就停下来。每天坚持这样做，不仅能够使男女双方的血气调和，还能治疗女方阴道虚寒的病症。每天按照这个规则交合四次，二十天治好病。

第四种补益元精和血气的方法叫做强骨，也就是使骨骼强壮。

具体的做法是：让女方侧身躺卧在床具上，将左膝盖向前屈曲；男方的俯身向下，用阴茎刺激女方的阴道。相互交合五个九数，也就是进行四十五次性交合，完成之后就停下来。每天坚持这样做，不但能够使男女双方的关节调和，还能治疗女方的闭血症。

每天按照这个规则交合五次，十天治好病。

第五种补益元精和血气的方法叫做调脉，也就是调理身体的筋络。

具体的做法是：让女方侧卧在床具上，将右膝盖向前屈曲，左臂自然伸直；男方站在床具前的地上，用阴茎刺激女方的阴道。相互交合六个九数，也就是进行五十四次性交合，完成之后就停下来。每天坚持这样做，不但能够使男女双方脉络通畅，还能治疗女方阴部肌肉松弛的病症。每天按照这个规则交合六次，二十天治好病。

第六种补益元精和血气的方法叫做畜血，也就是积蓄血气。

具体的做法是：男方正面仰卧在床具上，让女方用屁股朝向男方，跪在男方的上方，让阴道凑近男方的阴茎，将它纳入阴道中。相互交合七个九数，也就是进行六十三次交合，完成之后就停下来。每天坚持这样做，不但能够使男女双方身体强健有力，还能治疗女方闭经的病症。每天按照这个规则交合七次，十天治好病。

第七种补益元精和血气的方法叫做益液，也就是增进阴液的分泌。

具体的做法是：让女方用双膝跪着，俯伏在床具上，将臀部向上翘起；男方从上方将阴茎插入女方的阴道。相互交合八个九数，也就是进行七十二次性交合，完成之后就停下来。每天坚持这样做，能够使男女双方血气充盈，筋骨强健有力。

第八种补益元精和血气的方法叫做道体，也就是促进血液循环，增强体质。

具体的做法是：让女方正面仰卧，双腿向后屈曲，脚跟接触到臀部；男方用双手支撑着身体，双膝跪在床具上，将阴茎插入女方的阴道。相互交合九个九数，也就是进行八十一次性交合，完成之后就停下来。每天坚持这样做，不但能够使男女双方骨骼结实，还能治疗女方阴道恶臭的病症。每天按照这个规则交合九次，九天治好病。

\chapter{七损}

\begin{yuanwen}
素女曰：

一损谓绝气。绝气者，心意不欲而强用之，则汗泄气少，令心热目冥。治之法：令女正卧，男担其两股，深按之，令女自摇，女精出止，男勿得快，日行九，十日愈。

二损谓溢精。溢精者，心意贪爱，阴阳未和而用之，精中道溢。治之法：令女正卧，屈其两膝夹男。男浅刺，内玉茎寸半，令女子自摇，女精出止，男勿得快，日行九，十日愈。

三损谓杂脉。杂脉者，阴不坚而强用之，中道强泻，精气竭；及饱食讫交接伤脾，令人食不化，阴痿无精。治之法：令女正卧，以脚勾男子尻，男则据席内之，令女自摇，女精出止，男勿得快，日行九，十日愈。

四损谓气泄。气泄者，劳倦汗出未干而交接，令人腹热唇焦。治之法：令男正卧，女跨其上，向足，女据带，内玉茎，令女自摇，女精出止，男勿得快，日行九，十日愈。

五损谓机关厥伤。机关厥伤者，适新大小便，身体未定而强用之，用则伤肝，及卒交会，迟疾不理，劳疲筋骨，令人目茫茫，痈疽并发，众脉槁绝，久生偏枯，阴痿不起。治之法：令男正卧，女跨其股，踞前向，徐徐内之，勿令女自摇，男勿得快，日行九，十日愈。

六损谓百闭。百闭者，淫佚于女，自用不节，数交失度，竭其精气；用力强泻，精尽不出，百病并生，消渴目冥。治之法：令男正卧，女跨其上，前伏据席，令女纳玉茎，自摇，精出止，男勿得快，日行九，十日愈。

七损谓血疾。血疾者，力作疾行，劳因出汗，因以交合，俱已之时，偃卧，推深没本，暴急剧，病因发，连施不止，血枯气竭，令人皮虚肤急，茎痛囊湿，精变为血。治之法：令女正卧，高抬其尻，申张两股，男跪其间深刺，令女自摇，精出止。男勿得快，日行九之，十日愈。
\end{yuanwen}

素女对黄帝说：

第一种损伤元精和血气的做法叫做绝气，也就是元精和血气枯竭。元精和血气枯竭的原因，往往是因为内心没有性交合的欲望而勉强进行性交合，导致全身大出汗，元精和血气随着汗水一起向外泄出，并由此导致内心烦躁不安，因为极度疲劳而睁不开眼睛。

治疗的方法是：让女方正面仰卧在床具上，男方用双肩扛着女方的双腿，将阴茎插入女方的阴道，让女方能过摆动自己的身体获得性刺激。以男方不射精为原则，到女方的阴液自然流出来的时候就停下来。每天按照这个规则交合九次，十天治好病。

第二种损伤元精和血气的做法叫做溢精，也就是过早地泄精。溢精的原因，往往是因为进行性交合的欲望太强烈，像一团火似的燃烧，致使血气急剧膨胀，在身体内的阴阳还没有调和的时候就进行性交合，结果导致过早地泄精。还有一种情况：在酒后性交合，因为酒精的作用导致心跳极不稳定，呼吸急促，并由此伤及肺部，使人咳嗽，血气不是根据身体进行性交合的需要向下流，而是向上逆转，导致消渴症、喜怒无常；有时因为酒精的刺激导致内心悲惨痛苦，口舌干燥，浑身发热，并因为阴茎不能坚挺而不能继续下去。

治疗的方法是：让女方正面仰卧在床具上，两膝向上屈曲，使劲夹住男方的身体；因为身体受到控制，男方只能刺激女方阴道的浅处。让男方将阴茎的一寸半左右插入女方的阴道，女方则通过摆动自己的身体获得性刺激。以男方不射精为原则，到女方的阴液自然流出来的时候就停下来。每天按照这个规则交合九次，十天治好病。

第三种在性交合中损伤元精和血气的方法叫做杂脉，也就是导致脉搏不顺畅。导致脉搏不顺畅的原因，是男方的阴茎还不坚挺的时候就勉强进行性交合，再加上性交合的中途强制射精等错误行为，导致元精和血气衰竭；或是因为在吃得过饱后进行性交合，因此伤及脾脏，造成严重的消化不良，并导致阴茎萎缩，元精和血气丧失。

治疗的方法是：让女方正面仰卧在床具上，用双脚勾住男方的屁股，男方用双手支撑着自己的身体，将阴茎插入女方的阴道，以男方不射精为原则，到女方的阴液自然流出来的时候就停下来。每天按照这个规则交合九次，十天治好病。

第四种损伤元精和血气的做法叫做气泄，也就是元精和血气外泄。导致气泄的原因，往往是在全身出了大汗，身体十分疲倦，身上的汗水还没有干的时候进行性交合，结果导致腹内发热，唇焦舌干。治疗的方法是：让男方正面仰卧，女方背向男方，跨开大腿坐在男方的大腿上，双脚和男方的双脚朝着同一个方向；女方略微提起屁股，将男方的阴茎放入自己的阴道内，通过身体的摆动获得性刺激。以男方不射精为原则，到女方的阴液自然流出来的时候就停下来。每天按照这个规则交合九次，十天治好病。

第五种损伤元精和血气的方法叫做机关厥伤，也就是内脏损伤。在男女性交合中导致内脏损伤的情况有两种。一种情况是本来就大小便排泄困难，再加上在刚刚大小便大量消耗体力后，身体还没有安定下来就勉强进行性交合，从而造成对肝脏的损害。另一种情况是没有充分的心里准备，仓促地进行性交合，不注意动作的轻重缓急，从而导致全身的筋骨感到极度疲劳，眼睛失去光泽，视觉模糊，毒疮并发，全身的筋络枯槁，不能正常地发挥作用；长此以往，将会导致身体瘫痪，阴茎萎缩，不能正常勃起。

治疗的方法是：让男方正面仰卧在床具上，女方和男方面朝同一个方向，跨开大腿蹲坐在男方的大腿上，重心略向前倾，缓慢地将男方的阴茎放入自己的阴道内；不要叫女方的身体摆动，而是通过男方阴茎的自然勃起使女方获得性刺激。以男方不射精为原则，到女方的阴液自然流出来的时候就停下来。每天按照这个规则交合九次，十天治好病。

第六种损伤元精和血气的方法叫做百闭，也就是身体中的脉络闭塞起来。使身体里的脉络闭塞的原因，是太强的性欲望迫使男方不断地与女性进行性交合，过度地使用阴茎而没有节制，多次性交合之后，元精和血气枯竭；用尽全身力气强迫自己射精，因为元精和血气枯竭不能射精，导致百病丛生，因为严重的消渴症而导致双目失明。

治疗的方法是：让男方正面仰卧在床具上，女方和男方面朝同一个方向，跨开大腿踞坐在男方的大腿上，重心向前倾，用双手支撑着身体，伏身在床具上，将男方的阴茎放入自己的阴道内，通过身体的摆动获得性刺激。以男方不射精为原则，到女方的阴液自然流出来的时候就停下来。每天按照这个规则交合九次，十天治好病。

第七种损伤元精和血气的做法叫做血疾，也就是因为过度地泄精而导致元精和血气最大程度地变成血液，最后导致元精和血气的枯竭。造成血疾的原因，是在重体力劳动或者快步行走后，身体已经过度疲劳，并且全身出汗还没有停下来，便迫不及待地进行性交合，或者是刚刚结束一次性交合后又再一次进行性交合，一次又一次地强迫自己射精，一次又一次地消耗着身体里最基本的元精和血气。这样一次又一次地强迫自己射精，便一次又一次地加深自己身体的危机，很快就导致疾病发作。这样一次又一次地消耗着身体里最基本的元精和血气，必然导致身体里的血气日益枯竭，全身的肌肤极度虚弱，尿道疼痛，阴囊潮湿，身体里全部的元精和血气都变成血液和精液，最终精液也就变成了血尿。

治疗的方法是：让女方正面仰卧在床具上，伸直大腿，将屁股高高地抬起，男方跪在女方的两条大腿之间，将阴茎深深地插入女方的阴道，让女方通过摆动自己的身体获得性刺激。以男方不射精为原则，到女方的阴液自然流出来的时候就停下来。

每天按照这个规则交合九次，十天治好病。

\chapter{九浅一深法}

\begin{yuanwen}
黄帝曰：阴阳贵有法乎？

素女曰：临御女时，先令妇人放平安身，屈两脚，男入其间，衔其口，抚摩其玉茎，击其门户东西两旁，如是食顷徐徐内入。玉茎肥大者内寸半，弱小者入一寸，勿摇动之，徐出更入，除百病。勿令四旁泄出。玉茎入玉门，自然生热，且急，妇人身当自动摇，上与男相得，然后深之，男女百病消灭。浅刺琴弦，入三寸半，当闭口刺之，一二三四五六七八九，因深之，至昆石旁往来，口当妇人口而吸气，行行九九之道讫，乃如此。
\end{yuanwen}

黄帝问素女说：男女之间的性交合，必须遵循一定的法则吗？

素女回答说：在进行交合之前，首先让女方正面仰卧在床具上，将两脚向上屈曲，男方俯卧在女方的大腿之间，亲吻她的嘴唇，吮吸她的舌头，抚摸按摩她的阴蒂，用手掌轻轻拍打她的阴户的东西两边，大约嬉戏一顿饭的功夫后，再慢慢将阴茎插入她的阴道。阴茎肥大的男人，先插入一寸半；阴茎瘦小的男人，先插入阴茎一寸左右，但不要急于摇动，而是缓慢地将阴茎抽出后再一次插入，这样能消除百病。在男方射精的时候，不要让双方混合在一起的阴液从四面流溢出来。男方的阴茎插入女方的阴道后，自然会因为阴道的温热而紧急勃起；女方也会无意识地摇动着自己的身体，用这种方式向上获取男方阴茎的刺激。这时候，男方便可以将阴茎插得更深一些。这样做，能够消除男女双方的百病。

刺激女方阴道的浅处后，主要的目标是麦齿，也就是处女膜所在的位置，一般情况下只要深入到三寸半处。应当闭上嘴唇，屏住呼吸，集中全部的精力刺激这个部位，一，二，三，四，五，六，七，八，九，于是让阴茎插得更深一些，一直深入到昆石，也称昆冈，也就是阴道窟窿与直肠子宫陷窝相接处，在那里来回冲撞。男方的嘴对着女方的嘴，深深地吸气，一次又一次地按照九浅一深的规则进行性交合。结束之后，再这样继续下去。

\chapter{十动不泻之效}

\begin{yuanwen}
黄帝曰：愿闻动而不施，其效何如？

素女曰：一动不泻，则气力强；再动不泻，耳目聪明；三动不泻，众病消亡；四动不泻，五神咸安；五动不泻，腰背坚强；七动不泻，尻股益力；八动不泻，身体生光；九动不泻，寿命未央；十动不泻，通于神明。
\end{yuanwen}

黄帝说：我想知道，进行几个回合的性交合但没有射精，它的效果会怎么样？

素女说：一个回合没有射精，则双方血气旺盛，身强力壮；二个回合没有射精，则双方耳朵听觉灵敏，眼睛明亮，看东西清楚；三个回合没有射精，则双方百病消亡；第四个回合没有射精，则双方五脏的功能健全，没有病症；五个回合没有射精，则双方血气充足，筋络通畅；六个回合没有射精，则双方肾功能良好，身体强健；七个回合没有射精，则双方的屁股和大腿将会更有力量；八个回合没有射精，则双方身体的肌肤和毛发都更有光泽；九个回合没有射精，则双方都寿命长久，可以穷尽自然赋予的生命力；十个回合没有射精，则双方都能像天上的神仙一样聪明能干，身心与天空和大地合而为一。


\chapter{七施}

\begin{yuanwen}
黄帝问素女曰：道要不欲失精，宜爱液者也。即欲子，何可得泻？

素女曰：人有强弱，年有老壮，各随其气力，不欲强快，强快即有所损。故男子年十五，盛者可一日再施，瘦者一日一施；年二十，盛者日再施，羸者可一日一施；年三十，盛者可一日一施，劣者二日一施；年四十，盛者三日一施，虚者四日一施；年五十，盛者可五日一施，虚者可十日一施；年六十，盛者十日一施，虚者廿日一施；年七十，盛者可廿日一施，虚者不施。
\end{yuanwen}

黄帝问素女说：男女之间性交合的基本法则，最关键的是不想因此失去元精和血气，应该格外地珍惜阴液。但是，如果想要生育儿女，什么时候可以射精呢？

素女回答说：不但人与人之间有强壮和虚弱的区别，而且他们在年龄方面还有老年和壮年的区别，应该是不同的人随着自己的身体状况而自由选择适当的时机，不能逞强或者贪图一时的快活。如果逞强或者贪图一时的快活，就会损伤身体的元精和血气。

因此，男人年龄超过十五岁，身体强壮的可以一天射两次精，身体虚弱的可以一天射一次精；年龄超过二十岁，身体强壮的可以一天射两次精，身体虚弱的可以一天射一次精；年龄超过三十岁，身体强壮的可以一天射一次精，身体虚弱的可以两天射一次精；年纪超过四十岁，身体强壮的可以三天射一次精，身体虚弱的可以四天射一次精；年纪超过五十岁，身体强壮的可以五天射一次精，身体虚弱的可以十天射一次精；年纪超过六十岁，身体强壮的可以十天射一次精，身体虚弱的可以二十天射一次精；年纪超过七十岁，身体强壮的可以二十天射一次精，身体虚弱的可以不射精。

\chapter{五拽}

\begin{yuanwen}
素女法：人年廿者，四日一拽，盛年者八日一拽，年四十者十六日一拽，年五十者廿一日一拽，年六十者即毕闭精，勿复更拽，若体力犹壮者，一月一拽。

凡人气力自相。有强盛过人者，亦不可抑忍，久而不拽，致痈疽。若年过六十而有数旬不得交接，意中平平者，可闭精勿拽也。
\end{yuanwen}

素女为女人性生活制定的基本法则：一般的女人年龄超过二十岁，可以四天进行一次性交合；身体完全成熟之后，可以八天进行一次性交合；年纪超过四十岁，可以十六天进行一次性交合；年纪超过五十岁，可以二十天进行一次性交合；年纪超过六十岁即可以自行关闭精门，没有必要再进行性交合，如果身体还强壮，可以一个月进行一次性交合。

总而言之，凡是对待男女之间的性交合，女人们都应该从自己的身体状况来考虑。有身体素质特别好，精力超过一般人的，也不能过分压抑自己的性欲望，忍受性欲望的煎熬，而应该顺其自然，合理地安排性交合。一个女人过分地压抑自己的性欲望，没有合理的性交合，久而久之，就会引发毒疮。当然，如果年纪已经超过六十岁，虽然数十天没有进行性交合，心里仍然很安宁，很平静，便可以自行关闭精门，不再安排性交合。

\chapter{九殃之子}

\begin{yuanwen}
素女曰：夫人合阴阳，当避禁忌，常乘生气；若夫妇俱老，虽生化有子，皆不寿也。

房中禁忌：日月晦朔，上下弦望，六丁六丙日，破日，月廿八，日月蚀，大风甚雨，地动，雷电霹雳，大寒大暑，春夏秋冬节变之日，送迎五日之中不行阴阳。

黄帝曰：人之始生，本在于胎合阴阳也。夫合阴阳之时，必避九殃。九殃者，日中之子，生则呕逆，一也；夜半之子，天地闭塞，不喑则聋盲，二也；日蚀之子，体惕毁伤，三也；雷电之子，天怒兴威，必易服狂，四也；月蚀之子，与母俱凶，五也；虹霓之子，若作不祥，六也；冬夏日至之子，生害父母，七也；弦望之子，必为兵乱风盲，八也；醉饱之子，必为病癫，疽烂有疮，九也。

本命行年禁之重者：夏至后丙子丁丑，冬至后庚申辛酉，及新沐头、新远行、疲倦、大喜怒，皆不可合阴阳，至丈夫衰忌之年，皆不可妄施精。

素女论曰：五月十六日，天牝牡日，不可行房，犯之不出三年必死。何以知之？但取新布一尺，此夕悬东墙上，明日视之，必有血色。切忌之。
\end{yuanwen}

男女之间进行性交合，应当回避时节上的禁忌。如果要生育儿女，一定要选择自己年富力壮，最有生气的时间进行性交合，这样不但可以使夫妻双方都健康长寿，也有利于儿女的健康成长。如果夫妻双方都已经进入了老年，虽然还能生出孩子，寿命也不会很长。

进行男女之间性交合必须禁忌的时间：农历每月的晦日和朔日，也就是每月的最后一天和初一；上弦月和下弦月的日子，望月的日子，也就是农历每月初七、初八、二十二、二十三，大月的十六，小月的十五日；每两个月的六个丁日、六个丙日，还有每个月的破日，也就是申日；发生日蚀和月蚀的日子，刮大风或者下雨的日子，地震的日子，闪电和打雷的日子，二十四个节气里的大寒日和大暑日，春夏秋冬四个季节交递的日子，还有举行盛大宴会前后的日子，必须迎接和送走客人的五天之内，都不进行男女之间的性交合。

黄帝说：人之所以能够出生，其根本在于男女的性交合形成阴阳相合的胚胎。因此，男女之间的性交合，必须回避九种给人类带来灾难的自然现象，也就是通常所说的九殃。那些在发生九殃的情况下孕育出来的九种孩子，也就是九殃之子。

在给人类带来灾难的自然现象发生时孕育出来的九殃之子分别是：

在夏日骄阳似火的正午，即太阳当空的时候进行性交合孕育出来的孩子，他们一生下来就容易呕吐，一般都难于进食，这是九殃之子中的第一种；

在半夜里进行性交合孕育出来的孩子，因为当时天空与大地之间已经闭塞，缺少正常的阴阳交合，生下来的孩子不是哑巴，就是聋子或者瞎子，这是九殃之子中的第二种；

在发生日蚀现象的时候进行性交合孕育出来的孩子，因为当时的太阳出现了残缺，要警惕孩子的身体被毁伤，这是九殃之子中的第三种；

在发生雷电现象的时候进行性交合孕育出来的孩子，因为当时天兴威发怒，容易引发孩子习惯性的疯狂，最容易导致孩子疯狂成性，这是九殃之子中的第四种；

在发生月蚀现象的时候孕育出来的孩子，因为当时发生了天狗吃月亮的自然现象，这时候孕育出来的孩子，像他的母亲一样凶悍，这是九殃之子中的第五种；

在出现彩虹的时候孕育出来的孩子，他的命运不吉祥，这是九殃之子中的第六种；

在二十四个节气中的冬至天或者夏至天进行性交合孕育出来的孩子，生下来就害父母，这是九殃之子中的第七种；

在农历每月的上弦日、下弦日或者望日，也就是每月的初七、初八、二十二、二十三，大月的十六日，小月的十五日进行性交合孕育出来的孩子，像仲秋时节的大风一样好动，好斗闹事，最容易成为战争狂人，这是九殃之子中的第八种；

在喝醉酒或者吃得过饱的时候进行性交合孕育出来的孩子，容易成为癫狂痴愚的人，皮肤和皮下组织容易化脓，成为毒疮，这是九殃之子中的第九种。

在农历十二生肖中的本命年中，尤其要回避禁忌这些日子：

二十四节气中的夏至后的丙日、子日、丁日、丑日，冬至后的庚日、申日、辛日、酉日，以及新洗了头的日子刚刚远行归来的日子，因为体力或脑力劳动疲倦的日子，过于高兴或者过于愤怒的日子，都不可以进行男女之间的性交合；每到男人已经衰老或者应该回避禁忌的日子，都不应该随意地射精，否则后果不堪设想。

素女告诫全世界的男人和女人说：每年的农历五月十六日，是天空与大地之间的气流进行交合的日子，男人和女人不能进行性交合，如果你违背了这一条基本的禁忌法则，不出三年就会自然死亡。凭什么知道这一点呢？只要取一尺新布，在这一天的傍晚张挂在东面的墙壁上，第二天清晨起来观看，上面一定会有血迹。这一天，一定要禁忌性交合啊！

\chapter{求子有法}

\begin{yuanwen}
素女曰：求子法，自有常体。清心远虑，安定其衿袍，垂虚斋戒，以妇人月经后十三日，夜半之后，鸡鸣之前，嬉戏，令女感动，乃往从之，适其道理，同其快乐，却身施泻，勿过玩，至麦齿，远则过子门，不入子户。若依道术，有子贤良而老寿也。
\end{yuanwen}

素女说：要想生育孩子，必须遵循的一定的法则。首先，必须有一段清闲的时间，对生育孩子要有安定的心志，作好长远的考虑，因为孩子一生下来，作为父母的人就有养育他成人的社会责任。其次，要在女方月经结束后的第十三天晚上的夜半后，鸡叫之前，男方和女方通过相互嬉戏，让女方形成强烈的性兴奋和性冲动，然后开始性交合。在性交合的过程中，必须顺应女方的性要求，遵循男女之间性交合的基本法则，男方和女方共同享受性交合带来的幸福和快乐，然后，男方可以放开胆量射精。应该注意的是，在这种情况下，也不要过度地进行性交合。在浅层性交合中，主要是刺激阴户内的处女膜，面对不是初夜的女子，则是寻找她阴户内的紧缩处；在深层性交合中，则可以超过子宫的门，但不要进入子宫里面去。如果能遵循这些基本的法则，就可以生出优秀贤能而且寿命长的孩子。

\chapter{入相女人}

\begin{yuanwen}
黄帝曰：入相女人，云，何谓其事？

素女曰：入相女人，天性婉顺，气声濡行，丝发黑，弱肌细骨，不长不短，不大不小，凿孔居高，阴上无毛，多精液者；年五五以上，以还，未在产者。交接之时，精液流漾，身体动摇不能自定，汗流四逋，随人举止。男子者，虽不行法，得此人，由不为损。
\end{yuanwen}

黄帝对素女说：怎么样选择和迎娶女人，你说一说这件事。

素女说：要选择和迎娶女人，首先应该看她的天性是不是温婉顺从，说话的声是不是温和亲切；其次，要看她头发是不是深黑亮泽，身材高矮是不是合乎尺度，伴与瘦是不是比例适度；再次，要选择阴道处于适当的高度，外阴没有过密的毛，阴液丰富；最后，要选择年龄在五个五数以上，也就是二十五岁左右，没有生过孩子的青年女子。

用这个标准选择来的女子，在进行男女性交合的时候，她的阴液流溢，身体摇荡而不能自制，流下的汗水几乎打湿了头发。总而言之，她的一举一动都让人看起来心情舒畅。一个男人，虽然并不遵循男女性交合的法则，但能得到这样的女子，是不会受到损伤的。

\chapter{治阴虫方}

\begin{yuanwen}
素女曰：女人年廿八九，若廿三四，阴气盛，欲得男子，不能自禁，食饮无呸，百脉动体，汁出污衣裳；女人阴中有虫，如马尾，长三分，赤头者闷，黑头者沫。

治之方：用面作玉茎，长短大小随意，以酱及二辨绵裹之，内阴中，虫即着来出，出复内，如得大夫，其虫多者，少者廿。
\end{yuanwen}

素女说：一个女人年龄在二十八九，看上去却只有二十三四。她的阴气旺盛，想得到进行性交合的男人，已经控制不住自己。她什么都能吃，全身的筋络牵动着她的矫健的身躯，显得那样结实而有魅力。她的乳汁流出来，打湿了她的衣裳。这种女人的阴道中有一种奇怪的虫，它的外形像马尾巴，身长三分。如果这种虫的头是红色的，这个女人就表现为沉默不语；如果这种虫的头是黑色的，这个女人就表现为口里的唾液十分丰富。

治疗的方法是：用面粉做成男人的阴茎，长短和大小可以随意，用酱和二辨绵裹好，放进阴道中，那些虫就会附着在上面被引出来，但出来之后又会进入到女人的阴道中去，像男人的阴茎一样。这种奇怪的虫一旦形成就会很多，最少也会有二十条。

\chapter{女几传}

\begin{yuanwen}
女几者，陈市上酤酒妇人也。作酒常美。遇仙人过其家饮酒，以《素书》五卷为质。几开视其书，乃养性交接之术。几私写其文要，更设房屋纳诸年少，饮美酒，与止宿，行文书之法。如此三十年，颜色更如二十时。

仙人数岁复来过，笑谓几曰：“盗道无私，有翅不飞。”

遂弃家追仙人去，莫知所之云。
\end{yuanwen}

女几是一位在陈州的市场上卖酒的女人。她做的酒很香，长年味道醇美，吸引了当地很多的酒客。有一位仙人到她家去饮酒，用五卷《素书》做抵押。仙人走后，女几打开这几本《素书》一看，发现书中的内容主要是讲述养生和男女之间的性交合技巧。出于好奇，女几竟偷偷地将《素书》中的大概内容记录下来，还特意新建了几间房屋，专门接纳一些年轻人，和他们一起饮酒作乐，一起住宿，按照《素书》指教的方法去做。这样过了三十年，女几的容颜竟变得二十岁那样年轻。

又过了好几年，那位用《素书》作抵押的仙人来到女几家里，笑着对女几说：“好啊！你偷偷学习了我的仙道，也不知道为我保密，竟然向世人公开它。你虽然修得了仙道，就像有了翅膀，却不知道用它们来凌空飞翔。”

于是，女几便放弃了家业，追随仙人飞走了，也不知道去了哪里。

\backmatter

\end{document}