% 朱子家训
% 朱子家训.tex

\documentclass[12pt,UTF8]{ctexbook}

% 设置纸张信息。
\usepackage[a4paper,twoside]{geometry}
\geometry{
	left=25mm,
	right=25mm,
	bottom=25.4mm,
	bindingoffset=10mm
}

% 设置字体，并解决显示难检字问题。
\xeCJKsetup{AutoFallBack=true}
\setCJKmainfont{SimSun}[BoldFont=SimHei, ItalicFont=KaiTi, FallBack=SimSun-ExtB]

% 目录 chapter 级别加点（.）。
\usepackage{titletoc}
\titlecontents{chapter}[0pt]{\vspace{3mm}\bf\addvspace{2pt}\filright}{\contentspush{\thecontentslabel\hspace{0.8em}}}{}{\titlerule*[8pt]{.}\contentspage}

% 设置 part 和 chapter 标题格式。
\ctexset{
	chapter/name={},
	chapter/number={}
}

% 设置古文原文格式。
\newenvironment{yuanwen}{\bfseries\zihao{4}}

% 设置署名格式。
\newenvironment{shuming}{\hfill\bfseries\zihao{4}}

% 注脚每页重新编号，避免编号过大。
\usepackage[perpage]{footmisc}

\title{\heiti\zihao{0} 朱子家训}
\author{朱用纯}
\date{清}

\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents

\frontmatter
\chapter{前言、序言}

\mainmatter

% 增加空行
~\\

% 增加字间间隔，适用于三字经、诗文等。
 \qquad  

\chapter{朱子家训}

\begin{yuanwen}
黎明即起，洒扫庭除\footnote{庭院。}，要内外整洁；

既昏便息，关锁门户，必亲自检点。
\end{yuanwen}

每天早晨黎明就要起床，先用水来洒湿庭堂内外的地面然后扫地，使庭堂内外整洁；到了黄昏便要休息并亲自查看一下要关锁的门户。

\begin{yuanwen}
一粥一饭，当思来处不易，半丝半缕，恒念物力维艰。
\end{yuanwen}

对于一顿粥或一顿饭，我们应当想着来之不易；对于衣服的半根丝或半条线，我们也要常念着这些物资的产生是很艰难的。

\begin{yuanwen}
宜未雨而绸缪，毋临渴而掘井。
\end{yuanwen}

凡事先要准备，像没到下雨的时候，要先把房子修补完善，不要“临时抱佛脚”，像到了口渴的时候，才来掘井。

\begin{yuanwen}
自奉必须俭约，宴客切勿流连。
\end{yuanwen}

自己生活上必须节约，聚会在一起吃饭切勿流连忘返。

\begin{yuanwen}
器qì具jù质zhì而ér洁jié
，瓦wǎ缶fǒu胜shèng金jīn玉yù
；饮yǐn食shí约yuē而ér精jīng
，园yuán蔬shū愈yù珍zhēn馐xiū
。

器具质而洁，瓦缶胜金玉；
饮食约而精，园蔬愈珍馐。
\end{yuanwen}

【注释】瓦缶（fǒu）：瓦制的器具。珍馐（xiū）：珍奇精美的食品。
【译文】餐具质朴而干净，虽是用泥土做的瓦器，也比金玉制的好；食品节约而精美，虽是园里种的蔬菜，也胜于山珍海味。
\begin{yuanwen}
	
\end{yuanwen}
勿wù营yíng华huá屋wū
，勿wù谋móu良liáng田tián
。
【译文】不要营造华丽的房屋，不要图买良好的田园。
\begin{yuanwen}
	
\end{yuanwen}
三sān姑gū六liù婆pó
，实shí淫yín盗dào之zhī媒méi
；婢bì美měi妾qiè娇jiāo
，非fēi闺guī房fáng之zhī福fú
。
【译文】社会上不正派的女人，都是*淫和盗窃的媒介；美丽的婢女和娇艳的姬妾，不是家庭的幸福。
\begin{yuanwen}
	
\end{yuanwen}
童tóng仆pú勿wù用yòng俊jun4美měi
，妻qī妾qiè切qiē忌jì艳yàn装zhuāng
。
【译文】家僮、奴仆，不可雇用英俊美貌的，妻、妾切不可有艳丽的妆饰。

勿营华屋，勿谋良田。
三姑六婆，实淫盗之媒；
婢美妾娇，非闺房之福。
童仆勿用俊美，妻妾切忌艳妆。
祖宗虽远，祭祀不可不诚；
子孙虽愚，经书不可不读。
居身务期俭朴，教子要有义方。
莫贪意外之财，莫饮过量之酒。
与肩挑贸易，毋占便宜；
见穷苦亲邻，须加温恤。
刻薄成家，理无久享；伦常乖舛，立见消亡。
兄弟叔侄，须分多润寡；
长幼内外，宜法肃辞严。
听妇言乖骨肉，岂是丈夫？
重资财薄父母，不成人子。
嫁女择佳婿，毋索重聘；
娶媳求淑女，勿计厚奁。
见富贵而生谄容者最可耻，
遇贫穷而作骄态者贱莫甚。
居家戒争讼，讼则终凶；
处世戒多言，言多必失。
勿恃势力而凌逼孤寡，毋贪口腹而恣杀生禽。
乖僻自是，悔误必多；
颓惰自甘，家道难成。
狎昵恶少，久必受其累；
屈志老成，急则可相依。
轻听发言，安知非人之谮诉，当忍耐三思；
因事相争，焉知非我之不是，需平心暗想。
施惠无念，受恩莫忘。
凡事当留馀地，得意不宜再往。
人有喜庆，不可生嫉妒心；
人有祸患，不可生喜幸心。
善欲人见，不是真善；恶恐人知，便是大恶。
见色而起淫心，报在妻女；
匿怨而用暗箭，祸延子孙。
家门和顺，虽饔飧不继，亦有馀欢；
国课早完，即囊橐无馀，自得至乐。
读书志在圣贤，为官心存君国。
守分安命，顺时听天。
为人若此，庶乎近焉。
\begin{yuanwen}
	
\end{yuanwen}
祖zǔ宗zōng虽suī远yuǎn
，祭jì祀sì不bú可kě不bú诚chéng
；子zǐ孙sūn虽suī愚yú
，经jīng书shū不bú可kě不bú读dú
。
【译文】祖宗虽然离我们年代久远了，祭祀却仍要虔诚；子孙即使愚笨，教育也是不容怠慢的。
\begin{yuanwen}
	
\end{yuanwen}
居jū身shēn务wù期qī质zhì朴pǔ
，教jiāo子zǐ要yào有yǒu义yì方fāng
。
【注释】义方：做人的正道。
【译文】自己生活节俭，以做人的正道来教育子孙。
\begin{yuanwen}
	
\end{yuanwen}
勿wù贪tān意yì外wài之zhī财cái
，勿wù饮yǐn过guò量liàng之zhī酒jiǔ
。
【译文】不要贪不属于你的财，不要喝过量的酒。
\begin{yuanwen}
	
\end{yuanwen}
与yǔ肩jiān挑tiāo贸mào易yì
，毋wú占zhàn便biàn宜yí
；见jiàn贫pín苦kǔ亲qīn邻lín
，须xū加jiā温wēn恤xù
。
【译文】和做小生意的挑贩们交易，不要占他们的便宜，看到穷苦的亲戚或邻居，要关心他们，并且要给他们有金钱或其它的援助。
\begin{yuanwen}
	
\end{yuanwen}
刻kè薄báo成chéng家jiā
，理lǐ无wú久jiǔ享xiǎng
；伦lún常cháng乖guāi舛chuǎn
,立lì见jiàn消xiāo亡wáng
。
【注释】乖舛（chuǎn）：违背。
【译文】对人刻薄而发家的，绝没有长久享受的道理。行事违背伦常的人，很快就会消灭。
\begin{yuanwen}
	
\end{yuanwen}
兄xiōng弟dì叔shū侄zhí
，需xū分fèn多duō润rùn寡guǎ
；长zhǎng幼yòu内nèi外wài
，宜yí法fǎ肃sù辞cí严yán
。
【译文】兄弟叔侄之间要互相帮助，富有的要资助贫穷的；一个家庭要有严正的规矩，长辈对晚辈言辞应庄重。
\begin{yuanwen}
	
\end{yuanwen}
听tīng妇fù言yán
，乖guāi骨gǔ肉ròu
，岂qǐ是shì丈zhàng夫fū
；重zhòng资zī财cái
，薄báo父fù母mǔ
，不bú成chéng人rén子zǐ
。
【译文】听信妇人挑拨，而伤了骨肉之情，那里配做一个大丈夫呢？看重钱财，而薄待父母，不是为人子女的道理。
\begin{yuanwen}
	
\end{yuanwen}
嫁jià女nǚ择zé佳jiā婿xù
，毋wú索suǒ重zhòng聘pìn
；娶qǔ媳xí求qiú淑shū女nǚ
，勿wù计jì厚hòu奁lián
。
【注释】 厚奁（lián）：丰厚的嫁妆。
【译文】嫁女儿，要为她选择贤良的夫婿，不要索取贵重的聘礼；娶媳妇，须求贤淑的女子，不要贪图丰厚的嫁妆。
\begin{yuanwen}
	
\end{yuanwen}
见jiàn富fù贵guì而ér生shēng谄chǎn容róng者zhě
，最zuì可kě耻chǐ
；遇yù贫pín穷qióng而ér作zuò骄jiāo态tài者zhě
，贱jiàn莫mò甚shèn
。
【译文】看到富贵的人，便做出巴结讨好的样子，是最可耻的，遇着贫穷的人，便作出骄傲的态度，是鄙贱不过的。
\begin{yuanwen}
	
\end{yuanwen}
居jū家jiā戒jiè争zhēng讼sòng
，讼sòng则zé终zhōng凶xiōng
；处chù世shì戒jiè多duō言yán
，言yán多duō必bì失shī
。
【译文】居家过日子，禁止争斗诉讼，一旦争斗诉讼，无论胜败，结果都不吉祥。处世不可多说话，言多必失。
【评说】 争斗诉讼，总要伤财耗时，甚至破家荡产，即使赢了，也得不偿失。有了矛盾应尽量采取调解或和解的方法。
\begin{yuanwen}
	
\end{yuanwen}
勿wù恃shì势shì力lì而ér凌líng逼bī孤gū寡guǎ
，毋wú贪tān口kǒu腹fù而ér恣zì杀shā生shēng禽qín
。
【译文】不可用势力来欺凌压迫孤儿寡妇，不要贪口腹之欲而任意地宰杀牛羊鸡鸭等动物。

\begin{yuanwen}
	
\end{yuanwen}乖guāi僻pì自zì是shì
，悔huǐ误wù必bì多duō
；颓tuí惰duò自zì甘gān
，家jiā道dào难nán成chéng
。
【译文】性格古怪，自以为是的人，必会因常常做错事而懊悔;颓废懒惰，沉溺不悟，是难成家立业的。
\begin{yuanwen}
	
\end{yuanwen}狎xiá昵nì恶è少shǎo
，久jiǔ必bì受shòu其qí累lèi
；屈qū志zhì老lǎo成chéng
，急jí则zé可kě相xiàng依yī
。
【注释】狎昵（xiá nì）：过分亲近。
【译文】亲近不良的少年，日子久了，必然会受牵累；恭敬自谦，虚心地与那些阅历多而善于处事的人交往，遇到急难的时候，就可以受到他的指导或帮助。
\begin{yuanwen}
	
\end{yuanwen}轻qīng听tīng发fā言yán
，安ān知zhī非fēi人rén之zhī谮zèn诉sù
，当dāng忍rěn耐nài三sān思sī
；
因yīn事shì相xiàng争zhēng
，焉yān知zhī非fēi我wǒ之zhī不bú是shì
，需xū平píng心xīn暗àn想xiǎng
。
【注释】 谮（zèn）诉：诬蔑人的坏话。
【译文】他人来说长道短，不可轻信，要再三思考。因为怎知道他不是来说人坏话呢?因事相争，要冷静反省自己，因为怎知道不是我的过错？
\begin{yuanwen}
	
\end{yuanwen}施shī惠huì无wú念niàn
，受shòu恩ēn莫mò忘wàng
。
【译文】对人施了恩惠，不要记在心里，受了他人的恩惠，一定要常记在心。
【评说】常记他人之恩，以感恩之心看待周围的人及所处的环境，则人间即是天堂。以忘恩负义之心看待周围的人事，则人间即是地狱。
、
\begin{yuanwen}
	
\end{yuanwen}
凡fán事shì当dāng留liú馀yú地dì
，得dé意yì不bú宜yí再zài往wǎng
。
【译文】无论做什么事，当留有余地；得意以后，就要知足，不应该再进一步。
\begin{yuanwen}
	
\end{yuanwen}人rén有yǒu喜xǐ庆qìng
，不bú可kě生shēng妒dù忌jì心xīn
；人rén有yǒu祸huò患huàn
，不bú可kě生shēng喜xǐ幸xìng心xīn
。
【译文】他人有了喜庆的事情，不可有妒忌之心；他人有了祸患，不可有幸灾乐祸之心。
\begin{yuanwen}
	
\end{yuanwen}善shàn欲yù人rén见jiàn
，不bú是shì真zhēn善shàn
；恶è恐kǒng人rén知zhī
，便biàn是shì大dà恶è
。
【译文】做了好事，而想他人看见，就不是真正的善人。做了坏事，而怕他人知道，就是真的恶人。
\begin{yuanwen}
	
\end{yuanwen}见jiàn色sè而ér起qǐ淫yín心xīn
，报bào在zài妻qī女nǚ
；匿nì怨yuàn而ér用yòng暗àn箭jiàn
，祸huò延yán子zǐ孙sūn
。
【注释】 匿（nì）怨：对人怀恨在心，而面上不表现出来。
【译文】看到美貌的女性而起邪心的，将来报应，会在自己的妻子儿女身上；怀怨在心而暗中伤害人的，将会替自己的子孙留下祸根。
\begin{yuanwen}
	
\end{yuanwen}家jiā门mén和hé顺shùn
，虽suī饔yōng飧sūn不bú继jì
，亦yì有yǒu馀yú欢huān
；国guó课kè早zǎo完wán
，即jí囊náng橐tuó无wú馀yú
，自zì得dé至zhì乐lè
。
【注释】 饔（yōng）飧（sūn）：饔，早饭。飧，晚饭。国课：国家的赋税。囊（náng）橐（tuó）：口袋。
【译文】家里和气平安，虽缺衣少食，也觉得快乐；尽快缴完赋税，即使口袋所剩无余也自得其乐。
\begin{yuanwen}
	
\end{yuanwen}读dú书shū志zhì在zài圣shèng贤xián
，非fēi徒tú科kē第dì
；为wéi官guān心xīn存cún君jun1国guó
，岂qǐ计jì身shēn家jiā
。
【译文】读圣贤书，目的在学圣贤的行为，不只为了科举及第；做一个官吏，要有忠君爱国的思想，怎么可以考虑自己和家人的享受？
\begin{yuanwen}
	
\end{yuanwen}守shǒu分fèn安ān命mìng
，顺shùn时shí听tīng天tiān
。
【译文】我们守住本分，努力工作生活，上天自有安排。
\begin{yuanwen}
	
\end{yuanwen}为wéi人rén若ruò此cǐ
，庶shù乎hū近jìn焉yān
。
【译文】如果能够这样做人，那就差不多和圣贤做人的道理相合了。

\backmatter

\end{document}