% 千字文
% 千字文.tex

\documentclass[a4paper,12pt,UTF8,twoside]{ctexbook}

% 设置纸张信息。
\RequirePackage[a4paper]{geometry}
\geometry{
	%textwidth=138mm,
	%textheight=215mm,
	%left=27mm,
	%right=27mm,
	%top=25.4mm, 
	%bottom=25.4mm,
	%headheight=2.17cm,
	%headsep=4mm,
	%footskip=12mm,
	%heightrounded,
	inner=1in,
	outer=1.25in
}

% 设置字体，并解决显示难检字问题。
\xeCJKsetup{AutoFallBack=true}
\setCJKmainfont{SimSun}[BoldFont=SimHei, ItalicFont=KaiTi, FallBack=SimSun-ExtB]

% 目录 chapter 级别加点（.）。
\usepackage{titletoc}
\titlecontents{chapter}[0pt]{\vspace{3mm}\bf\addvspace{2pt}\filright}{\contentspush{\thecontentslabel\hspace{0.8em}}}{}{\titlerule*[8pt]{.}\contentspage}

% 设置 part 和 chapter 标题格式。
\ctexset{
	chapter/name={},
	chapter/number={}
}

% 设置古文原文格式。
\newenvironment{yuanwen}{\bfseries\zihao{4}}

% 设置署名格式。
\newenvironment{shuming}{\hfill\bfseries\zihao{4}}

% 注脚每页重新编号，避免编号过大。
\usepackage[perpage]{footmisc}

\title{\heiti\zihao{0} 千字文}
\author{周兴嗣}
\date{南朝梁 · 公元 502--549 年}

\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents

\frontmatter
\chapter{前言}

南朝梁武帝时期（公元502--549年），员外散骑侍郎周兴嗣奉皇命从王羲之书法中选取1000个字，编纂成文，是为《千字文》。文中1000字本来不得有所重复，但周兴嗣在编纂文章时，却重复了一个“洁”字（洁、絜为同义异体字）。因此，《千字文》实际只运用了999字。

除周兴嗣版《千字文》之外，另有《续千字文》（侍其玮著）、《叙古千字文》（胡寅著）、《新千字文》（高占祥、赵缺著）等不同版本的《千字文》。其中，“高、赵版《新千字文》”被认为是超越“周版《千字文》”的真正经典之作。

《千字文》在中国古代的童蒙读物中，是一篇承上启下的作品。它那优美的文笔，华丽的辞藻，是其他任何一部童蒙读物都无法望其项背的。

《千字文》以儒学理论为纲、穿插诸多常识，用四字韵语写出，很适于儿童诵读，后来就成了中国古代教育史上最早、最成功的启蒙教材。宋明以后直至清末，《千字文》与《三字经》、《百家姓》一起，构成了我国人民最基础的“三、百、千”启蒙读物。旧有打油诗云：“学童三五并排坐，天地玄黄喊一年”，此之谓也！不仅汉民族用作儿童启蒙教材，一些兄弟民族也使用，甚至传到了日本。

同时，《千字文》在中国文化史上也有独特地位，是历代各流派书法家进行书法创作的重要载体。隋唐以后，凡著名书法家均有不同书体的《千字文》作品传世。　

公元六世纪初，南朝梁武帝时期在建业（今南京）刻印问世的《千字文》被公认为世界使用时间最长、影响最大的儿童启蒙识字课本，比唐代出现的《百家姓》和宋代编写的《三字经》还早。《千字文》可以说是千余年来最畅销、读者最广泛的读物之一。

《千字文》乃四言长诗，首尾连贯，音韵谐美。以“天地玄黄，宇宙洪荒”开头，“谓悟助者，焉哉手也”结尾。全文共250句，每四字一句，字不重复，句句押韵，前后贯通，内容有条不紊的介绍了天文、自然、修身养性、人伦道德、地理、历史、农耕、祭祀、园艺、饮食起居等各个方面。

\mainmatter

\chapter{千字文}

\begin{yuanwen}
天地玄黄\footnote{玄青，深青色。古人认为天为玄青色，地为土黄色。}，宇宙\footnote{指天地。宇，指无限空间。宙，指无限时间。}洪荒\footnote{混沌、蒙昧的状态，此处指宽阔辽远。这是古人想象中远古时代的情形。}。日月盈\footnote{充满。圆月，出现在每月农历十五这一天。}昃\footnote{z\`e，过了中午以后，太阳偏西。}，辰\footnote{日、月、星的统称。}宿\footnote{xi\`u，中国古代将天上某些星的集合体称为宿，共二十八宿，分别为东方七宿，即角、亢、氐、房、心、尾、箕；南方七宿，即井、鬼、柳、星、张、翼、轸；西方七宿，即奎、娄、胃、昴、毕、觜、参；北方七宿，即斗、牛、女、虚、危、室、壁。}列张\footnote{排列分布。}。
\end{yuanwen}

玄,天也;黄,地之色也；洪,大也;荒,远也;宇宙广大无边。

天空青，大地黄，宇宙茫茫，无边无际。日出日落，月圆月缺，星辰排列有序。

\begin{yuanwen}
寒来暑往，秋收冬藏。闰\footnote{一回归年的时间为365天5时48分46秒。阳历把一年定为365天，所余的时间约每四年积累成一天，加在二月里；农历把一年定为354天或355天，所余的时间约每三年积累成一个月，加在一年里。这样的方法，在历法上叫作闰。}余成岁，律吕\footnote{古代用竹管制成的校正乐律的器具，以管的长短来确定音的不同高度。从低音管算起，成奇数的六个管叫作“律”，又叫阳律；成偶数的六个管叫作“吕”，又叫阴律。后来用“律吕”作为音律的统称。}调阳。云腾致雨，露结为霜。
\end{yuanwen}

寒暑循环变换，来了又去，去了又来；秋天收获，冬季储藏。历法以闰余积成闰月，放在闰年里；音乐用律吕调节阴阳。云气上升遇冷就形成了雨，露水遇冷凝为霜。

\begin{yuanwen}
金生丽水\footnote{即金沙江，相传江中盛产黄金。}，玉出昆冈\footnote{即昆仑山，相传山里盛产美玉。}。
\end{yuanwen}

金子出产于金沙江底，玉石出自昆仑山岗。

\begin{yuanwen}
剑号巨阙\footnote{qu\`e，传说春秋时期越王勾践有一口锋利的宝剑，名巨阙。}，珠称夜光\footnote{即夜明珠。传说南海鲸鱼的眼珠，在黑夜中能发出光亮。}。果珍李柰\footnote{n\`ai，花红果。}，菜重芥\footnote{一年或二年生草本植物。种子黄色，有辣味。磨成粉末，叫芥末，用作调味品。芥菜品种很多，形态各异。}姜。
\end{yuanwen}

最锋利的宝剑叫“巨阙”，最贵重的明珠叫“夜光”。
水果中珍品是李和柰，蔬菜中最重要的是芥和姜。

\begin{yuanwen}
海咸河淡，鳞\footnote{鱼鳞，此处泛指鱼类。}潜羽\footnote{羽毛，此处泛指禽类。}翔。龙师\footnote{伏羲氏以龙命官，称为“龙师”。}火帝\footnote{即钻木取火的燧人氏。}，鸟官\footnote{少昊氏以鸟命官，称为“鸟官”。}人皇\footnote{古代传说中的帝王，通常称伏羲、燧人、神农为三皇，或者称天皇、地皇、人皇。}。
\end{yuanwen}

海水咸，河水淡，鱼儿在水中潜游，鸟儿在空中翱翔。龙师、火帝与鸟官，天皇、地皇和人皇。

\begin{yuanwen}
始\footnote{初，开始。}制\footnote{制：造。}文字，乃服衣裳。推位\footnote{禅让之意。}让国，有虞\footnote{上古传说中的舜帝。}陶唐\footnote{上古传说中的尧帝。}。
\end{yuanwen}

苍颉造文字，嫘祖制服装。禅让王位的贤人，要数有虞和陶唐。

\begin{yuanwen}
吊民伐罪\footnote{慰问受苦的民众，讨伐有罪的统治者。}，周发\footnote{即周武王姬发。}殷汤\footnote{商朝的建立者。}。坐朝问道，垂拱\footnote{垂衣拱手。古时多指统治者以无所作为、顺其自然的方式统治天下。}平章\footnote{商量处理国事。}。
\end{yuanwen}

抚慰百姓讨伐罪孽，典范便是姬发和殷汤。
安抚百姓，讨伐暴君，有周武王姬发和商君成汤。
安抚百姓，讨伐暴君，是周武王姬发和商王成汤。

\begin{yuanwen}
爱育黎首\footnote{百姓。}，臣伏戎羌\footnote{泛指古代少数民族。}。遐\footnote{xi\'a，远。}迩\footnote{\v{e}r，近。}一体，率宾归王\footnote{指土地和人民都统一于某个君王。《诗经》：“普天之下，莫非王土；率土之滨，莫非王臣。”}。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
鸣凤在竹，白驹食场\footnote{ch\'ang}。化被草木，赖及\footnote{传导；波及。}万方。
\end{yuanwen}

他们端坐于朝垂衣拱手，与臣子把国家大事商量。他们爱护养育百姓，四方各族归附向往。远近地域都实现了统一，万民相率服从于君王。

贤君身坐朝廷，探讨治国之道，垂衣拱手，和大臣共商国事。

他们爱抚、体恤老百姓，四方各族人都归附向往。

远远近近都统一在一起，全都心甘情屈服贤君。

凤凰在竹林中欢鸣，白马在草场上觅食，国泰民安，处处吉祥。
凤凰和鸣于竹林，白驹觅食在草场。君王的道德教化覆盖草木，君王的恩泽德行遍及四方。

贤君的教化覆盖大自然的一草一木，恩泽遍及天下百姓。

贤明的君主坐在朝廷上向大臣们询问治国之道，垂衣拱手，毫不费力就能使天下太平，功绩彰著。

他们爱抚、体恤老百姓，使四方各族人俯首称臣。普天之下都统一成了一个整体，所有的老百姓都服服贴贴地归顺于他的统治。

\begin{yuanwen}
盖\footnote{发语词，无义。}此身发，四大\footnote{古人认为人的身体由地、水、火、风“四大”组成，其中，骨、肉、毛发属地；血液、眼泪属水；体温属火；体内循环属风。}五常\footnote{即仁、义、礼、智、信。}。恭\footnote{恭敬。}惟鞠\footnote{j\=u，抚养；养育。}养，岂敢毁伤。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
女慕\footnote{向往。}贞洁，男效\footnote{效仿。}才良。知过必改，得\footnote{获得；获取。}能\footnote{能力；知识。}莫忘。
\end{yuanwen}

女子要仰慕贞洁纯净的情操，男人要效法德才兼备的贤良。知道过错必须改正，学习知识不应轻忘。

人的身体发肤分属于“四大”，一言一动都要符合“五常”。
我们的身体发肤分属“四大”，我们的行为准则必须符合“五常”。父母给予的身体应该爱护，岂能有一丝一毫的毁伤。

恭蒙父母亲生养爱护，不可有一丝一毫的毁坏损伤。

女子要思慕那些为人称道的贞妇洁女，男子要效法有德有才的贤人。

知道自己有过错，一定要改正；适合自己干的事，不要放弃。

人的身体发肤分属于“四大”，一言一动都要符合“五常”。诚敬的想着父母养育之恩，哪里还敢毁坏损伤它。

女子要仰慕那些持身严谨的贞妇洁女，男子要仿效那些有才能有道德的人。知道自己有过错，一定要改正；适合自己干的事，不要放弃。

\begin{yuanwen}
罔\footnote{不要。}谈彼短，靡\footnote{无；没有。}恃\footnote{sh\`i}己长。信\footnote{诚实，守信。}使可覆\footnote{审查，考察。}，器\footnote{器量。}欲难量。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
墨\footnote{墨子。}悲丝染，诗赞羔羊。景行\footnote{景仰。}维贤，克念\footnote{克制私欲。}作圣。
\end{yuanwen}

不要谈论别人的短处，也不要依仗自己有长处就不思进取。诚实的话要经得起考验，器度要大，让人难以估量。
切莫背后议论别人的短缺，不要仗恃自己的优长。诚实守信方能经受时间考验，器量大度别人就难以度量。

墨子悲叹白丝被染上了杂色，《诗经》赞颂羔羊能始终保持洁白如一。 要仰慕圣贤的德行，要克制私欲，努力仿效圣人。
墨子叹息易染的蚕丝，《诗经》赞美洁白的羔羊。效仿景仰贤者的言行，克制私欲使自己成为圣人。

不要去谈论别人的短处，也不要依仗自己有长处就不思进取。

诚实的话要能经受时间的考验；器度要大，让人难以估量。

墨子为白丝染色不褪而悲泣，「诗经」中因此有「羔羊」篇传扬。

高尚的德行只能在贤人那里看到；要克制私欲，努力仿效圣人。

\begin{yuanwen}
德建\footnote{养成。}名立\footnote{树立。}，形\footnote{形状；形体。此处指动作体态。}端表\footnote{外面；外表。此处指仪表风度。}正。空\footnote{空旷。}谷传声，虚\footnote{宽敞。}堂习听。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
祸因恶积，福缘善庆。尺璧非宝，寸阴是竞\footnote{争。}。
\end{yuanwen}

养成了好的道德，就会有好的名声；就像形体端庄，仪表也随之肃穆一样。
养成好的道德，树立好的名声，体态端庄，仪表庄重。空旷的山谷声音可以传得很远，宽敞的厅堂说话也能荡起回声。

空旷的山谷中呼喊声传得很远，宽敞的厅堂里说话声非常清晰。

祸害是因为多次作恶积累而成，幸福是由于常年行善得到的奖赏。

养成了好的道德，就会有好的名声；就如同形体端庄了，仪表就正直了一样。空旷的山谷中呼喊声传得很远，宽敞的厅堂里说话声非常清晰。

\begin{yuanwen}
资\footnote{资助；帮助。}父事君，曰严\footnote{敬畏。}与敬。孝当竭力，忠则尽命。
\end{yuanwen}

祸害是因为多次作恶积累而成，福分是由于常年行善的结果。一尺之璧玉不算宝贵，一寸之光阴值得珍惜。

一尺长的璧玉算不上宝贵，一寸短的光阴却值得去争取。

供养父亲，待奉国君，要做到认真、谨慎、恭敬。
供养父母侍奉君主，必须认真恭敬。尽孝当竭尽全力，尽忠应不惜生命。

对父母孝，要尽心竭力；对国君忠，要不惜献出生命。

要“如临深渊，如履薄冰”那样小心谨慎；要早起晚睡，让父母冬暖夏凉。

灾祸是作恶多端的结果，福禄是乐善好施的回报。一尺长的美玉不能算是真正的宝贝，而即使是片刻时光也值得珍惜。

奉养父亲，侍奉君主，要严肃而恭敬。孝顺父母应当竭尽全力，忠于君主要不惜献出生命。

\begin{yuanwen}
临深履薄\footnote{临深渊，履薄冰。}，夙\footnote{早。}兴\footnote{起。}温\footnote{温暖。}凊\footnote{清凉。}。
似兰斯\footnote{这，此。}馨\footnote{散布得很远的香气。}，如松之盛。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
川流不息，渊澄\footnote{清澈。}取映\footnote{照。}。容\footnote{容貌。}止\footnote{举止。}若思，言辞安定。
\end{yuanwen}

侍奉君主要像临深渊履薄冰时那样小心谨慎，奉养父母则应注意冬暖夏凉，嘘寒问暖，使之感受亲情。这样的品德才像兰花一样馨香，像松柏一般茂盛，像江河水川流不息地流淌，似碧潭水清亮澄澈地照映。

能这样去做，德行就同兰花一样馨香，同青松一样茂盛。
还能延及子孙，像大河川流不息；影响世人，像碧潭清澄照人。
仪态举止要庄重，看上去若有所思；言语措辞要稳重，显得从容沉静。
要“如临深渊，如履薄冰”那样小心谨慎；要早起晚睡，侍候父母让他们感到冬暖夏凉。让自己的德行像兰草那样的清香，像松柏那样的茂盛。
还能延及子孙，像大河川流不息；影响世人，像碧潭清澄照人。仪容举止要沉静安详，言语措辞要稳重，显得从容沉静。
无论修身、求学、重视开头固然不错，认真去做，有好的结果更为重要。这是一生荣誉的事业的基础，有此根基，发展就没有止境。
无论修身、求学、重视开头固然不错，认真去做，有好的结果更为重要。

\begin{yuanwen}
笃\footnote{厚；忠实。}初诚美，慎终宜令\footnote{美好。}。荣业\footnote{光耀事业。}所基，籍\footnote{名声，声誉。}甚\footnote{很，极。}无竟\footnote{停止。}。
\end{yuanwen}

行为要端正安详，言辞要从容沉静。专注创造良好的开始诚然必要，谨慎追求完美的结果尤应注重。孝成而德备是终身事业的基础，声誉日隆绵延无尽。

有德能孝是事业显耀的基础，这样的人声誉盛大，传扬不已。

学习出色并有余力，就可出仕做官，担任一定的职务，参与国家的政事。

书读好了就能做官，可以行使职权参加国政。周人怀念召伯的德政，召公活着时曾在甘棠树下理政，他过世后老百姓对他更加怀念歌咏。

\begin{yuanwen}
学优登仕，摄\footnote{执掌；治理。引申为做官。}职从政。存以甘棠\footnote{传说西周周公召南巡途中曾在甘棠树下理政，其品行风度让当地百姓深受感染。在周公召离去后，当地人民一直保留着这棵甘棠树，并创作《甘棠》诗吟咏他，以纪念其人其德。}，去而益\footnote{增，更加。}咏。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
乐殊\footnote{不同，差异。}贵贱，礼别\footnote{区分，区别。}尊卑。上和下睦，夫唱妇随。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
外受傅\footnote{负责教导或传授技艺的人，此处指老师。}训，入奉母仪\footnote{礼节；礼仪；规范。}。诸姑伯叔，犹子比儿。
\end{yuanwen}

音乐划分贵贱，礼仪区别尊卑。在上者和在下者要和睦相处，丈夫和妻子之间要和谐相随。

学问做好了就可走上仕途，谋取职位参与政事为国效命。要学周公召甘棠树下理政，他离开后人们还作歌长久吟咏。

召公活着时曾在甘棠树下理政，他过世后老百姓对他更加怀念歌咏。

选择乐曲要根据人的身份贵贱有所不同；采用礼节要按照人的地位高低有所区别。

长辈和小辈要和睦相处，夫妇要一唱一随，协调和谐。

音乐要根据人们身分的贵贱而有所不同，礼节要根据人们地位的高低而有所区别。上下要和睦相处，夫妇要一唱一随，协调和谐。

在外接受师傅的训诲，在家遵从父母的教导。对待姑姑、伯伯、叔叔等长辈，要像是他们的亲生子女一样。
在外虚心接受老师教诲，在家恭谨遵从母亲家训。姑母伯父叔父都是长辈，要尊敬爱戴如同他们的亲生儿女。


在外面要听从师长的教诲，在家里要遵守母亲的规范。


\begin{yuanwen}
孔\footnote{大，很。}怀\footnote{爱戴，爱护。}兄弟，同气\footnote{气类相投。}连枝。交友投分\footnote{f\`en，情分相投。}，切磨\footnote{切磋砥砺之意。}箴规\footnote{zh\=en，规劝。}。
\end{yuanwen}

对待姑姑、伯伯、叔叔等长辈，要像是他们的亲生子女一样。
兄弟之间要非常相爱，因为同受父母血气，犹如树枝相连。

\begin{yuanwen}
仁慈隐\footnote{怜悯。}恻\footnote{悲伤。}，造次\footnote{匆忙，仓促。}弗离。节义廉退\footnote{谦让之意。}，颠沛\footnote{穷困，受挫折。}匪亏\footnote{欠缺；短少。此处指丧失。}。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
性静情逸，心动神疲。守真\footnote{人之纯洁性情。}志满，逐物意移。
\end{yuanwen}

兄弟姐妹同出父母一脉，要相亲相爱如同相连的树枝。结交朋友要注重情投意合，学习上相互切磋，品行上相互勉励。

常怀仁慈恻隐之心，即便遇到危难都不放弃；常守节义廉退之德，即便颠沛流离也不丧失。


结交朋友要意相投，学习上切磋琢磨，品行上互相告勉。
仁义、慈爱，对人的恻隐之心，在最仓促、危急的情况下也不能抛离。
气节、正义、廉洁、谦让的美德，在最穷困潦倒的时候也不可亏缺。
品性沉静淡泊，情绪就安逸自在；内心浮躁好动，精神就疲惫困倦。
保持纯洁的天性，就会感到满足；追求物欲享受，天性就会转移改变。
兄弟之间要相互关心，因为同受父母血气,如同树枝相连。结交朋友要意气相投，要能学习上切磋琢磨，品行上互相告勉。

仁义、慈爱，对人的恻隐之心，在任何时候，任何地方都不能抛离。气节、正义、廉洁、谦让这些品德，在最穷困潦倒的时候也不可亏缺。

保持内心清静平定，情绪就会安逸舒适，心为外物所动，精神就会疲惫困倦。保持自己天生的善性，愿望就可以得到满足，追求物欲享受，善性就会转移改变。

\begin{yuanwen}
坚持雅\footnote{高尚，完美。}操\footnote{操守。}，好爵\footnote{爵位，此处指职位。}自縻\footnote{m\'i，系住。}。都邑\footnote{都城。}华夏，东西二京\footnote{汉高祖刘邦建都于长安，史称西京；汉光武帝刘秀建都洛阳，史称东京。}。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
背邙\footnote{m\'ang，北邙山，位于河南洛阳北。}面\footnote{面临，面向。}洛\footnote{洛河，发源于陕西，流入河南。}，浮\footnote{跨。}渭\footnote{渭河，发源于甘肃，经陕西流入黄河。}据\footnote{依傍。}泾\footnote{泾河，发源于宁夏，流入陕西。}。宫殿盘\footnote{弯曲。}郁\footnote{茂盛。}，楼观\footnote{楼台之类。}飞惊。
\end{yuanwen}

坚持高尚铁情操，好的职位自然会为你所有。
心性平静，情绪便安逸自在；心性躁动，精神就紧张疲惫。保持纯洁性情内心就充实满足，追逐物欲享受意志便改变转移。坚持高尚情操，好的职位就会属于自己。
华夏有京城，东京和西京。洛阳背靠北邙，前临洛河，长安左跨渭河，右傍泾水。
宫殿重重叠叠，曲折盘旋，楼阁高耸欲飞，让人心惊。上面绘着飞禽走兽，彩画着仙人神灵。

古代的都城华美壮观，有东京洛阳和西京长安。

东京洛阳背靠北邙山，南临洛水；西京长安左跨渭河，右依泾水。

宫殿盘旋曲折，重重迭迭；楼阁高耸如飞，触目惊心。

坚定地保持着高雅情操，好的职位自然就会属于你。中国古代的都城华美壮观，有东京洛阳和西京长安。

洛阳北靠邙山，面临洛水；长安北横渭水，远据泾河。宫殿回环曲折，楼台宫阙凌空欲飞，使人心惊。

宫殿上绘着各种飞禽走兽，描画出五彩的天仙神灵。


\begin{yuanwen}
图写禽兽，画彩仙灵。丙舍\footnote{宫廷中的配殿。}旁启，甲帐\footnote{最好的帐幕。}对楹\footnote{堂屋前部的柱子。}。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
肆\footnote{铺陈之意。}筵\footnote{y\'an}设席，鼓瑟吹笙。升阶纳陛\footnote{殿前台阶。}，弁\footnote{bi\`an，古代男子戴的帽子，此处指官帽。}转疑(移)星。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
右通广内\footnote{汉宫殿名，主要用于藏书，后泛指帝王的图书库。}，左达承明\footnote{汉宫殿名，为朝臣休息的地方。}。既集坟典\footnote{即《三坟》、《五典》，传说中的古书名，其中，《三坟》记三皇之事，《五典》记五帝之事。此处泛指各种书籍。}，亦聚群英。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
杜\footnote{指后汉书法家杜度，善草书。}稿钟\footnote{三国时魏书法家钟繇，善隶书。}隶，漆书\footnote{以漆书字于竹简之上。}壁经\footnote{传说秦始皇焚书时，孔子八世孙孔腾将《书经》藏于壁中。到了汉代，鲁共王在孔子旧宅中寻得，这就是《古文尚书》。漆书、壁经在这里泛指书籍之多。}。府罗\footnote{排列；罗列。}将相，路侠\footnote{通“夹”字。}槐卿\footnote{周朝时，在宫廷外面种植三槐九棘，公卿大夫分立其下，正面三槐为三公，两侧九棘为卿大夫。槐卿在此处泛指大臣。}。
\end{yuanwen}

正殿两边的配殿从侧面开启，豪华的账幕对着高高的楹柱。
宫殿中大摆宴席，乐人吹笙鼓瑟，一片歌舞升平的景象。
登上台阶进入殿堂的文武百官，帽子团团转，像满天的星星。
右面通向用以藏书的广内殿，左面到达朝臣休息的承明殿。
这里收藏了很多的典籍名著，也集着成群的文武英才。
书殿中有杜度的草书、钟繇的隶书，还有漆写的古籍和孔壁中的经典。
宫廷内将想依次排成两列，宫廷外大夫公卿夹道站立。
正殿两侧大门开启，珍珠宝玉装饰柱楹。美味佳肴布满筵席，鼓瑟吹笙庆祝升平。文武百官沿着台阶步入殿堂，官帽晃动像漫天的繁星。

宫殿里画着飞禽走兽，还有彩绘的天仙神灵。正殿两边的配殿从侧面开启，豪华的帐幕对着高高的楹柱。

宫殿里摆着酒席，弹琴吹笙一片欢腾。官员们上下台阶互相祝酒，珠帽转动，像满天的星斗。

右面通向用以藏书的广内殿，左面到达朝臣休息的承明殿。这里收藏了很多的典籍名著，也集着成群的文武英才。
宫殿两侧可通两座大殿，右边名广内，左边为承明。既收藏着很多典籍名著，也汇聚了众多雄才精英。

里边有杜度草书的手稿和钟繇隶书的真迹，有从汲（jí）县魏安厘王冢（zhōng）中发现掘出来的漆写古书，以及汉代鲁恭王在曲阜（fù）孔庙墙壁内发现的古文经书。宫延内将想依次排成两列，宫廷外大夫公卿夹道站立。
这里珍藏着杜度的草书、钟繇的隶书，还有漆书的竹简和孔子旧宅中的经文。宫廷里将相们排列成行，出行时大臣们夹道送行。

他们每家都有八县以上的封地，还有上千名的侍卫武装。


他们每户有八县之广的封地，配备成千以上的士兵。


\begin{yuanwen}
户封八县，家给千兵。高冠陪辇\footnote{皇帝乘坐的车子，此处代指皇帝。}，驱毂\footnote{g\v{u}，车轮，此处代指车辆。}振\footnote{动。}缨\footnote{系帽的带子。}。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
世\footnote{世袭。}禄侈\footnote{ch\v{i}}富，车驾\footnote{此处代指马。}肥轻。策\footnote{谋划。}功茂\footnote{茂盛。}实，勒\footnote{刻。}碑刻铭\footnote{刻在器物上歌功颂德的文字。}。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
磻溪\footnote{p\'an，故址在今陕西省宝鸡县东南，传说中姜太公吕尚钓鱼处。周文王在磻溪与姜太公相遇，聘其为军师。后来姜太公帮助周武王灭掉商朝。磻溪在这里代指姜太公。}伊尹\footnote{商汤王宰相。}，佐时阿衡\footnote{商朝官名。阿意为倚，衡意为平。}。奄\footnote{y\v{a}n，取得。}宅\footnote{居住。}曲阜，微\footnote{没有。}旦\footnote{周公旦。}孰营。
\end{yuanwen}

他们戴着高高的官帽，陪着皇帝出游，驾着车马，帽带飘舞着，好不威风。
他们的子孙世代领受俸禄，奢侈豪富，出门时轻车肥马，春风得意。
朝廷还详尽确实地记载他们的功德，刻在碑石上流传后世。
周武王磻溪遇吕尚，尊他为“太公望”；伊尹辅佐时政，商汤王封他为“阿衡”。
周成王占领了古奄国曲阜一带地面，要不是周公旦辅政哪里能成？
戴着高大帽子的官员们陪着皇帝出游，驾着车马，帽带飘舞着，好不威风。

他们的子孙世代领受俸禄，奢侈豪富，出门时轻车肥马，春风得意。 

朝廷还详尽确实地记载他们的功德，刻在碑石上流传后世。

周武王磻溪遇吕尚，尊他为“太公望”；伊尹辅佐时政，商汤王封他为“阿衡”。周成王占领了古奄国曲阜一带地面，要不是周公旦辅政哪里能成？
皇上封赏每人八县的土地，并且配给成千的士兵。官员们头戴高高的官帽陪着皇帝出巡，驱动车马飞奔，帽带随风飘动。
他们的子孙世袭俸禄，生活奢侈，出门时轻车肥马。他们为国家出谋划策，功勋卓著，石碑和器物上的铭刻，称诵着他们的功绩。

姜子牙与伊尹，都是辅佐君主匡时济世的一代名臣。封地曲阜，如果没有周公旦有谁能把鲁国来经营？


\begin{yuanwen}
桓公\footnote{春秋时期齐国君主，春秋五霸之一。}匡\footnote{匡正，帮助。}合\footnote{指汇合诸侯。}，济\footnote{接济，救援。}若\footnote{同“弱”。}扶\footnote{扶持，扶助。}倾。绮\footnote{q\v{i}，即汉初高士绮里季。秦末天下大乱，绮里季与东园公、夏黄公和甪里先生等三位老人避乱于商山，称“商山四皓”。汉高祖曾想废掉太子，张良请来“商山四皓”游说，使汉高祖最终打消了废太子的念头。}回汉惠\footnote{指汉惠帝，即前文所述汉高祖曾经想废的太子，他于汉高祖死后即位。}，说\footnote{yu\`e，商朝武丁时期贤相傅说。传说他隐居在傅岩，武丁梦上帝赐予贤相，醒来后将梦中所见绘成图画，最后找到在山中采石的傅说，遂拜为相。在傅说的辅佐下，商朝得以中兴。}感武丁\footnote{商朝君主。}。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
俊乂\footnote{泛指德才兼备之人。古人以在千人之上的英才为俊，百人之上的英才为乂。y\`i}密勿\footnote{勤勉之意。}，多士寔\footnote{sh\'i，通“是”。}宁\footnote{安定；安宁。}。晋楚更\footnote{更替；交替。}霸，赵魏困横\footnote{连横。战国时期，苏秦游说六国（赵、魏、韩、齐、楚、燕）合纵以抗秦，后来张仪则游说六国以事秦。}。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
假途灭虢\footnote{gu\'o，春秋时期，晋献公欲伐虢国，途中需经过虞国，晋献公用谋臣荀息之计，以宝玉、宝马买通了虞国国君，晋军得以通过虞国。灭掉虢国后，晋军在回师途中又灭掉虞国。}，践土会盟\footnote{践土，地名，在今河南省开封市附近。春秋时期，晋文公于城濮之战击败楚军后，在践土会合各国诸侯，相约效命于周王室。}。何\footnote{汉高祖时期丞相萧何。}遵约法\footnote{秦末，刘邦在攻入咸阳后，与父老约法三章，“杀人者死，伤人及盗抵罪。”}，韩\footnote{战国时期思想家韩非。}弊烦刑。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
起\footnote{战国时期秦国名将白起。}翦\footnote{ji\v{a}n，战国时期秦国名将王翦。}颇\footnote{战国时期赵国名将廉颇。}牧\footnote{战国时期赵国名将李牧。}，用军最精。宣威沙漠，驰\footnote{传播。}誉丹青\footnote{红色或青色的颜色，借指绘画；史册，史籍。}。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
九州\footnote{传说中的我国上古行政区划，即冀州、豫州、雍州、扬州、兖州、徐州、梁州、青州、荆州，后用作中国的代称。}禹迹，百郡\footnote{秦始皇统一中国后，将当时的疆土分为三十六郡，汉朝则进一步分为一百零三郡，此处代指天下。}秦并。岳\footnote{五岳，即东岳泰山，西岳华山，南岳衡山，北岳恒山，中岳嵩山。}宗\footnote{尊。}泰岱\footnote{即泰山。}，禅\footnote{封禅。}主\footnote{主持。}云亭\footnote{云山和亭山，都是泰山之下的小山。}。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
雁门\footnote{雁门关，在今山西代县。}紫塞\footnote{长城的别称。秦始皇筑长城，土色为紫色，故称紫塞。}，鸡田\footnote{古代驿站名，在今宁夏灵武县。}赤诚\footnote{传说为蚩尤居住之处，在今河北境内。}。昆池\footnote{即昆明滇池。}碣石\footnote{山名，在今河北昌黎县境内。}，钜野\footnote{j\`u，湖名，在今山东巨野县，已干涸。}洞庭\footnote{湖名，在今湖南省境内。}。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
旷\footnote{空而宽阔。}远绵邈\footnote{遥远苍茫。}，岩岫\footnote{xi\`u，山洞；山。}杳\footnote{y\v{a}o，深。}冥\footnote{昏暗。}。治本于农，务兹（资）稼穑\footnote{s\`e，种植和收割，泛指农业劳动。}。
\end{yuanwen}

齐桓公九次会合诸侯，帮助弱小诸侯国使其免遭灭顶。绮里季挽回了汉惠帝的王位，傅说以治国才能感动武丁。
英才勤勉工作是国家的福气，正是他们使国家获得安宁。晋楚两国相继称霸，赵魏两国先后受困于连横。

齐桓公九次会合诸侯，出兵援助势单力薄和面临危亡的诸侯小国。
汉惠帝做太子时靠绮里季才幸免废黜，商君武丁感梦而得贤相传说。
能人治政勤勉努力，全靠许多这样的贤士，国家才富强安宁。
晋、楚两国在齐之后称霸，赵、魏两国因连横而受困于秦。
晋献公向虞国借路去消灭虢国；晋文公在践土与诸侯会盟，推为盟主。
萧何遵循简约刑法的精神制订九律，韩非却受困于自己所主张的严酷刑法。
晋献公向虞国借路讨伐虢国，晋文公在践土地方会盟诸侯，为周王室效命。萧何遵循高祖的约法三章，成功治理，韩非主张苛酷刑法，自己却在严刑中丧命。
白起、王翦、廉颇和李牧，带兵有方，用兵如神。他们的声威远播沙漠，他们的英名史册永存。

秦将白起、王翦，赵将廉颇、李牧，带兵打仗最为高明。
他们的声威远传到沙漠边地，美誉和画像一起流芳后代。
九州处处有留有大禹治水的足迹，全国各郡在秦并六国后归于统一。
五岳中人们最尊崇东岳泰山，历代帝王都在云山和亭山主持禅礼。
名关有北疆雁门，要塞有万里长城，驿站有边地鸡田，奇山有天台赤城。
赏池赴昆明滇池，观海临河北碣石，看泽去山东钜野，望湖上湖南洞庭。

齐桓公匡正天下诸侯，都打着“帮助弱小”、“拯救危亡”的旗号。汉惠帝做太子时靠绮里季才幸免废黜，商君武丁感梦而得贤相传说。

贤才的勤奋谨慎，换来了百官的各安其位。晋文公、楚庄王先后称霸，赵国、魏国受困于连横。

晋国向虞国借路去消灭虢国，晋文公在践土召集诸侯歃血会盟。萧何遵奉汉高祖简约的法律，韩非惨死在他自己所主张的苛刑之下。

秦将白起、王翦，赵将廉颇、李牧，用兵作战最为精通。他们的声威远扬到北方的沙漠，美名和肖像永远流传在千古史册之中。

九州之内都留下了大禹治水的足迹，全国各郡在秦并六国后归于统一。五岳以泰山为尊，历代帝王都在云山和亭山主持禅礼。

名关有北疆雁门，要塞有万里长城，驿站有边地鸡田，奇山有天台赤城。赏池赴昆明滇池，观海临河北碣石，看泽去山东巨野，望湖上湖南洞庭。
九州遍布大禹的足迹，秦始皇统一天下百郡。五岳之尊为泰山，天子封禅在云亭。

江河源远流长，湖海宽广无边。名山奇谷幽深秀丽，气象万千。
名关有雁门，要塞有长城，驿站有鸡田，奇山有赤城。赏池去滇池，眺海临碣石，观泽奔巨野，看湖下洞庭。苍茫大地辽阔无涯，山峦起伏壮丽幽深。


\begin{yuanwen}
俶\footnote{ch\`u，开始；整理。}载\footnote{从事。}南亩\footnote{出自《诗经·大田》：“以我覃耜，俶载南亩。”此处代指田地。}，我艺\footnote{种植。}黍稷\footnote{sh\v{u} j\`i，黄米和小米，此处代指百谷。}。税熟贡新，劝\footnote{勉励。}赏黜陟\footnote{zh\`i，官员的降职为黜，升职为陟，此处代指处罚或奖励。}。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
孟轲\footnote{孟子。}敦\footnote{崇尚，纯厚。}素\footnote{纯洁；精纯。}，史鱼\footnote{史鰌，字子鱼，春秋末年卫国史官。}秉\footnote{秉持。}直。庶几\footnote{差不多。}中庸\footnote{不偏不倚。}，劳\footnote{勤。}谦\footnote{谦虚；谦恭。}谨敕\footnote{ch\`i，戒除。}。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
聆\footnote{l\'ing}音察理，鉴貌辨色。贻\footnote{遗留；赠送。}厥\footnote{ju\'e，其；他的。}嘉\footnote{善；美好。}猷\footnote{y\'ou，计划；谋划。}，勉其祗\footnote{zh\=i，恭敬。}植\footnote{树立。}。
\end{yuanwen}

治国的根本在发展农业，要努力做好播种收获这些农活。
一年的农活该开始干起来了，我种上小米，又种上高粱。
收获季节，用刚熟的新谷交纳税粮，官府应按农户的贡献大小给予奖励或处罚。
孟轲夫子崇尚纯洁，史官子鱼秉性刚直。
做人要尽可能合乎中庸的标准，勤奋、谦逊、谨慎，懂得规劝告诫自己。
中国的土地辽阔遥远，没有穷极，名山奇谷幽深秀丽，气象万千。把农业作为治国的根本，一定要做好播种与收获。

一年的农活该开始干起来了，种植着小米和黄米。收获季节，用刚熟的新谷交纳税粮，庄稼种得好的受到表彰和赏赐，种得不好的就要受到处罚。
治国之本在于农，稼穑之事须上心。辛勤劳作在农田，黄米小米忙播种。粮食丰收缴新税，官府赏罚最分明。

孟子崇尚朴素，史官子鱼秉性刚直。 做人要尽可能合乎中庸的标准，必须勤劳谦逊，谨慎检点，懂得规劝告诫自己。
孟子崇尚纯洁，史鱼追求刚直，可算近乎中庸的道理，再加上勤奋谦虚，谨慎自励。

听人说话要审察其中的道理，看人容貌要看出他的心情。

听别人说话，要仔细审察是否合理；看别人面孔，要小心辨析他的脸色。


\begin{yuanwen}
省\footnote{x\v{i}ng}躬讥诫\footnote{儆戒。}，宠\footnote{尊荣；尊贵。}增\footnote{益；更加。}抗\footnote{益；更加。}极\footnote{尽，最终。}。殆\footnote{d\`ai}辱近耻，林皋\footnote{g\=ao，水边的高地。}幸即\footnote{就。}。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
两疏\footnote{指西汉宣帝时太子太傅疏广，太子少傅疏受，两人均以年老辞位而归。}见机\footnote{征兆；预兆。}，解\footnote{解脱。}组\footnote{绶；印绂。}谁逼？索\footnote{萧索；孤独。}居闲\footnote{悠闲。}处，沉默寂寥\footnote{寂静；空旷；清静无为。}。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
求\footnote{寻觅。}古寻论，散\footnote{排解；消散。}虑\footnote{思虑；思念。}逍遥。欣\footnote{欢喜。}奏\footnote{凑；聚集。}累\footnote{操劳；费力。}遣\footnote{打发；消除。}，戚\footnote{忧郁；忧愁。}谢\footnote{辞去；拒绝。}欢招。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
渠\footnote{人工开凿的水道，此处指池水。}荷的历\footnote{光亮灿烂的样子。}，园莽\footnote{密生的草。}抽条。枇杷晚翠，梧桐蚤\footnote{通“早”。}凋。
\end{yuanwen}

听人说话明辨是非，看人面孔辨析心理。虚心学习他人美好品德，勉励他人谨慎立身处世。

要给人家留下正确高明的忠告或建议，勉励别人谨慎小心地处世立身。
听到别人的讥讽告诫，要反省自身；备受恩宠不要得意忘形，对抗权尊。
知道有危险耻辱的事快要发生，还不如归隐山林为好。
疏广疏受预见到危患的苗头才告老还乡，哪里有谁逼他们除下官印？
离群独居，悠闲度日，整天不用多费唇舌，清静无为岂不是好事。
想想古人的话，翻翻古人的书，消往日的忧虑，乐得逍遥舒服。
轻松的事凑到一起，费力的事丢在一边，消除不尽的烦恼，得来无限的快乐。
池里的荷花开得光润鲜艳，园中的草木抽出条条嫩枝。

要给人家留下正确高明的忠告或建议，勉励别人谨慎小心地处世立身。

听到别人的讥讽告诫，要反省自身；备受恩宠不要得意忘形，对抗权尊。如果知道有危险耻辱的事快要发生就退隐山林，还可以幸免于祸。
听到别人的指责讽刺，要反省自己。受到恩宠过多，被抬举重用过甚，可能会有危险耻辱之事来临，避居山林即可平安度日。疏广疏受预见危险便急流勇退，辞官归隐有谁逼迫？
甘于离群独居，悠闲度日，心境沉默寂静，探求古书中的哲理，寻觅其精辟高论，忧愁消散，乐得自在逍遥。

汉代疏广、疏受叔侄。

探求古人古事，读点至理名言，就可以排除杂念，自在逍遥。轻松的事凑到一起，费力的事丢在一边，消除不尽的烦恼，得来无限的快乐。
高兴的事接踵而来，劳神的事抛到脑后，远离了忧郁，欢欣就在身边围绕。池塘荷花，开得艳丽灿烂；园中草木，竞显鲜嫩枝条。枇杷到了岁末，仍然青翠欲滴；梧桐一逢秋日，便尽失妖娆。

池塘中的荷花开得多么鲜艳，园林内的青草抽出嫩芽。到了冬天枇杷叶子还是绿的，梧桐一到秋天叶子就凋了。

枇杷到了岁晚还是苍翠欲滴，梧桐刚刚交秋就早早地凋谢了。


\begin{yuanwen}
陈根委\footnote{曲折；抛弃。}翳\footnote{y\`i，遮蔽；树木枯死。}，落叶飘摇。游鹍\footnote{k\=un，同“鲲”，鸟名，鲲鹏，传说中的大鸟。}独运\footnote{转动。}，淩(凌)\footnote{升高，在空中。}摩\footnote{迫近。}绛\footnote{深红色。}霄\footnote{云；天空。}。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
耽读玩市\footnote{东汉哲学家王充因家贫买不起书，经常在书铺里站着读书，以至于废寝忘食。耽：沉溺；入迷。}，寓目\footnote{过目。}囊箱。易輶\footnote{y\'ou，轻。}攸\footnote{所。}畏，属\footnote{进。}耳垣\footnote{yu\'an，墙。}墙。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
具\footnote{备；办。}膳餐饭，适口充肠。饱饫\footnote{y\`u，饱食；饱足。}烹宰，饥厌\footnote{满足。}糟糠\footnote{酒糟、米糠等粗劣食物。}。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
亲戚故旧，老少异粮。妾御\footnote{管理；掌管。}绩纺\footnote{绩麻纺纱。}，侍巾帷房\footnote{指夫妻居住的内室。}。
\end{yuanwen}

陈根老树枯倒伏，落叶在秋风里四处飘荡。
寒秋之中，鲲鹏独自高飞，直冲布满彩霞的云霄。
树根陈腐，老树倒地，风吹落叶，空中飘摇。鲲鹏在寒风中独往独来，展翅凌空，冲向彩霞密布的九霄。

汉代王充在街市上沉迷留恋于读书，眼睛注视的都是书袋和书箱。
说话最怕旁若无人，毫无禁忌；要留心隔着墙壁有人在贴耳偷听。
安排一日三餐的膳食，要适合各位的口味，能让大家吃饱。
的时候自然满足于大鱼大肉，饿的时候应当满足于粗菜淡饭。
亲属、朋友会面要盛情款待，老人、小孩的食物应和自己不同。

老树根蜿蜒曲折，落叶在秋风里四处飘荡。只有远游的鲲鹏独立翱翔，直冲布满彩霞的云霄。

汉代王充在街市上沉迷留恋于读书，眼睛注视的全是书袋和书籍。换了轻便的车子要注意危险，说话要防止隔墙有耳。
读书该像王充那样沉迷，满目都是书袋和书箱。说话谨慎加小心，隔墙有耳应提防。

平时的饭菜，要适合口味，让人吃得饱。饱的时候自然满足于大鱼大肉，饿的时候应当满足于粗菜淡饭。
安排膳食不要十分讲究，适合口味能充饥肠就行。饱时不满足于鱼肉，饥时不嫌弃糟糠。


亲属、朋友会面要盛情款待，老人、小孩的食物应和自己不同。小妾婢女要管理好家务，尽心恭敬地服待好主人。
亲戚故旧盛情来款待，老人小孩食物要不同。侍妾勤勉纺绩，侍候主人。


小妾婢女要管理好家务，尽心恭敬地服待好主人。


\begin{yuanwen}
纨扇\footnote{w\'an，很细的丝织品；细绢。纨扇，用细绢制成的团扇。}圆洁，银烛炜煌\footnote{w\v{e}i hu\'ang，火光炫耀的样子。}。昼眠夕寐，蓝笋\footnote{青色。蓝笋，用青篾编成的竹席。}象床\footnote{用象牙装饰的床。}。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
弦歌酒宴，接杯举觞\footnote{sh\=ang，一种酒器。}。矫\footnote{高举。}手顿足，悦豫\footnote{快乐。}且康\footnote{安乐。}。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
嫡\footnote{宗法制度下指家庭的正支（跟“庶”相对）。}后嗣\footnote{接续；继承。}续，祭祀\footnote{旧俗备供品向神佛或祖先行礼，表示崇敬并求保佑。}烝尝\footnote{祭祀之名。秋天祭祀为尝，冬天祭祀为烝。}。稽颡\footnote{q\v{i} s\v{a}ng，以额至地。颡：额，脑门子。}再拜，悚\footnote{恐惧。}惧恐惶。
\end{yuanwen}

细绢制成的团扇浑圆洁白，银色的烛台灯火辉煌。白日休憩，夜晚安歇，有青篾编成的竹席和象牙镶嵌的寝床。

绢制的团扇像满月一样又白又圆，银色的烛台上烛火辉煌。
白日小憩，晚上就寝，有青篾编成的竹席和象牙雕屏的床榻

酒宴上弦歌不绝于耳，美酒一觞接一觞。客人兴高采烈手舞足蹈，大家纵情欢乐享受美好时光。

奏着乐，唱着歌，摆酒开宴；接过酒杯，开怀畅饮。
情不自禁地手舞足蹈，真是又快乐又安康。
子孙继承了祖先的基业，一年四季的祭祀大礼不能疏忘。
嫡子继承先祖事业，祭祀大事不能遗忘。以额触地一拜再拜，表达敬意诚惶诚恐。

圆圆的绢扇洁白素雅，白白的蜡烛明亮辉煌。白日小憩，晚上就寝，有青篾编成的竹席和象牙雕屏的床榻。

奏着乐，唱着歌，摆酒开宴；接过酒杯，开怀畅饮。情不自禁地手舞足蹈，真是又快乐又安康。

子孙一代一代传续，四时祭祀不能懈怠。跪着磕头，拜了又拜；礼仪要周全恭敬，心情要悲痛虔诚。

跪着磕头，拜了又拜；礼仪要周全恭敬，心情要悲痛虔诚。


\begin{yuanwen}
笺\footnote{ji\=an，注解；写信或题词用的纸。}牒\footnote{di\'e，文书或证件；簿册。}简要，顾答（达）\footnote{回答。}审\footnote{详细；审查；知道。}详。骸\footnote{h\'ai，借指身体。}垢\footnote{污秽；肮脏。}想浴，执\footnote{持；拿着。}热愿凉。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
驴骡犊\footnote{d\'u，小牛。}特\footnote{公牛。}，骇\footnote{h\`ai，惊吓；震惊。}跃超骧\footnote{xi\=ang，马奔跑。}。诛\footnote{杀。}斩贼盗，捕获叛亡\footnote{逃跑。}。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
布\footnote{东汉末年名将吕布，擅长射箭。}射僚\footnote{春秋时期楚国人熊宜僚，擅长玩弹丸。}丸，嵇\footnote{j\=i，三国时期魏国文学家嵇康，擅长弹琴。}琴阮\footnote{三国时期魏国文学家阮籍，专擅长啸。}箫(啸)。恬\footnote{ti\'an，战国时期秦国名将蒙恬，传说他发明了毛笔。}笔伦\footnote{东汉发明家蔡伦，他发明了造纸术。}纸，钧\footnote{三国时期魏国人马钧，他改进了织绫机，制造了指南车、水车，发明了一种攻城用的转轮式发石机。}巧任\footnote{任公子，传说中的人物，擅长钓大鱼。事见《庄子》。}钓。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
释\footnote{消除。}纷利俗\footnote{大众的。}，并(竝)\footnote{b\`ing}皆佳妙。毛\footnote{战国时期美女毛嫱。}施\footnote{春秋时期越国美女西施。}淑\footnote{温和善良；美好。}姿，工\footnote{长于；善于。}颦\footnote{p\'in，皱眉。}妍\footnote{y\'an，美丽。}笑。
\end{yuanwen}

给别人写信要简明扼要，回答别人问题要详细周全。
身上有了污垢，就想洗澡，好比手上拿着烫的东西就希望有风把它吹凉。
家里有了灾祸，连牲畜都会受惊，狂蹦乱跳，东奔西跑。
对抢劫、偷窃、反叛、逃亡的人要严厉惩罚，该抓的抓，该杀的杀。
吕布擅长射箭，宜僚有弄丸的绝活，嵇康善于弹琴，阮籍能撮口长啸。
蒙恬造出毛笔，蔡伦发明造纸，马钧巧制水车，任公子垂钓大鱼。
他们的技艺有的解人纠纷，有的方便群众，都高明巧妙，为人称道。


给人的书信要简明扼要，回答别人的问题时要审慎周详。身上脏了就想洗个澡，捧着热东西就希望它有风把它吹凉。
撰写书信要简明扼要，回答问题要准确周详。身体有了污垢自然想要沐浴，接触发热物体便愿尽快清凉。

家里有了灾祸，连驴子、骡子，大小牲口都会受惊，狂蹦乱跳，东奔西跑。官府诛杀盗贼，捕获叛乱分子和亡命之徒。
驴子骡子牛犊虽是牲畜，灾祸降临也会奔跑发狂。要使社会安定，家庭安宁，必须诛杀盗贼，捕获叛亡。

吕布善于射箭，宜僚善玩弹丸，嵇康善于弹琴，阮籍善于撮口长啸。蒙恬制造了毛笔，蔡伦发明了造纸，马钧发明了水车，任公子善于钓鱼。
吕布擅长射箭，宜僚长于弹丸，嵇康精于弹琴，阮籍专擅长啸。蒙恬创造毛笔，蔡伦发明纸张，马钧制指南车，任公子钓术高。

他们或者善于为人解决纠纷，或者善于发明创造有利于社会，这些都非常巧妙。毛嫱、西施，姿容姣美，哪怕皱着眉头，也像美美的笑。

毛嫱、西施年轻美貌，哪怕皱着眉头，也像美美的笑。
消除纠纷方便大众，受人拥戴为人称道。毛嫱西施姿容美好，即使皱眉亦如娇笑。

\begin{yuanwen}
年矢\footnote{箭。}每\footnote{经常。}催，曦\footnote{x\=i，指清晨的阳光。}晖\footnote{hu\=i，阳光。}朗曜\footnote{y\`ao，日光；照耀。}。璇玑\footnote{xu\'an j\=i，古代称北斗星的第一颗星至第四颗星。}悬斡\footnote{w\`o，旋转。}，晦\footnote{hu\`i，昏暗；不明显；夜晚。}魄\footnote{晦魄：此处指月亮。}环照。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
指\footnote{通“旨”，示。}薪\footnote{柴火。}修祜\footnote{h\`u，福。}，永绥\footnote{su\'i，安好。}吉劭\footnote{sh\`ao，劝勉。}。矩步\footnote{画直角或正方形、矩形用的曲尺。矩步：方步。}引领，俯仰\footnote{低头和抬头，此处引申为周旋、应付。}廊庙\footnote{此处代指朝廷。}。
\end{yuanwen}

可惜青春易逝，岁月匆匆催人渐老，只有太阳的光辉永远朗照。
高悬的北斗随着四季变换转动，明晦的月光洒遍人间每个角落。
行善积德才能像薪尽火传那样精神长存，子孙安康全靠你留下吉祥的忠告。
如此心地坦然，方可以昂头迈步，应付朝廷委以的重任。

青春易逝，岁月匆匆催人渐老，只有太阳的光辉永远朗照。 高悬的北斗随着四季变换转动，明晦的月光洒遍人间每个角落。
时光如箭催人渐老，只有阳光永远辉耀。北斗高悬旋转不息，月光明暗环球普照。

顺应自然，修德积福，永远平安，多么美好。如此心地坦然，方可以昂头迈步，一举一动都象在神圣的庙宇中一样仪表庄重。
积德行善薪火相传自然修来福分，子孙赖以永远安康吉祥美好。行走从容得体，方可俯仰自如，穿戴端正庄重，才能高瞻远眺。

如此无愧人生，尽可以整束衣冠，庄重从容地高瞻远望。
孤陋寡闻一如愚昧无知，两者同样受到讥讽嘲笑。这些道理孤陋寡闻就不会明白，只能和愚味无知的人一样空活一世，让人耻笑。

\begin{yuanwen}
束带矜\footnote{j\=in，慎重；拘谨。}庄\footnote{庄重。}，徘徊瞻\footnote{zh\=an}眺\footnote{ti\`ao}。孤陋寡闻，愚蒙等\footnote{同样。}诮\footnote{qi\`ao，责备；讥讽。}。
\end{yuanwen}

衣带穿着整齐端庄，举止从容，高瞻远瞩。这些道理孤陋寡闻就不会明白，只能和愚味无知的人一样空活一世，让人耻笑。

\begin{yuanwen}
谓语助者，焉哉乎也。
\end{yuanwen}

语气助词，“焉”、“哉”、“乎”、“也”。

\end{document}