%-*- coding: UTF-8 -*-
% 道德经
% 道德经.tex

\documentclass[a4paper,12pt,UTF8,twoside]{ctexbook}

% 设置纸张信息。
\RequirePackage[a4paper]{geometry}
\geometry{
	%textwidth=138mm,
	%textheight=215mm,
	%left=27mm,
	%right=27mm,
	%top=25.4mm, 
	%bottom=25.4mm,
	%headheight=2.17cm,
	%headsep=4mm,
	%footskip=12mm,
	%heightrounded,
	inner=1in,
	outer=1.25in
}

% 设置字体，并解决显示难检字问题。
\xeCJKsetup{AutoFallBack=true}
\setCJKmainfont{SimSun}[BoldFont=SimHei, ItalicFont=KaiTi, FallBack=SimSun-ExtB]

% 目录 chapter 级别加点（.）。
\usepackage{titletoc}
\titlecontents{chapter}[0pt]{\vspace{3mm}\bf\addvspace{2pt}\filright}{\contentspush{\thecontentslabel\hspace{0.8em}}}{}{\titlerule*[8pt]{.}\contentspage}

% 设置 part 和 chapter 标题格式。
\ctexset{
	part/name={},
	part/number={},
	chapter/name={第,章},
	chapter/number={\chinese{chapter}}
}

% 设置古文原文格式。
\newenvironment{yuanwen}{\bfseries\zihao{4}}

\title{\heiti\zihao{0} 道德经}
\author{老子}
\date{}

\begin{document}

\maketitle

\tableofcontents
	
\frontmatter
\chapter{前言}

《老子》是我国古代的经典著述，又名《道德经》，其作者是春秋晚期的老聃，一般称为老子。《史记·老子列传》是目前最可靠的关于老子生平的记载：

楚苦县厉乡曲仁里人也，姓李氏，名耳，字聃，周守藏室之史也。孔子适周，将问礼于老子。老子曰：“子所言者，其人与骨皆已朽矣，独其言在耳。且君子得其时则驾，不得其时则蓬累而行。吾闻之，良贾深藏若虚，君子盛德，容貌若愚。去子之骄气与多欲，态色与淫志，是皆无益于子之身。吾所以告子，若是而已。”孔子去，谓弟子曰：“鸟，吾知其能飞；鱼，吾知其能游；兽，吾知其能走。走者可以为罔，游者可以为纶，飞者可以为矰。至于龙吾不能知，其乘风云而上天。吾今日见老子，其犹龙邪！”

老子修道德，其学以自隐无名为务。居周久之，见周之衰，乃遂去。至关，关令尹喜曰：“子将隐矣，强为我著书。”于是老子乃著书上下篇，言道德之意五千余言而去，莫知其所终。

或曰：老莱子亦楚人也，著书十五篇，言道家之用，与孔子同时云。

盖老子百有六十余岁，或言二百余岁，以其修道而养寿也。

自孔子死之后百二十九年，而史记周太史儋见秦献公曰：“始秦与周合，合五百岁而离，离七十岁而霸王者出焉。”或曰儋即老子，或曰非也，世莫知其然否。老子，隐君子也。

老子之子名宗，宗为魏将，封于段干。宗子注，注子宫，宫玄孙假，假仕于汉孝文帝。而假之子解为胶西王卬太傅，因家于齐焉。

世之学老子者则绌儒学，儒学亦绌老子。“道不同不相为谋”，岂谓是邪？李耳无为自化，清静自正。

由这篇列传可知，老子是春秋晚期楚人，依汉代姓名连用的习惯，可名为李耳，字聃，先秦典籍中多称为老聃。老子做过周王室的守藏室的史官。孔子曾经问礼于老子，老子劝其去除骄气与多欲。盖指孔子尊德似骄人，欲道之行似多欲，这些都与老子的主张不合拍，故而建议去除。孔子评价老子似龙而不能知，不似鸟、鱼、兽可知而有可服之。两者是不同道之人，相见不能相合。老子见周室衰微而离开，出关时为关尹喜所强，乃著书上下篇，即是今见《道德经》（后习称《老子》），之后老子就不知去向了。尽管老子生平不可确知，但相传战国时代魏国将领李宗是老子之子，西汉胶西王刘卬的太傅李解是老子八代孙。

像大多先秦典籍一样，学者对《老子》的作者是谁、是何时人，有很大的争议。司马迁《史记·老子列传》中记述了三个老子，早者与孔子同时，晚者后于孔子129年，相差巨大。清代学者崔述、毕沅、汪中对《老子》的作者为谁有不同看法。自1922年梁启超对老子的年代提出质疑以来，不断有学者探讨《老子》以及老子的问题，所论数十万字，可谓洋洋大观。全面而简洁地论述“《老子》和老子”的关系极为困难，我们这里只就一点相对比较确定的问题加以讨论，即战国时人认为《老子》是与孔子同时的老聃所作。

唐兰在《老子时代新考》中引证了《庄子·天下篇》和《韩非子》中之《六反》、《内储说下》篇以说明战国时人对《老子》著者的认识，下文以此为据，略述其要。《庄子·天下篇》云：

以本为精，以物为粗，以有积为不足，淡然独与神明居。古之道术有在于是者，关尹、老聃闻其风而说之……老聃曰：“知其雄，守其雌，为天下溪；知其白，守其辱，为天下谷。”……关尹、老聃乎！古之博大真人哉！

《庄子》所引用的“老聃曰”见于《老子》二十八章。《韩非子·六反》说：

老聃有言曰：“知足不辱，知止不殆。”夫以殆辱之故而不求于足之外者老聃也，今以为足民而可以治，是以民为皆如老聃也。

所引用的老聃的话见于《老子》四十四章。《韩非子·内储说下》：

其说在老聃之言失鱼也。……赏罚者，利器也。君操之以制臣，臣得之以拥主。故君先见所赏则臣鬻之以为德，君先见所罚则臣鬻之以为威。故曰：“国之利器，不可以示人。”

其引老聃说在《老子》三十六章。《韩非子·喻老》有一节文字解释“鱼不可脱于渊，邦之利器，不可以示人”和《内储说下》略同。根据上面的材料，可以知道《天下篇》的作者和韩非子都以为《老子》里的话是老聃所说。战国时有一本流传的著作和今本《老子》差不多，当时人以为是老聃作。

《礼记·曾子问》记载的孔子言论中有四处说“吾闻诸老聃”，一处提及“吾从老聃助葬于巷党”。依《礼记》的记载，孔子是亲见老聃。《庄子》中九处提及孔子见老聃或孔子与老聃对话。《吕氏春秋·当染》说孔子学于老聃。这些材料都可以证明老子和孔子同时，见过面，年辈比孔子长的事实。

唐兰的论证是可以信据的，老聃当与孔子同时，战国人认为老聃是《老子》的作者。对《老子》和老子关系造成困惑的主要是司马迁《史记·老子列传》（见前引）对老子的记载。其中所说的“姓李氏，名耳，字聃者”，应当就是先秦诸子书中所说的老聃。《老子列传》认为老聃、老莱子、太史儋都有可能是老子，后世之争论皆由此出。《史记》所记最为人指摘处是关于老子后代的世系。梁启超说：“孔子的十三代孙安国，当汉景武时；前辈的老子八代孙和后辈的孔子的十三代孙同时，未免不合情理。”以常情而论，梁启超所说很有道理，老子的八代世系上接晚孔子129年的周太史儋还有可能，但上接春秋晚期的老聃实在过于勉强。不过，司马迁相信这个世系也有其缘故，因为司马迁明言“盖老子百有六十余岁，或言二百余岁，以其修道而养寿也”，他相信老聃活了160～200余岁，所以在司马迁看来这个世系也是可能的。

观《史记》之文，司马迁不是不知道老聃、老莱子、太史儋的区别，特别是将“言道德之意五千余言”属之老聃，与老莱子的十五篇区分开，是很清楚明确的。司马迁迷惑的是不知道把当时盛称的“老子”这个名号放在哪个人头上。盖司马迁时代有自称为“老子”的后人者，为世人所信，并有世系为证。司马迁以为老子高寿，其世系也有可能上接春秋时的老聃，而此世系亦可与老莱子或太史儋相合，遂将三者皆写入列传中，不确信何者是“老子”。

不难看出，造成困惑的首先是“老子”高寿的说法，其次是传世的“老子”的世系。“老子”高寿之说，不合情理之至，当摒弃。如果“老子”不能活160～200余岁，则其世系一定不是老聃的世系。如果去掉这个世系，就不需要把老聃同汉代自称为老子后代的人牵扯到一起，老聃自是老聃。这样司马迁所记载的“言道德之意五千余言”的老子与先秦诸子所说的老聃差别不大，老聃大体与孔子同时，而著有道德之意五千言。

先秦诸子和司马迁距离老子时代最近，所说应当有据。1993年湖北荆门郭店一号楚墓出土800余枚竹简，其中71枚抄录的是《老子》。一号楚墓大约是战国中期墓葬，竹简《老子》不会晚于战国中期，那么《老子》的著作年代也不会晚于战国中期。这大大增强了我们对《老子》是春秋晚期作品的信心。因此，我们相信《老子》是春秋晚期的老聃所作。

考察《老子》的文体也可以得出类似结论。冯友兰《中国哲学史》中提出“《老子》之文体，非问答体，故应在《论语》、《孟子》之后。”又云：《论语》为记言体，其记言体又极简约，及《孟子》、《庄子》书，遂由简约的记言进而为铺排的记言。及此以后，则有舍去记言之体而据题抒论者，如《荀子》之一部分是也。舍记言体而据题为论，此乃战国诸子文体演进之第二步。胡适、陈鼓应都对冯友兰据文体判断《老子》为战国作品做了反驳，但基本上是以理论之，没有举出比《论语》更早的类似《老子》文体的实例。那么是否真的没有这样的文献例证呢？

2015年3月，《清华大学藏战国竹简（五）》出版，其中有《命训》一篇，见于今本《逸周书》。《命训》收入《逸周书》当是周人作品无疑。《清华简》是战国时期竹简，《命训》与《清华简》中许多篇章一样都是《尚书》类文献，此类文献大多时间比较早，绝不是战国之衰周所能创作。因此《命训》是战国之前的作品的可能性很大。《逸周书·周书序》说《命训》是文王作，即便不是文王作，也不至于晚至战国。黄怀信《逸周书汇校集注》以为是春秋早期作品，或是。

黄怀信联系《逸周书》的《度训解》、《命训解》、《常训解》以为文体是“训”。黄怀信指出：

考周之有训，或系传统。《国语·郑语》载史伯之对郑桓公曰：“训语有之，曰：‘夏之衰也……’”韦昭注：“训语，《周书》。”《周语下》载太子晋谏周灵王之言曰：“若启先君之遗训……”《楚语上》申叔时告庄王之言曰：“教之训典，使知族类，行比义焉。”

黄说有一定道理。《逸周书》中从第一篇《度训》到第十篇的《大明武》文体都类似，无论是否是“训”，都具有共同的特点：既不记载言论的时间与相关事件，也没有某某曰，更没有问答，而是以论说为主。与冯友兰所说的据题抒论的诸子颇为相似，只是《清华简·命训》原无标题，不能算“据题”，只是“抒论”。以往我们很难确信《逸周书》中这类文献的论说文体在战国之前就存在，《清华简·命训》的出现使我们相信论说文体应当出现得比较早，不是战国晚期才产生的，论说文体不一定就比问答体晚。《老子》的文体本质上也是论说性质，不能因为不是问答体而断定其晚于《论语》。

关于《老子》的思想体系和对后世的影响，实在是很难在这篇短小的《前言》中用三言两语介绍清楚的，因此请读者朋友们参阅本书附录所收的笔者撰写的《略论〈老子〉的思想》一文。


《老子》是中国古代著名经典之一,与《庄子》如双峰并峙,是先秦道家学派的代表性著作,对中国传统文化的形成和发展产生了重大的影响。

老子其人

老子其人,古来颇有争议。

《史记·老子韩非列传》说:
老子者,楚苦县厉乡曲仁里人也。姓李氏，名耳，字聃。周守藏室之史也。孔子适周，将问礼于老子。老子曰:“子所言者，其人与骨皆已朽矣，独其言在耳。且君子得其时则驾，不得其时则蓬累而行。吾闻之，良贾深藏,若虚;君子盛德,容貌若愚。去子之骄气与多欲，态色与淫志，是皆无益于子之身，吾所以告子若是而已。”孔子去，谓弟子曰:“乌吾知其能飞，鱼吾知其能游，兽吾知其能走。走者可以为罔，游者可以为纶，飞者可以为赠。至于龙，吾不能知其乘风云面上天。吾今日见老子,其犹龙邪?”老子修道德，其学以自隐无名为务。居周久之，见周之衰，乃遂去。至关，关令尹喜曰:“子将隐矣,强为我著书。”于是老子乃著书上下篇，言道德之意五千余言而去，莫知其所终。或曰:老莱子亦楚人也,著书十五篇,言道家之用，与孔子同时。云盖老子百有六十余岁，或言二百余岁，以其修道而养寿也。自孔子死之后百二十九年,而史记周太史儋见秦献公曰:“始秦与周合，合五百岁而离，离七十岁而霸王者出焉。”或曰儋即老子，或日非也，世莫知其然否。老子，隐君子也。老子之子名宗，宗为魏将,封于段干。宗子注，注子宫，官玄孙假，假仕于汉孝文帝。而假之子解为胶西王印太傅，因家于齐焉。世之学老子者则绌儒学,儒学亦绌老子。“道不同,不相为谋”，岂谓是邪?李耳无为自化，清静自正。

上文中出现了周守藏室之史李耳(聃)、老莱子、周太史儋三人,都称老子,都是隐君子,孰是孰非,汉代司马迁已经糊涂了，搞不清楚，难以评判,只好诸说并存。至于说老子活了一百六十到一百岁,即就是“修道而养寿”也纯属神话,难以置信。正因为如此，关于老子及其著作《老子》的说法很多:
一说认为，老子就是教诲孔子的李耳(老聘)，当在孔子之前的春秋后期,从《战国策》《礼记·曾子问》《庄子》《《荀子》《韩非子》《吕氏春秋》等典籍的引述可知。主此说者如马叙伦《老子校诂》、郭沫若《青铜时代·老聃、关尹、环渊》任继愈《老子新译》等。郭沫若指出《老子》书是出于战国环渊之手。
一说认为，老子是战国时代的人，老子》是战国时代的书。主此说者如清代汪中《老子考异》、梁启超《评胡适之中国哲学史大纲》冯友兰《中国哲学史》罗根泽《诸子考索·老子及(老子)书的问题》范文澜中国通史》等。
一说认为,老聃当在杨朱、宋之后,成书在秦汉之间。主此说者如顾颉刚《从(吕氏春秋)推测老子之成书年代》《《秦汉的方士与儒生》等。
一说认为，老聘是中国古代传说中的博大真人，《老子》成书于庄周、宋之后,可能出于詹何之手。主此说者如钱穆《先秦诸子系年·老子杂辨》、庄老通辨》等。
以上诸家,众说纷纭,各有道理,令人深思。如果折中而言,笔者认为,撰写《老子》的作者是战国时期周太史儋，老子》成书于《论语》《墨子》《孟子》之后，庄子》苟子》《韩非子》之前。
在诸侯争霸、社会动荡、矛盾尖锐、民不聊生的春秋战国时期,活跃着许多思想流派,号称“百家争鸣”其中有一些哲人，精通事理、练达人生,博通古今，见识卓越,洞察祸福之机，深明成败之道,对国家、社会、历史、人事有着深刻的分析和理解，他们认识到生命的珍贵和人生的价值,认为只有远离现实社会，不受外物诱惑,才能维护和保全自己的清白品德、高洁人格和纯朴天性。于是，他们或主动或被迫地逃避尘世生活,有的躬耕垄亩,自食其力;有的寄情山水,友风子雨;有的甚至出入庙堂,却大隐于市……总之,对现行制度和当朝权贵采取一种回避的、不合作的、甚至批判的态度,这就是历史上隐逸之士产生的由来。尧时的许由、巢父,周时的伯夷、叔齐就是早期的代表，所以,早在《周易》中就反映出隐逸思想(比如《遁卦》)。《论语》中多次记载楚狂接舆、长沮、桀溺、荷茶丈人等隐者,对热衷入世进取的孔子师徒讽刺、挖苦奚落乃至斥责。钱穆认为，斥责孔子“四体不勤，五谷不分”的隐者荷茶丈人就是老菜子，并非没有道理。(见《先秦诸子系年·老子杂辨》所以，后来庄子说
古之所谓隐士者，非伏其身而弗见也，非闭其言而不出也，非藏其知而不发也，时命大谬也。当时命而大行乎天下，则返一无迹;不当时命而大穷乎天下，则深根宁极而待，此存身之道也。(《庄子·缮性》)隐逸之士既然避世存身,韬讳自保,寄情山水,崇尚自然,因此,探索天道自然的法则和规律，并以之反观比照污浊的现实社会,就能够比较冷静地认识和批判社会弊病,揭示矛盾根源,并以天道自然为法式，提出疗治社会的主张，进而挑战传统，否定君权，从而，在此基础上逐步形成了以贵生存身为核心的道家思想理论体系。

任何一种思想学说，都是由粗到精,由疏到密，有一个生成发展、继往开来的历史过程,道家思想也不例外。既然如此，根据学术思想发展的社会环境和历史脉络,考察老子其人其书,是完全可行的。
(-)杨朱、老子、庄子是先秦道家思想发展史上的重要人物,代表了三个不同的阶段。杨朱最早对隐逸思想进行了初步总结,提出“贵生”,“为己”,“全性保真,不以物累形”,主张“损一毫利天下,不与也;悉天下奉一身,不取也”可以说是道家思想学说的先躯。老子则进一步明确提出“道”的哲学观念,以自然天道反观社会人道，主张贵身爱身，贵柔不争，俭啬谦下,绝圣弃智,小国寡民,无为无不为,可以说是对杨朱学说的继承和发展。后来庄子主张保身、全生、养亲、尽年,坚持恬淡、寂寞、虚静、无为,向往齐同、物化、坐忘、全真的境界,期盼“同与禽兽居,族与万物并”的“至德之世”,即原始自然的纯朴生活,从而把道家学说推向理论的高峰。
如果说杨朱主要是从自身命运立论，公开提出“一毛不拔”“公身公物”的叛逆观点,强调个体意识反对传统观念,锋芒毕露,惊世骇俗;老子则在杨朱学说的基础上,高举天道,正言若反,扑朔迷离,玄妙空灵,借为圣人立言达到无为而治,在有君的前提下做无君的文章,倡导“小国寡民”的理想社会,以辩证思维构建自己的理论体系,显然比杨朱学说严密精致，睿智高明。如果说老子还置身于现实社会，其思想意识还带有世俗的智慧、全身的谋略和人间的理想，具有愤世嫉俗的激情和忧国忧民的胸怀:那么庄子则是在老子理论的引导下,对现实社会更有忧患意识和恐惧心理,对人生命运的认识更为清醒理智，冷峻深刻因此,庄子试图完全游离于现实社会之外，超脱尘世虚无混沌,遗世独立，回归自然,向往“上与造物者游而下与外生死、无终始者为友”实现真正意义上的道遥游,以求得精神世界的彻底解脱,从而,把道家理论提升到一个更高的精神层面,集道家思想学说之大成。
因此,老子学说上承杨朱,下启庄子,是道家学说的一个非常重要的发展阶段,所以,老子必定晚于杨朱,早于庄子。《孟子》以前,并无《老子》之文;《庄子)以后,典籍已经大量引用《老子》那么《老子》就不会晚至秦汉时期,这是显而易见的。
(二)礼记·曾子问》《庄子》《《列子》等典籍,都曾记载孔子向老子问礼，又说到老子对杨朱的教诲也就是说,孔子与杨朱都曾先后师从老子,都是老子的晚辈。假如果真如此，说苑·政理篇》所记杨朱见梁王言治天下如运诸掌,梁之称王是从惠王始(见《史记·六国表》,而惠王元年为公元前369年,已经晚于孔子离世一百余年,其间孔子怎能问礼、杨朱怎能受教呢?难道老子是长生不老的神仙么?显然有悖于常理。
历史如此扭曲，恐怕与《老子》的论述是有关系的。孔子曾说:“大道之行也,天下为公。选贤与能，讲信修睦。”又说:“今大道既隐,天下为家。各亲其亲,各子其子,货力为己;大人世及以为礼,城郭沟池以为固,礼义以为纪。”(《礼记·礼运》)孔子的大道显然与老子的大道是不同的,但是名称却相同，于是老子借此提出:“大道废,有仁义。”(《老子·十八章》)“故失道而后德,失德而后仁,失仁而后义,失义而后礼。夫礼者,忠信之薄,而乱之首。”(《三十八章》)这就把他宣扬的道、德,凌驾于儒家提倡的仁、义、礼之上。既然老子提出的道、德在先，而孔子论述的仁义、礼在后,那么,老子自然成为早于孔子的圣人了从而,在有意无意之间为后世道家门徒们留下想象和发挥的巨大空间。对此，顾颉刚有精辟的分析:
老子为什么会成为孔子的老师?我以为这不是讹传的谣言，乃是有计划的宣传。老子这个学派大约当时有些势力，但起得后了，总敌不过儒家。他们想，如果自己的祖师能和儒家的祖师发生了师弟的关系，至少能耸动外人的视听，争得一点学术的领导权。于是他们造出了一件故事，说孔子当年到周朝时曾向老子请教过，但他的道力不商，而且有些骄矜之气，便给老子痛骂了一顿。他知道自己的根柢差得多，羞愧得说不出话。回得家来，只有对老子仰幕赞叹。借了孔子的嘴来判定了老、孔的高下，显见他们的门徒之间也是这等比例，道家的身价就
所言
朝其摇毕”银片
可提高。想不到他们这种宣传不但如了愿，竟至超过了预期，而使儒家承认为事实;又不但如此，而使儒家也增加了一段故事，说孔子曾向老子问过许多礼制，把老子也儒家化了。可怜的是《老子》里既有“礼者，忠信之薄而乱之首”的话，《礼记》中又有老聃答孔子问庙主、问葬礼的话，逼得他竟成了二重人格，自己打自己的嘴巴!他们这个工作成功了，索性再进一步，使出手段来拉拢黄帝。他们把本学派里的货色尽量向黄帝身上装，结果，装得黄帝也像了老子，而后道家里以老子为“太祖高皇帝”,黄帝为“肇祖原皇帝”，其学派的开创时代乃直顶到有史之始了。至于发踪指示的杨朱，早被一脚踢开,学术系统从此弄乱。《汉书·艺文志》所列道家著作,有《黄帝四经》《黄帝铭》等篇,注云“起六国时,与《老子》相似也”。这就是黄帝与老子合作的成绩，而“黄、老”一名也从此打不破了!(《秦汉的方士与儒生》)
道家门徒既然让老子攀扯上了早在史初的人文之祖黄帝,从此黄、老并称,高高供起,冥冥之中不仅“发踪指示”的杨朱、而且连儒家祖师的孔子,都只能登门求教、顶礼膜拜了!如此荒唐错乱的记载,怎能相信呢?(三)老子》三章曰:“不尚贤,使民不争。”十九章曰:“绝圣弃智,民利百倍;绝仁弃义,民复孝慈;绝巧

弃利,盗贼无有。”“尚贤”是墨家主张,“圣、智、仁、义”是儒家思想,既然《老子》一概反对,其书必在孔子、墨子之后。
(四)论语》《墨子》《孟子》从未提及老子,而《孟子》对杨朱却口诛笔伐,激烈地抨击和批判，认为“杨朱、墨翟之言盈天下。天下之言,不归杨,则归墨。杨氏为我,是无君也。墨氏兼爱,是无父也。无君无父,是禽兽也。……杨朱之道不息,孔子之道不著”(《孟子·滕文公下》。显然,孟子认为杨朱学说主张无君,大逆不道,视为洪水猛兽,必欲铲除而后快,但是,对于继承杨朱学说，进而提出“绝圣弃智”“绝仁弃义”“绝巧弃利”,大骂统治者是“盗夸”的老子却不着一字,未曾提及,这绝非是孟子的疏忽大意。只能说明,孟子(约前 372年~前289年)以前,老子或老子的著作尚未出现,或者虽同时而稍晚，未曾引起人们注意。
(五バ老子》的用语、句式和思想,说明《老子》是一部战国时代的个人著作。《老子》中常用“王侯”“侯王”、“王公”“万乘之君”“取天下”等战国语词就是《老子》成书的时代标志。《老子》中的惯用句式!如“夫唯……,是以……”“以其……,故能……”之类;老子》前后思想的连贯一致,自称“吾”、“我”等都能够证明《老子》是由一人撰写而成。今本有的内容稍有重复,也许是出于后人增补编篡,但是并不影响全书的思路和表达。
前
织武攀多。我
(六)从老子的籍贯看来，应当是战国时人，不是春秋时人。苦县本属陈国，后楚国灭陈国，苦县即属楚。《史记·陈杞世家》曰:“二十四年(前 478 年)楚惠王复国,以兵北伐，杀陈湣公,遂灭陈而有之。”既然《史记》说老子为楚苦县人,无疑当在楚灭陈之后，不在春秋,而在战国，老子》成书更在其后。
(七)老子可能就是周太史儋，老子》就是太史儋所著。“聃”即“儋”“聃”与“儋”音同字通,名称很相近;聃为周守藏室之史,儋为周太史,身份颇相似;老聘至关也罢,太史儋见秦献公也罢,均须西出关，方位也相同,是后来司马迁因传说不明而造成了错乱，其实二者似为一人。秦献公于前384年~前362年在位,此时太史儋见秦献公，与前面的推断在年代上也大致吻合。(参见罗根泽《再论老子及《老子》书的问题》
《老子》其文
《老子》一书共八十一章,多为韵文,分道经和德经两部分，所以又称《道德经》。传统的顺序是道经在前,德经在后,而1973 年发掘长沙马王堆三号汉墓中出土的《老子》帛书,是德经在前,道经在后,可能是古本的顺序。历史上为《老子》作注者甚多,最早的注解是《韩非子·解老》,后来重要的有晋王弼的《老子注》和假托西汉河上公的《老子章句》等。收入《诸子集成》的是王弼《老子注》和清魏源《老子本义》,今人高

亨《老子注泽》陈鼓应《老子注译及评介》等,都可供参考。
《老子》五千言,篇幅不长,论述精辟,意义丰富,思想深邃。其内容重在详尽论述作为宇宙本体、万物之源和运动规律的天道，并将这种天道用以关照人道,指导治国(包括砭时、议兵)和修身(包括养生)，直面现实社会,涉及到宇宙、自然、社会、人生的各个方面。尽管《老子》的行文隐讳曲折,正言若反,扑朔迷离,飘忽不定,但是其思想学说始终如一,贯彻到底，用朴素的辩证思维构建起独特的理论体系。
(-)论道:
《老子》的一、四、六、十一、十四、二十一、二十五、三十二、三十四、三十五、四十、四十一、四十二、五十-章,共十四章,重在论道。其内容主要是:
1.道,浑沌而成,先天地生,是效法自然而形成的宇宙本体和规律法则。道一而生天地阴阳二气，阴阳交合而生成和谐之气,阴、阳、和三气生成万物,因此,道是“天地之母”,“万物之宗”,是一切事物产生的动力和最后的归宿。
2.道,无状无象,是人的视、听、触、味等感官知觉无法直接触及感知的，但又用之不尽，确实存在。道虽然恍惚迷离,质朴幽深,但是,通过万物来体现，依靠万物而存在,因此,可以通过万物变化感觉道，通过观察体验认识道,逐步了解其“象”、“物”“精”“信”进而把握道的特征和规律。
胎言
兴积武灌午·和中
3.道,浑然一体,独立存在,虽然无始无终,无影无踪,但是,超越时空,无处不在,周而复始,对立转化,影响决定着自然、社会和人生的命运。道,以循环的方式运动,以柔弱的姿态运用。天下万物都生于万物之母的“有”,而“有”则生于天地之始的“无(即道)”。因此，“有”,给人便利:“无”发挥作用。从而，引导、支配着自然和社会的变化运动。
4.道,空虚不盈,清静无为,永远存在,顺应自然,实际上又无所不为，永不穷尽,养育万物,除旧更新。万物依靠道而生,道养育万物而成。虽然如此，道无私无欲,不推辞,不占有,不主字,不自大;既可称为小,又可称为大。因为不自大，反而成就了道的伟大。
5.“道常无名”“道隐无名”,质朴纯厚,玄妙幽深,是人们根据自己的认识,勉强称之为“道”勉强称之为“大”。而“天道无亲”,“天地不仁”,“善贷且成”“常与善人”,公正平等,“莫之命而常自然”,无为无不为。
由此可知,老子的道,是一个非常重要、非常复杂的哲学观念,指的是浑然一体的宇宙本体,永恒存在的天地万物之源,运动不息而对立转化的规律和法则。老子正是以这种虚无的天道取代了商周以来的天命观，从而论证和构建了自己的宇宙观。
正如庄子后来论道说:
“夫道,有情,有信,无为,无形,可传而不可受,可得而不可见。自本,自根,未有天地,自古以固存。神

鬼，神帝,生天生地。在太极之上，而不为高;在六极之下,而不为深;先天地生,而不为久;长于上古,而不为老。”《《庄子·大宗师》)
应该看到,老子的道又是一个矛盾的混合体。道既然是宇宙本体、万物之源,又是运动规律和法则,就包含着不可克服的矛盾。因为，天地万物的物质运动是客观的永恒的,由此才能体现和总结出客观的运动规律和法则;既然运动规律和法则是建立在天地万物物质运动的基础之上的,那么,运动规律和法则就不可能先于天地万物的物质运动而存在，更不可能由此产生天地万物,成为宇宙本体。而老子将宇宙本体、万物之源与运动规律和法则并列乃至混同,就意味着否定了客观世界的物质本原，那么运动规律和法则就脱离天地万物的物质运动而独立存在，成为一种不知所出的神秘力量。所以,老子的道论虽然具有反对天命论的进步意义,也带有神秘唯心主义的局限性。
(二)治国:
《老子》的二、三、五、十七、十九、二十三、二十七、二十九、三十六、三十七、三十九、四十三、四十八、四十九、五十六、五十七、五十八、六十、六十一、六十四、六十五、六十六、七十二、七十三、七十九、八十章,共二十六章,重在治国。另外,十八、三十八、五十三、七十四、七十五、七十七章,共六章,重在砭时。三十、三十一、六十八、六十九章,共四章,重在议兵。其主要内容是:
历
粥武餐升·积D
1.统治者必须效法天道,无私无欲,公正公平,善待百姓,善待万物,不要弃人弃物，人为造成亲疏、利害、贵贱的差别,这样,才能真正得到善良和诚信。同时,还要认识到贵贱、高下的辩证关系,守道不争,谦下卑弱,去甚、去奢、去泰,称孤、道寡,言下、身后,才能无为而无不为,得到百姓拥戴,始终处于不败之地。
2.治国的关键在于清静无为，少私寡欲,慎行贵言,顺应自然,不要肆意妄为,扰民害民,让百姓自化、自正、自富、自朴,甚至让百姓感觉不到统治者的存在,才是最好的侯王,因为“多言数穷”,为者败之。所以,必须禁绝抛弃世俗的圣智、仁义、巧利的诱惑,排除人为的忌讳、利器、技巧、法令的干扰,不要压迫欺诈百姓,更不能作威作福,为所欲为,否则,就会招致更大的反抗，引起天下大乱。
3.统治者要让百姓无知无欲，“见素抱朴”，削弱心志,强健筋骨,抛弃现实社会的一切文明成果,恢复到质朴纯厚的原始状态，实现小国寡民,天下才能大治。要认识到福祸倚伏、对立转化的道理，物壮则老物极必反,周而复始,其事好还,因此,张歙、强弱、兴废、与取,都在不断变化,要从反面入手,得出正面的结果;难易、大小、有无、治乱,都是相对的,要由小到大，由易到难,为之未有,治之未乱,才可以成功。
4.老子憎恨统治者“损不足以奉有余”“以死惧之”的罪恶行为,指出百姓饥荒的根本原因在于统治者“食税之多”,认为仁、义、礼、智之类都是在道、德沦

丧之后的产物,既不可信,又不可用。国家昏乱，田园荒芜,而统治者自己却美服餍食,穷奢极欲，真是一伙背离大道、寡廉鲜耻的强盗头子!
5.老子认为战争对于双方都会带来极大的灾难其事好还,物壮则老，“师之所处,荆棘生焉。大军之后,必有凶年”,因此,要以不争之德对待战争,即就是不得已而战,取得胜利也不能骄傲自得,炫耀逞强:所以,他反对发动战争，反对主动进攻，更反对狂妄轻敌,主张防御应战,认为哀兵必胜。
显然,老子是以天道反观和指导人道，要求统治者守道不争,谦下卑弱,无为贵言,无私无欲,公平待民,不分贵贱,绝弃仁义巧智、舟舆甲兵之类当代文明,恢复质朴纯厚的原始状态,实现小国寡民，无为而治,所以,反对压榨剥削,反对发动战争，由此建立自己的社会观。
任何文明进步事物的出现，都可能推动社会的前进,但是在发挥其正面积极作用的同时，又存在负面的消极影响，古代如此,今天也难免。问题在于怎样理性的认识处理,发挥其积极作用,克服其消极影响而绝不能因噎废食,毁弃文明,回到原始状态。虽然今人看来,老子出于对当时社会弊病的极度愤怒和极端失望,提出了抛弃文明、崇尚复古的主张,显得偏颇过激,脱离现实,甚至逆历史而动,但是,就其对社会现实认识分析的尖锐深刻程度而言，老子却是言前人之未能言和未敢言,确实惊世骇俗,振聋发聩,具有震
南
积基增界。51平
撼人心的力量,其时代的进步意义不言而喻。
(三)修身:
《老子》中七、八、十、十三、十五、十六、二十、二十二、二十四、二十六、二十八、三十三、四十五、四十七、五十二、五十四、五十五、五十九、六十二、六十三、六十七、七十、七十一、七十六、七十八、八十一章,共二十六章,重在修身。另外,九、十二、四十四、四十六、五十章,共五章,重在养生。其主要内容是:
1.行道者修身要把守护灵魂和坚守大道紧密结合在一起,达到专气致柔的婴儿状态,关闭感官，纯洁心灵,知其雄,守其雌,永远保持质朴纯厚的品德，真正进入空虚无欲、清静无为的境界。因此，行道者异于常人,小心谨慎,犹豫踌躇,严肃庄重,温和可亲,虚怀若谷,浑朴纯正,寂寞恬淡,飘逸不定。因为理解自己的人很少,所以,只能“被褐而怀玉”。
2.为道者既要有知人之智,胜人之力,更要有自知之明,自胜之强,明白四达,知而不知。社会上宠之得失,辱之得失,都是因名利之类的身外之物而造成的后果,都会带来祸患,而行道之人无私无欲,清静无为,知足不辱,知止不殆,所以无论是得宠或是受辱都感到惊恐不安。只有贵身爱身，抛弃私欲，才能远离祸患,承担大任。
3.行道者以“慈”“俭”“不敢为天下先”为三宝,就是把慈爱公平、俭啬收敛、谦下不争作为人生的法则,即“治人事天,莫如啬”。因此,从来“不积”“不自

生”后其身以求身先,外其身以求身存,竭尽全力帮助他人,以求自我满足,所以,像天之道“利而不害”样,人之道是“为而不争”。
4.事物总是互相依存,相反相成，“曲则全”是普遍法则,因此,圣人不自见,不自是,不自伐,不自矜从没有“余食赘行”之类自我炫耀的多余行为，一切顺应自然。因为物壮则老,物极必反,所以,有道之人要像水一样,处于下位,柔弱自守,清静无为;慈爱真诚，滋养万物;以柔胜刚,以弱胜强;受垢才能为社稷主，受难才能为天下王。正面的语言如同反话一样。
5.物欲的满盈,声色的诱惑,奢华的奉养,必定给自身造成灾难和短命,因此,修身养生者必须“见素抱朴”,清心寡欲,俭啬收敛,功成身退,才能长保平安。如果过分看重名利财货,贪得无厌,不知满足,必然带来巨大的危害。所以，只有知足，才能不受辱;只有知止,才能不危险,这是修身养生者的妙道要诀。
老子就是这样将天道用来指导修身养生，要求人们坚持以慈爱、俭音、不争三宝为准则,空虚无欲,清静无为,质朴淳厚,知雄守雌,小心谨慎,虚怀若谷,恬淡安宁,被褐怀玉,谦下收敛,贵柔戒刚,知足不辱,知止不殆,委曲求全,功成身退,以确立自己的人生观。
显然，老子》的论道、治国、修身思想,是对杨朱“贵生”“为我”“全性保真,不以物累形”等学说的继承和发展。如果说杨朱侧重于摆脱寿、名、位、货的约束,强调个体生命的价值,是自我意识的可贵觉醒;主
辟店
渐武推二·现中八
张从心而动，从性而游,还留恋着现实社会的当世之乐,进而提出“损一毫利天下,不与也;悉天下奉一身,不取也”那样极端、直率、偏执、露骨的政治主张。那么，老子则更具有韬晦自保的忧患意识，“知其雄，守其雌”,“曲则全”,向往“小国寡民”,以求避世全身,所以其思想更为深沉、彻底、激愤、坚定,其学说更为含蓄、隐讳、迷离、精致,充满了辩证思维,是对杨朱学说的理论升华和提高。正因为老子具有这样的深邃思想和辩证认识，所以他对黑暗社会的认识更为深刻，对严酷现实的批判更为尖锐，反映了一代哲人的社会良知和理论勇气，不仅在那个时代大放异彩，而且造成了深远的历史影响。
在理论分析上，老子论述问题，正言若反,委婉曲折,很少直言不讳,直奔主题。他充分认识事物产生和发展的两极，及其内在的变化规律，以迂回的思维方式和表述方法，从反面(传统的正面)立论，而达到自己的正面(传统的反面)目的;为圣人立论，而达到为己的目的。比如《老子》中“夫唯弗居,是以不去”“为无为,则无不治”:“以其无私,故能成其私”“夫唯不争,故无尤”:“以其终不自为大,故能成其大”;“是以圣人不为大,故能成其大”;“以其不争,故天下莫能与之争”等表述,表面上都顺应了传统的主流道德价值观(即弗居、无为、无私、不自为大、不争),实质上则在更高的层面上达到了贵生、为己、避世、全身的目的(即不去、无不治、成其私、无尤、成其大、莫能与之

争),雄辩有力,令人信服。这样,表面上符合传统的价值观念,不致遭到统治者的攻击封杀，实质上则建立起自己反传统的宇宙观、社会观和人生观。这是老子对杨朱学说社会命运的经验总结,充分表现了老子的辩证思维和政治智慧,是比杨朱更为高明、更为睿智的贵生为己主义。
特别值得注意的是，老子学说本质上与杨朱一样,具有明显的否定君权的反传统倾向，触及到统治者的根本利益,显然与当时社会的主流观念相矛盾相冲突,因此孟子才咒骂杨朱是“禽兽”,大肆攻击,极力封杀;但是,老子却巧妙地应对了这个敏感的社会政治问题。他以玄虚抽象的辩证思维和正言若反的表述方式,来装饰其思想观念,钝化其价值取向，表面上为侯王统治者着想考虑,符合传统观念，实际上在巧妙隐晦的表述中使其反传统的思想合“理”合“法”化，从而模糊了社会的视线,得到各方的认可。他反复论述“有”与“无”的关系,并归之于无所不在、无比玄妙的道,提出“贵以贱为本,高以下为基”:“太上,不知有之”“是以圣人欲上民,必以言下之;欲先民,必以身后之。是以圣人处上而民不重，处前而民不害。是以天下乐推而不厌”。可见，老子并没有否定侯王，而是在肯定侯王，只是认为最好的候王,百姓“不知有之’而已;老子也没有否定有为，只是认为“无为”,才能“无不为”,那么,作为侯王又何必繁令苛政、劳民伤财、强行“有为”呢?显然,老子是在有君的旗号下大
前
新善激华中和1
做无君的文章,在有为的命题中大作无为的论证。这样,他一方面向侯王反复赞美和申明“清静无为”的行为准则,使现实的人道能够归顺天道，从而防止统治者因胡作非为而带来祸害灾难，否则，就会“轻则失根,躁则失君”;另一方面自己又因此而避免了“无君”的罪名,取得了“无君”的实效。既然如此,还有谁会对老子学说怀疑谴责呢?还有什么理由阻止老子思想的传播流行呢?
三《老子》解读
《老子》自问世以来,注者蜂起，众说纷纭。由于《老子》表述含蓄隐讳,正言若反,以辩证思维揭示了普遍存在于自然、社会、人事的矛盾对立转化规律，因此,触动了不同的学科领域,产生了广泛的社会联想。所以，老子》一书,有说是权谋之书,有说是兵法之书,有说是气功之书;而后来的道教甚至将《老子》列为《道藏》诸经之首,又成为宗教之书,并且各有注本、专书广为传播。
其实,老子生活在战国,与百家诸子一样,关注的都是天下、国家、社会、民生的诸多现实问题。不同的是,他提出了道的哲学观念,借助天道,统辖人道,在杨朱理论的基础上，进一步论述阐发慈爱贵柔，俭啬收敛,谦下不争,反对圣智仁义,主张无为而治，以达到贵生为我、韬晦自保、否定传统、顺应自然的目的,建立了自己独特的道家理论体系。因此，老子》虽然

论述规律,并非权谋之书;老子》明确反对战争，并非兵法之书:老子》讲解修身之道,并非气功之书;《老子》完全否定天命,更不是宗教之书。但是,从阐述矛盾对立转化的客观规律来说，老子》又与上述诸多领域所论述的问题密切联系。我们认为，从表述的内容、构建的理论来看，老子》在本质上是先秦道家的-部代表性著作。至于《老子》的文句和思想被其他学科领域引用发挥,那是另外的问题了。
既然如此,我们必须把《老子》放在战国时期特定的历史环境中去认识考察,切实从《老子》文本出发研究问题,理解意义,既要实事求是地肯定其思想成果:又要认真分析其时代局限，进而汲取有益的思想营养,弘扬优秀的传统文化。
对于《老子》的研究,历代学者特别是当代学者已经取得了巨大的成绩，今天我们考察分析《老子》的任何问题,都离不开前人奠定的学术基础,都必须认真学习先辈的研究成果。因此，考虑到本书的定位和性质，提出以下两点:
(-)尊重原文,关照全书
《老子》一书含蓄隐晦,正言若反,思想深邃,蕴涵丰富,必须认真研读原文,仔细分析,方能理解意义。因此,本书采用通行版本，在每一章正文前标注内容主旨,正文后分别列出“注释”“译文”两个栏目,简明扼要地诠释字词,准确翻译,解读思想,不作烦琐考证。同时,将本章与全书各章有关的论述,互相联系
印证,避免主观臆断,随意发挥,以求客观地把握和反映老子思想学说的系统性。
(二)博采众说,间出已意:
充分吸取前人研究成果，广泛联系历史背景，深入考察诸子学说,准确理解文句含义，真正贯通和完整理解《老子》的思想内容。在此基础上，如果发现疑难问题,不必迷信先贤，盲从成说,只要认真分析，有理有据,即可另行解说,以求通达。读者翻阅时，自行对比分析,即能理解会意。如有不妥之处，欢迎批评指正。
	
	老子，姓李名耳，字聃，一字或曰谥伯阳。华夏族， 楚国苦县厉乡曲仁里\footnote{今河南省鹿邑县太清宫镇。}人，约生活于前571年至471年之间。是我国古代伟大的哲学家和思想家、道家学派创始人，被唐朝帝王追认为李姓始祖。老子故里鹿邑县亦因老子先后由苦县更名为真源县、卫真县、鹿邑县，并在鹿邑县境内留下许多与老子息息相关的珍贵文物。老子乃世界文化名人，世界百位历史名人之一，存世有《道德经》，其作品的精华是朴素的辩证法，主张无为而治，其学说对中国哲学发展具有深刻影响。在道教中，老子被尊为道教始祖。老子与后世的庄子并称老庄。
	
	《老子》，又称《道德真经》、《道德经》、《五千言》、《老子五千文》，是中国古代先秦诸子分家前的一部著作，为其时诸子所共仰，传说是春秋时期的老子李耳\footnote{似是作者、注释者、传抄者的集合体。}所撰写，是道家哲学思想的重要来源。道德经分上下两篇，原文上篇《德经》、下篇《道经》，不分章，后改为《道经》37章在前，第38章之后为《德经》，并分为81章。是中国历史上首部完整的哲学著作。 
	
	1973年，长沙马王堆汉墓出土了一批古书，其中就包括《道德经》，分为甲乙两个版本。经整理复原之后发现，该版本与当下流行的传世版本，存在这一些差异。这些差异大多只在只字片语之间，但意义却有千差万别之远。

\chapter{凡例}

一、本书《老子》原文以王弼本为底本（简称王本），以郭店楚简《老子》（简称郭店本）、马王堆帛书《老子》甲乙本（简称帛书甲乙本），北京大学藏西汉竹属《老子》（简称北大本）为参校本。王本指《四部备要》本《老子道德经》（该本是据明华亭张氏原本刊印），同时参考了中华书局1982年出版楼宇烈整理的《王弼集校释》。《四部备要》本“玄”皆作“元”，是辟宋讳，今皆改回。郭店本指文物出版社1998年出版荆门博物馆编的《郭店楚墓竹简》，同时参考福建人民出版社2005年出版刘钊著的《郭店楚简校释》，经济科学出版社2009年出版陈伟著的《楚地出土战国简册［十四种］》，巴蜀书社2011年出版彭裕商、吴毅强合著的《郭店楚简老子集释》。帛书甲乙本指中华书局1996年出版高明著的《帛书老子校注》，同时参考了文物出版社1980年出版国家文物局古文献研究室编的《马王堆墓帛书［一］》。北大本指上海古籍出版社2012年出版的北京大学出土文献研究所编《北京大学藏西汉竹书［二］》。

二、本书每章分“题解”，“原文”，“注释”、“译文”，“述评”五部分。

三、本书校勘不单独列出，写入注释内。校勘限于影响文义者，其他不影响文义者皆不出校。参校本皆是古本，文字用宽式，以通行字表示。

四、原文据校勘后的王弼本写定，有比较确定的错误者，径改原文，注释中标明。不十分确定的错误，在注释中说明，不改原文。分章据王弼本章次，调整了个别句子的章次所属。

五、注释力求简洁，引用他人成果处因丛书体例限制，没有完全标出，不敢掠美，特此申明。

六、译文以原文为准，以“（）”内表示增补内容。有些地方的译文参考了他人翻译成果，不敢掠美，特此申明。

七、述评以阐释文意为主，兼及校释。文中引用《老子》文字，除特别标明，皆以本书《老子》原文为准。

八、本书中引用他人成果的出处见书末《引用书目》。参考而不引用的文献略，不出书目。

\mainmatter

\part{道经}

\chapter{论道}

本书，重在论道。本章是道的总论，也是全书的总纲。

道，是老子提出的一个重要哲学观念，是贯穿于全书的一条思想纽带。老子认为，道体非常玄妙幽深、蕴涵非常宽泛丰富，人们对道并非生而知之，而是后天逐步进行探索、认识，才能有所了解、感悟，因此是可以阐述和说解的。但是，人们的探索是渐进的，认识是主观的，阐述是非系统的，说解是有局限的，与作为客观本体的道的玄妙幽深和丰富内涵还有相当距离，并不等于道所具有的全部内涵、外延、情态和性状，要想全面彻底地掌握道的真知，还需要一个长期不断的探索过程，所以说，“道可道，非常道”。

同样，既然道本无名，道是由人们勉强命名的，那么，所命之名只是仅就道的某一特征为理据，或大或逝，或远或反，都不足以完全概括道的内涵、外延情态和性状，所以说“名可名，非常名”。

\begin{yuanwen}
道\footnote{名词，指的是宇宙的本原和实质，引申为原理、原则、真理、规律等。}，可道\footnote{动词。指解说、表述的意思，犹言“说得出”。}也，非恒\footnote{一般的，普通的。}道也。名\footnote{名词，指“道”的形态。}，可名\footnote{动词，说明的意思。}也，非恒名也。 “无”，名天地之始；“有”，名万物之母\footnote{母体，根源。}。 故，常“无”，欲以观其妙；常“有”，欲以观其徼\footnote{ji\`ao}。 此两者，同出而异名，同谓之玄。玄之又玄，眾妙之门。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
【通行本】

道\footnote{名词，指浑然一体的宇宙本体、永恒存在的天地万物之源、运动不息而又对立转化的规律和法则。因此，又称为“一”。《三十九章》曰：“昔之得一者---天得一以清，地得一以宁，神得一以灵，谷得一以盈，万物得一以生，侯王得一以为天下正。”《四十二章》曰：“道生一，一生二，二生三，三生万物。”}可道\footnote{动词，阐述，解说。}，非常道\footnote{指浑然一体、永恒存在、运动不息的大道。}。名\footnote{名词，道之名。}可名\footnote{动词，命名，称谓。}，非常名\footnote{常名，指浑然一体、永恒存在、运动不息的道之名。《二十五章》曰：“有物混成，先天地生。寂兮兮，独立而不改，周行而不殆，可以为天地母。吾不知其名，强字之曰‘道’，强为之名曰‘大’。大曰‘逝’，逝曰‘远’，远日‘反’。”}。

无\footnote{指道。《三十二章》曰：“道常无名，朴。”}，名天地之始\footnote{天地的本初。}。有\footnote{指由道而产生的万物。《三十二章》曰：“始制有名。”}，名万物之母\footnote{万物的本原，即无名之道是天地的本初，天地混沌初开，然后有万物的产生，才能制名，而道正是天下初始和万物产生的源头和动力，即母体。《四十章》曰：“天下万物生于‘有’，‘有’生于‘无’。”}。

故常无，欲\footnote{将。}以观其妙\footnote{微妙。}；常有，欲以观其徼\footnote{jiào，边际。}。

此两者，同出而异名，同谓之玄\footnote{玄妙幽深。}。玄之又玄，众妙之门\footnote{天地万物变化的总源头。}。
\end{yuanwen}
	
道是可以阐述解说的，但是并非完全等同于浑然一体、永恒存在、而又运动不息的那个大道。道名也是可以命名的，但是并非完全等同于浑然一体、永恒存在、运动不息的道之名。

无，称天地的初始；有，称万物的本原。

因此，从常无中，将以观察道的微妙；从常有中，将以观察道的边际。

这无、有二者，同出于道而名称不同，都可谓玄妙幽深。玄妙而又玄妙，正是天地万物变化的总源头。
	
\chapter{美善}

本章讲述了相反相成、互相转化的道理，重在治国。

美-恶、善-不善、有-无、难-易、长-短、高-下、音-声、前-后等，都是相反相成的概念，离开前者则后者不存在，离开后者则前者不成立，在互相对立中互相依赖，互相补充；同时二者的关系又不是绝对的，比较而言，可以转化，这是来于自然的重要启示，是道的永恒规律。圣人正是掌握了这个规律，因此，“处无为之事，行不言之教”一切顺应自然的发展，而不加入自己的意志和私欲。只有“不为始”、“弗有”、“弗恃”、“弗居”，才能得到“不去”的结果。这种“功成而弗居”的不争思想，有利于治国。
	
\begin{yuanwen}
【通行本】

天下皆知美之为美，斯\footnote{则，就。}恶（è）\footnote{丑陋，与美相反。}已\footnote{表肯定的语气词，相当于“了”。}；皆知善之为善，斯不善已。

有无相生\footnote{互相依存。生，存。}，难易相成，长短相形，高下相倾，音声相和（hè），前后相随，恒也。

是以圣人处无为之事，行不言之教；万物作而弗始，生而弗有，为而弗恃，功成而弗居。夫（fú）唯弗居，是以不去。
\end{yuanwen}
	
\chapter{无为}
	
\begin{yuanwen}
不尚贤，使民不争；不贵难得之货，使民不为盗；不见（xiàn）可欲，使民心不乱。是以圣人之治，虚其心，实其腹；弱其志，强其骨。常使民无知无欲，使夫（fú）智者不敢为也。为无为，则无不治。
\end{yuanwen}
	
\chapter{道沖}
\begin{yuanwen}
道冲而用之或不盈，渊兮似万物之宗。锉其锐，解其纷，和其光，同其尘。湛兮似或存，吾不知谁之子，象帝之先。
\end{yuanwen}
	
	
\chapter{守中}
	
\begin{yuanwen}
天地不仁，以万物为刍（chú）狗；圣人不仁，以百姓为刍狗。天地之间，其犹橐龠（tuó	yuè）乎？虚而不屈，动而俞出。多言数（shuò）穷，不如守中。
\end{yuanwen}	
	
	
	
	
\chapter{谷神}
\begin{yuanwen}
谷神不死，是谓玄牝（pìn），玄牝之门，是谓天地之根。绵绵若存，用之不勤。
\end{yuanwen}
	
	
	
	
	
\chapter{无私}
\begin{yuanwen}
天长地久。天地所以能长且久者，以其不自生，故能长生。是以圣人后其身而身先，外其身而身存。以其无私，故能成其私。
\end{yuanwen}	
	
	
	
	
\chapter{上善}

\begin{yuanwen}
上善若水。水善利万物而不争，处众人之所恶（wù），故几（jī）于道。居善地，心善渊，与善仁，言善信，政善治，事善能，动善时。夫唯不争，故无尤。
\end{yuanwen}
	
	
\chapter{持盈}
	
\begin{yuanwen}
持而盈之，不如其已。揣(chuǎi)而锐之，不可长保。金玉满堂，莫之能守。富贵而骄，自遗（yí）其咎。功遂身退，天之道也。
\end{yuanwen}	

\chapter{玄德}
	
\begin{yuanwen}
载（zài）营魄抱一，能无离乎？专气致柔，能如婴儿乎？涤除玄鉴，能无疵乎？爱民治国，能无为乎？天门开阖（hé），能为雌乎？明白四达，能无知乎？生之、畜（xù）之，生而不有，为而不恃，长（zhǎng）而不宰，是谓玄德。
\end{yuanwen}	
	
\chapter{利用}

\begin{yuanwen}
三十辐共一毂（gǔ），当其无，有车之用。埏埴（shān zhí）以为器，当其无，有器之用。凿户牖（yǒu）以为室，当其无，有室之用。故有之以为利，无之以为用。
\end{yuanwen}
	
\chapter{为腹}

\begin{yuanwen}
五色令人目盲，五音令人耳聋，五味令人口爽，驰骋畋（tián）猎令人心发狂，难得之货令人行妨。是以圣人为腹不为目，故去彼取此。
\end{yuanwen}
	
\chapter{宠贵}

\begin{yuanwen}
宠辱若惊，贵大患若身。何谓宠辱若惊？宠为上，辱为下，得之若惊，失之若惊，是谓宠辱若惊。何谓贵大患若身？吾所以有大患者，为吾有身，及吾无身，吾有何患！故贵以身为天下，若可寄天下；爱以身为天下，若可托天下。
\end{yuanwen}
	
\chapter{道纪}

\begin{yuanwen}
视之不见名曰夷，听之不闻名曰希，搏之不得名曰微。此三者不可致诘（jié），故混（hùn）而为一。其上不皦（jiǎo），其下不昧。绳绳(mǐn mǐn )兮不可名，复归于无物，是谓无状之状，无物之象。是谓惚恍。迎之不见其首，随之不见其后。执古之道，以御今之有，能知古始，是谓道纪。
\end{yuanwen}
	
\chapter{保盈}

\begin{yuanwen}
古之善为道者，微妙玄通，深不可识。夫唯不可识，故强(qiǎng)为之容。豫兮若冬涉川，犹兮若畏四邻，俨兮其若容，涣兮其若凌释，敦兮其若朴，旷兮其若谷，混兮其若浊。孰能浊以静之徐清？孰能安以久动之徐生？保此道者不欲盈，夫唯不盈，故能蔽而新成。
\end{yuanwen}
	
	
	
\chapter{虚静}

\begin{yuanwen}
致虚极，守静笃（dǔ），万物并作，吾以观复。夫物芸芸，各归其根。归根曰静，静曰复命。复命曰常，知常曰明，不知常，妄作，凶。知常容，容乃公，公乃全，全乃天，天乃道，道乃久，没（mò）身不殆。
\end{yuanwen}
	
	
\chapter{太上}

\begin{yuanwen}
太上，不知有之。其次，亲而誉之。其次，畏之。其次，侮之。信不足焉，有不信焉。悠兮其贵言。功成事遂，百姓皆谓：“我自然。”
\end{yuanwen}
	
\chapter{大道}

\begin{yuanwen}
大道废，有仁义；慧智出，有大伪；六亲不和，有孝慈；国家昏乱，有忠臣。
\end{yuanwen}

	
	
	
\chapter{三绝}

\begin{yuanwen}
绝圣弃智，民利百倍；绝仁弃义，民复孝慈；绝巧弃利，盗贼无有。此三者，以为文不足，故令有所属，见（xiàn）素抱朴，少私寡欲，绝学无忧。
\end{yuanwen}
	
	
	
\chapter{绝学}

\begin{yuanwen}
唯之与阿（ē），相去几何？美之与恶，相去若何？人之所畏，不可不畏。荒兮，其未央哉！众人熙熙，如享太牢，如春登台。我独泊兮，其未兆。沌沌兮，如婴儿之未孩。傫傫（lěi）兮，若无所归。众人皆有余，而我独若遗。我愚人之心也哉！俗人昭昭，我独昏昏；俗人察察，我独闷闷。澹（dàn）兮其若海，飂（liù）兮若无止。众人皆有以，而我独顽且鄙。我独异于人，而贵食(sì)母。
\end{yuanwen}
	
	
	
\chapter{孔德}

\begin{yuanwen}
孔德之容，惟道是从。道之为物，惟恍惟惚。惚兮恍兮，其中有象；恍兮惚兮，其中有物。窈（yǎo）兮冥兮，其中有精；其精甚真，其中有信。自今及古，其名不去，以阅众甫。吾何以知众甫之状哉？以此。
\end{yuanwen}
	
	
\chapter{全归}

\begin{yuanwen}
曲则全，枉则直，洼则盈，敝则新，少则得，多则惑。是以圣人抱一为天下式。不自见xiàn），故明，不自是，故彰，不自伐，故有功，不自矜，故长。夫唯不争，故天下莫能与之争。古之所谓曲则全者，岂虚言哉？诚全而归之。
\end{yuanwen}	
	
\chapter{自然}
	
\begin{yuanwen}
希言自然。故飘风不终朝（zhāo），骤雨不终日。孰为此者？天地。天地尚不能久，而况人乎？故从事于道者，同于道，德者，同于德，失者，同于失。同于道者，道亦乐得之；同于德者，德亦乐得之；同于失者，失亦乐得之。信不足焉，有不信焉！
\end{yuanwen}

	
	
\chapter{跂跨}

\begin{yuanwen}
企者不立，跨者不行，自见（xiàn）者不明，自是者不彰，自伐者无功，自矜者不长。其在道也，曰：“余食赘（zhuì）行，物或恶（wù）之。”故有道者不处（chǔ）。
\end{yuanwen}	

	
	
	
\chapter{混成}

\begin{yuanwen}
有物混（hùn）成，先天地生。寂兮寥兮，独立而不改，周行而不殆，可以为天地母。吾不知其名，强字之曰道，强(qiǎng)为之名曰大。大曰逝，逝曰远，远曰反。故道大，天大，地大，人亦大。域中有四大，而人居其一焉。人法地，地法天，天法道，道法自然。
\end{yuanwen}
	

\chapter{重静}

\begin{yuanwen}
重为轻根，静为躁君。是以君子终日行不离辎（zī）重。虽有荣观（guàn），燕处超然，奈何万乘（shèng）之主，而以身轻天下？轻则失根，躁则失君。
\end{yuanwen}


\chapter{要妙}

\begin{yuanwen}
善行，无辙迹，善言，无瑕谪(xiá zhé)，善数（shǔ），不用筹策，善闭，无关楗（jiàn）而不可开，善结，无绳约而不可解。是以圣人常善救人，故无弃人；常善救物，故无弃物，是谓袭明。故善人者，不善人之师；不善人者，善人之资。不贵其师，不爱其资，虽智大迷，是谓要妙。
\end{yuanwen}	

	
\chapter{常德}

\begin{yuanwen}
知其雄，守其雌，为天下谿。为天下谿，常德不离，复归于婴儿。知其白，守其黑，为天下式。为天下式，常德不忒（tè），复归于无极。知其荣，守其辱，为天下谷。为天下谷，常德乃足，复归于朴。朴散则为器，圣人用之则为官长（zhǎng），故大制不割。
\end{yuanwen}
	

\chapter{神器}

\begin{yuanwen}
将欲取天下而为之，吾见其不得已。天下神器，不可为也，不可执也。为者败之，执者失之。是以圣人无为，故无败；无执，故无失。夫物或行或随，或歔（xū）或吹，或强或羸（léi），或载或隳（huī）。是以圣人去甚，去奢，去泰。
\end{yuanwen}

\chapter{兵强}

\begin{yuanwen}
以道佐人主者，不以兵强天下，其事好（hào）还。师之所处，荆棘生焉。大军之后，必有凶年。善有果而已，不敢以取强。果而勿矜，果而勿伐，果而勿骄，果而不得已，果而勿强。物壮则老，是谓不道，不道早已。
\end{yuanwen}

	
\chapter{佳兵}

\begin{yuanwen}
夫兵者，不祥之器。物或恶（wù）之，故有道者不处（chǔ）。君子居则贵左，用兵则贵右。兵者，不祥之器，非君子之器。不得已而用之，恬淡为上，胜而不美。而美之者，是乐(yào)杀人。夫乐(yào)杀人者，则不可得志于天下矣。吉事尚左，凶事尚右。偏将军居左，上将军居右，言以丧（sāng）礼处之。杀人之众，以悲哀泣之，战胜，以丧礼处之。
\end{yuanwen}

	
	
\chapter{无名}

\begin{yuanwen}
道常无名，朴。虽小，天下莫能臣。侯王若能守之，万物将自宾。天地相合，以降甘露，民莫之令而自均。始制有名，名亦既有，夫亦将知止。知止可以不殆。譬道之在天下，犹川谷之于江海。
\end{yuanwen}
	
	
\chapter{明强}

\begin{yuanwen}
知人者智，自知者明。胜人者有力，自胜者强。知足者富，强行者有志，不失其所者久，死而不亡者寿。
\end{yuanwen}


	
\chapter{大道}

\begin{yuanwen}
大道汜兮，其可左右。万物恃之以生而不辞，功成而不有。衣养万物而不为主，常无欲，可名于小；万物归焉而不为主，可名为大。以其终不自为大，故能成其大。
\end{yuanwen}

	
	
\chapter{大象}

\begin{yuanwen}
执大象，天下往；往而不害，安平太。乐（yuè）与饵，过客止。道之出口，淡乎其无味，视之不足见（jiàn），听之不足闻，用之不足既\footnote{text}。
\end{yuanwen}

	
	
\chapter{微明}

\begin{yuanwen}
将欲歙（xī）之，必固张之；将欲弱之，必固强之；将欲废之，必固兴之；将欲夺之，必固与之，是谓微明\footnote{text}。柔弱胜刚强。鱼不可脱于渊\footnote{text}，国之利器不可以示人。
\end{yuanwen}

	
\chapter{静正}
	
\begin{yuanwen}
道常无为而无不为。侯王若能守之，万物将自化。化而欲作，吾将镇之以无名之朴。镇之以无名之朴，夫将不欲。不欲以静，天下将自定\footnote{text}。
\end{yuanwen}
	
\part{德经}
	
\chapter{上德}
	
	\begin{yuanwen}
	上德不德，是以有德。下德不失德，是以无德。上德无为，而无以为也。上仁为之，而无以为也。上义为之，而有以为也。上礼为之，而莫之应也，则攘\footnote{r\v{a}ng}臂而扔之。故失道而后德，失德而后仁，失仁而后义，失义而后礼。夫礼者，忠信之薄\footnote{b\'o}也，而乱之首也。前识者，道之华也，而愚之首也。是以大丈夫居其厚，而不居其薄，居其实，而不居其华。故去彼取此。
	\end{yuanwen}
	
\begin{yuanwen}
【通行本】

上德不德\footnote{text}，是以有德。下德不失德，是以无德。上德无为而无以为，下德无为而有以为\footnote{text}。上仁为之而无以为，上义为之而有以为，上礼为之而莫之应，则攘臂而扔之\footnote{text}。故失道而后德，失德而后仁，失仁而后义，失义而后礼。夫礼者，忠信之薄，而乱之首\footnote{text}。前识者\footnote{text}，道之华，而愚之始。是以大丈夫处其厚，不居其薄；处其实，不居其华。故去彼取此。
\end{yuanwen}
		
\chapter{得一}
	
\begin{yuanwen}


	昔之得一者，天得一以清，地得一以宁，神得一以灵，谷得一以盈，侯王得一而以为天下正。其致之也，谓天毋已清，将恐裂。谓地毋已宁，将恐发\footnote{f\`ei，“发”通“废”。}，谓神毋已灵，将恐歇。谓谷毋已盈，将恐竭。谓侯王毋已贵以高，将恐蹶\footnote{ju\'e}。故必贵而以贱为本，必高矣而以下为基。夫是以侯王自谓孤、寡、不穀\footnote{谷gǔ}，此其贱之本与？非也？故致数\footnote{shu\`o}誉无誉。是故不欲琭\footnote{l\`u}琭若玉，硌硌若石。
	\end{yuanwen}
	
\begin{yuanwen}
【通行本】

昔之得一者，天得一以清\footnote{text}，地得一以宁，神得一以灵\footnote{text}，谷得一以盈，万物得一以生\footnote{text}，侯王得一以为天下正。其致之也，天无以清\footnote{text}，将恐裂；地无以宁，将恐废；神无以灵，将恐歇；谷无以盈，将恐竭；万物无以生，将恐灭\footnote{text}；侯王无以正，将恐蹶。故贵以贱为本，高以下为基。是以侯王自称孤、寡、不穀。此非以贱为本邪（yé）？非乎？故至誉无誉。是故不欲琭琭如玉，珞（luò）珞如石。
\end{yuanwen}
	
	
	
	

\chapter{勤用}
	
	\begin{yuanwen}
	反也者，道之动也。弱也者，道之用也。天下之物生于有，有生于无。
	\end{yuanwen}
	
\begin{yuanwen}
【通行本】

反者，道之动\footnote{text}；弱者，道之用\footnote{text}。天下万物生于有\footnote{text}，有生于无\footnote{text}。
\end{yuanwen}
	
\chapter{闻道}
	 
	\begin{yuanwen}
	上士闻道，勤能行之。中士闻道，若存若亡。下士闻道，大笑之。弗笑，不足以为道。是以建言有之曰：明道如昧，进道如退，夷道如颣\footnote{l\`ei}。上德如谷，大白如辱，广德如不足。建德如偷，质真如渝。大方无隅，大器免成，大音希声，大象无形，道褒无名。夫唯道，善始且善成。
	\end{yuanwen}
	
\begin{yuanwen}
【通行本】

上士闻道\footnote{text}，勤而行之；中士闻道，若存若亡\footnote{text}；下士闻道，大笑之。不笑，不足以为道。故建言有之\footnote{text}：明道若昧，进道若退，夷道若颣\footnote{text}。上德若谷，大白若辱\footnote{text}，广德若不足，建德若偷\footnote{text}，质真若渝\footnote{text}。大方无隅\footnote{text}，大器晚成，大音希声\footnote{text}，大象无形，道隐无名。夫唯道，善贷且成\footnote{text}。
	\end{yuanwen}
	
\chapter{冲和}
	
\begin{yuanwen}
	道生一，一生二，二生三，三生万物。万物负阴而抱阳，中气以为和。人之所恶（wù），唯孤、寡、不穀（谷gǔ），而王公以自名也。物或损之而益，益之而损。故人之所教（jiào），亦议而教人。故强梁者不得其死，我将以为学父。
	\end{yuanwen}
	
\begin{yuanwen}
【通行本】

道生一\footnote{text}，一生二\footnote{text}，二生三，三生万物\footnote{text}。万物负阴而抱阳\footnote{text}，冲气以为和\footnote{text}。人之所恶（wù），唯孤、寡、不穀（gǔ），而王公以为称（chēng）。故物，或损之而益，或益之而损。人之所教（jiào），我亦教之。强梁者不得其死，吾将以为教父\footnote{text}。
\end{yuanwen}
	
	
\chapter{至柔}
	
\begin{yuanwen}
天下之至柔\footnote{text}，驰骋天下之至坚\footnote{text}。无有入无间\footnote{text}，吾是以知无为之有益。不言之教，无为之益，天下希及之。	
\end{yuanwen}
	
	
\chapter{名身}

\begin{yuanwen}
【通行本】

名与身孰亲？身与货孰多\footnote{text}？得与亡孰病\footnote{text}？甚爱必大费\footnote{text}，多藏必厚亡\footnote{text}。故知足不辱\footnote{text}，知止不殆，可以长久。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
名与身孰亲？身与货孰多？得与亡孰病？ 是故甚爱必大费，多藏必厚亡。知足不辱，知止不殆，可以长久。
\end{yuanwen}
	
	
	
\chapter{清静}

\begin{yuanwen}
大成若缺\footnote{text}，其用不弊\footnote{text}。大盈若冲，其用不穷\footnote{text}。大直若屈\footnote{text}，大巧若拙，大辩若讷\footnote{text}。静胜躁，寒胜热\footnote{text}。清静为天下正\footnote{text}。
\end{yuanwen}
	
	
	
	
\chapter{知足}

\begin{yuanwen}
天下有道，却走马以粪\footnote{text}；天下无道，戎马生于郊\footnote{text}。祸莫大于不知足，咎莫大于欲得。故知足之足，常足矣\footnote{text}。
\end{yuanwen}
	
	
	
	
\chapter{户}

\begin{yuanwen}
不出户，知天下；不窥\footnote{text}牖，见天道\footnote{text}。其出弥远，其知弥少。是以圣人不行而知，不见而明，不为而成。
\end{yuanwen}
	


\chapter{日损}

\begin{yuanwen}
为学日益\footnote{text}，为道日损\footnote{text}。损之又损，以至于无为。无为而无不为。取天下常以无事\footnote{text}，及其有事\footnote{text}，不足以取天下。
\end{yuanwen}	

	

\chapter{浑心}

\begin{yuanwen}
圣人常无心\footnote{有版本为“无常心”}，以百姓之心为心。善者，吾善之；不善者，吾亦善之，德\footnote{text}善。信者，吾信之；不信者，吾亦信之，德信。圣人在天下，歙歙（xīxī）焉，为天下浑其心\footnote{text}。百姓皆注其耳目\footnote{text}，圣人皆孩之\footnote{text}。
\end{yuanwen}
	
	
	
\chapter{摄生}

\begin{yuanwen}
出生入死\footnote{text}，生之徒\footnote{text}，十有三\footnote{text}，死之徒\footnote{text}，十有三。人之生，动之于死地，亦十有三。夫何故？以其生生之厚\footnote{text}。盖闻善摄生者\footnote{text}，陆行不遇兕（sì）虎\footnote{text}，入军不被（pī）甲兵\footnote{text}。兕无所投其角\footnote{text}，虎无所措其爪（	zhǎo），兵无所容其刃。夫何故？以其无死地\footnote{text}。
\end{yuanwen}
	
	
	
\chapter{尊贵}

\begin{yuanwen}
道生之，德畜（xù）之，物形之，势成之\footnote{text}。是以万物莫不尊道而贵德。道之尊，德之贵，夫莫之命而常自然\footnote{text}。故道生之，德畜之。长之育之、亭之毒之\footnote{text}、养之覆之\footnote{text}。生而不有，为而不恃，长（zhǎng）而不宰，是谓玄德。
\end{yuanwen}


\chapter{有始}
	
\begin{yuanwen}
天下有始\footnote{text}，以为天下母\footnote{text}。既得其母，以知其子\footnote{text}；既知其子，复守其母，没（mò）身不殆。塞（sè）其兑，闭其门\footnote{text}，终身不勤\footnote{text}。开其兑，济其事\footnote{text}，终身不救。见（jiàn）小曰明\footnote{text}，守柔曰强\footnote{text}。用其光，复归其明，无遗身殃\footnote{text}，是为袭常\footnote{text}。
\end{yuanwen}
	
\chapter{}

\begin{yuanwen}
使我介然有知\footnote{text}，行于大道，唯施是畏\footnote{text}。大道甚夷\footnote{text}，而人好径\footnote{text}。朝（cháo）甚除\footnote{text}，田甚芜，仓甚虚。服文彩，带利剑，厌饮食\footnote{text}，财货有余，是为盗竽\footnote{text}。非道也哉！
\end{yuanwen}	

	
\chapter{}

\begin{yuanwen}
善建者不拔\footnote{text}，善抱者不脱\footnote{text}，子孙以祭祀不辍\footnote{text}。修之于身，其德乃真；修之于家，其德乃余；修之于乡，其德乃长（zhǎng）\footnote{text}；修之于邦\footnote{text}，其德乃丰；修之于天下，其德乃普。故以身观身，以家观家，以乡观乡\footnote{text}，以邦观邦，以天下观天下。吾何以知天下然哉？以此\footnote{text}。
\end{yuanwen}	

	
\chapter{}

\begin{yuanwen}
含德之厚，比于赤子。毒虫不螫(shì)\footnote{text}，猛兽不据\footnote{text}，攫(jué)鸟不搏\footnote{text}。骨弱筋柔而握固。未知牝牡之合而朘作\footnote{text}，精之至也。终日号而不嗄（shà）\footnote{text}，和之至也\footnote{text}。知和曰常\footnote{text}，知常曰明，益生曰祥\footnote{text}，心使气曰强\footnote{text}。物壮则老\footnote{text}，谓之不道，不道早已\footnote{text}。
\end{yuanwen}	

	
\chapter{}

\begin{yuanwen}
知（zhì）者不言，言者不知（zhì）\footnote{text}。塞（sè）其兑，闭其门\footnote{text}，挫其锐\footnote{text}；解其纷，和其光，同其尘\footnote{text}，是谓玄同\footnote{text}。故不可得而亲，不可得而疏；不可得而利，不可得而害；不可得而贵，不可得而贱\footnote{text}，故为天下贵。
\end{yuanwen}	

	
\chapter{}	

\begin{yuanwen}
以正治国\footnote{text}，以奇用兵\footnote{text}，以无事取天下。吾何以知其然哉？以此\footnote{text}：天下多忌讳\footnote{text}，而民弥贫；人多利器\footnote{text}，国家滋昏；人多伎（jì）巧\footnote{text}，奇物滋起\footnote{text}；法令滋彰，盗贼多有\footnote{text}。故圣人云：“我无为，而民自化\footnote{text}；我好静，而民自正；我无事，而民自富；我无欲，而民自朴。”
\end{yuanwen}	

	
\chapter{}

\begin{yuanwen}
其政闷闷\footnote{text}，其民淳淳\footnote{text}；其政察察\footnote{text}，其民缺缺\footnote{text}。祸兮，福之所倚；福兮，祸之所伏\footnote{text}。孰知其极：其无正也\footnote{text}。正复为奇\footnote{text}，善复为妖\footnote{text}。人之迷，其日固久\footnote{text}。是以圣人方而不割\footnote{text}，廉而不刿（guì）\footnote{text}，直而不肆\footnote{text}，光而不耀\footnote{text}。
\end{yuanwen}	

	
\chapter{}	

\begin{yuanwen}
治人事天\footnote{text}，莫若啬（sè）。夫唯啬，是谓早服\footnote{text}。早服谓之重(chóng)积德，重(chóng)积德，则无不克，无不克，则莫知其极\footnote{text}，莫知其极，可以有国。有国之母\footnote{text}，可以长久。是谓深根固柢（dǐ），长生久视\footnote{text}之道。
\end{yuanwen}	

	
\chapter{}	

\begin{yuanwen}
治大国，若烹小鲜\footnote{text}。以道莅（lì）天下\footnote{text}，其鬼不神\footnote{text}。非其鬼不神\footnote{text}，其神不伤人；非其神不伤人，圣人亦不伤人。夫两不相伤\footnote{text}，故德交归焉。
\end{yuanwen}	

	
\chapter{}	

\begin{yuanwen}
大邦者下流\footnote{text}。天下之牝，天下之交也\footnote{text}。牝常以静胜牡，以静为下。故大邦以下小邦，则取小邦；小邦以下大邦，则取大邦\footnote{text}。故或下以取，或下而取\footnote{text}。大邦不过欲兼畜（xù）人\footnote{text}，小邦不过欲入事人，夫两者各得所欲，大者宜为下。
\end{yuanwen}
	
\chapter{}	
\begin{yuanwen}
道者，万物之奥\footnote{text}，善人之宝，不善人之所保\footnote{text}。美言可以市尊，美行可以加人\footnote{text}。人之不善，何弃之有？故立天子，置三公\footnote{text}，虽有拱璧以先驷马\footnote{text}，不如坐进此道\footnote{text}。古之所以贵此道者何？不曰：求以得。有罪以免邪（yé）？故为天下贵。
\end{yuanwen}	

	
\chapter{}	

\begin{yuanwen}
为无为，事无事，味无味\footnote{text}。大小多少\footnote{text}，报怨以德\footnote{text}。图难于其易，为大于其细。天下难事，必作于易，天下大事，必作于细。是以圣人终不为大\footnote{text}，故能成其大。夫轻诺必寡信，多易必多难。是以圣人犹难之，故终无难矣。
\end{yuanwen}

	
\chapter{}	

\begin{yuanwen}
其安易持\footnote{text}，其未兆易谋\footnote{text}，其脆易泮（pàn）\footnote{text}，其微易散。为之于未有，治之于未乱。合抱之木，生于毫末\footnote{text}；九层之台，起于累土\footnote{text}；千里之行，始于足下。为者败之，执者失之。是以圣人无为，故无败；无执，故无失\footnote{text}。民之从事，常于几成而败之\footnote{text}。慎终如始，则无败事。是以圣人欲不欲，不贵难得之货。学不学，复众人之所过。以辅万物之自然，而不敢为\footnote{text}。
\end{yuanwen}

	
\chapter{}	

\begin{yuanwen}
古之善为道者，非以明民\footnote{text}，将以愚之\footnote{text}。民之难治，以其智多\footnote{text}。故以智治国，国之贼\footnote{text}；不以智治国，国之福。知此两者\footnote{text}，亦稽（jī）式\footnote{text}。常知稽式，是谓玄德。玄德深矣，远矣，与物反矣\footnote{text}，然后乃至大顺\footnote{text}。
\end{yuanwen}

	
\chapter{}	

\begin{yuanwen}
江海所以能为百谷王者\footnote{text}，以其善下之\footnote{text}，故能为百谷王。是以圣人欲上民\footnote{text}，必以言下之；欲先民，必以身后之。是以圣人处上而民不重\footnote{text}，处前而民不害，是以天下乐推而不厌。以其不争，故天下莫能与之争。
\end{yuanwen}

	
\chapter{}	

\begin{yuanwen}
天下皆谓我“道”大\footnote{text}，似不肖（xiào）\footnote{text}。夫唯大，故似不肖。若肖，久矣其细也夫\footnote{text}。我有三宝\footnote{text}，持而保之：一曰慈，二曰俭\footnote{text}，三曰不敢为天下先。慈，故能勇\footnote{text}；俭，故能广\footnote{text}；不敢为天下先，故能成器长（zhǎng）\footnote{text}。今舍慈且勇\footnote{text}，舍俭且广，舍后且先，死矣！夫慈，以战则胜\footnote{text}，以守则固。天将救之，以慈卫之。
\end{yuanwen}


\chapter{}	

\begin{yuanwen}
善为士者\footnote{text}，不武，善战者，不怒，善胜敌者，不与\footnote{text}，善用人者，为之下。是谓不争之德，是谓用人之力，是谓配天\footnote{text}，古之极也。
\end{yuanwen}


\chapter{}	

\begin{yuanwen}

\end{yuanwen}
用兵有言：“吾不敢为主，而为客\footnote{text}；不敢进寸，而退尺。”是谓行（xíng）无行（háng）\footnote{text}，攘(rǎng)无臂\footnote{text}，扔无敌\footnote{text}，执无兵。祸莫大于轻敌，轻敌几丧吾宝。故抗兵相若\footnote{text}，哀者胜矣\footnote{text}。

\chapter{}	

\begin{yuanwen}
吾言甚易知，甚易行。天下莫能知，莫能行。言有宗\footnote{text}，事有君\footnote{text}。夫唯无知，是以不我知\footnote{text}。知我者希，则我者贵\footnote{text}，是以圣人被（pī，“被”同“披”）褐而怀玉\footnote{text}。
\end{yuanwen}


\chapter{}	

\begin{yuanwen}
知不知\footnote{text}，尚矣；不知知，病也。圣人不病\footnote{text}，以其病病\footnote{text}。夫唯病病，是以不病。
\end{yuanwen}

	
\chapter{}	

\begin{yuanwen}
民不畏威\footnote{text}，则大威至\footnote{text}。无狎（xiá）其所居\footnote{text}，无厌（yà，“厌”同“压”）其所生\footnote{text}。夫唯不厌（yà，“厌”同“压”）\footnote{text}，是以不厌(yàn)。是以圣人自知不自见（xiàn）\footnote{text}；自爱不自贵。故去彼取此\footnote{text}。
\end{yuanwen}

	
\chapter{}	

\begin{yuanwen}
勇于敢则杀，勇于不敢则活\footnote{text}。此两者，或利或害\footnote{text}。天之所恶（wù），孰知其故？是以圣人犹难之\footnote{text}。天之道\footnote{text}，不争而善胜，不言而善应，不召而自来，繟（chǎn）然而善谋\footnote{text}。天网恢恢\footnote{text}，疏而不失\footnote{text}。
\end{yuanwen}

	
\chapter{}	

\begin{yuanwen}
民不畏死，奈何以死惧之？若使民常畏死，而为奇者\footnote{text}，吾得执而杀之\footnote{text}，孰敢？常有司杀者\footnote{text}杀，夫代司杀者杀\footnote{text}，是谓代大匠斲（zhuó）。夫代大匠斲者，希有不伤其手矣。
\end{yuanwen}

	
\chapter{}	

\begin{yuanwen}
民之饥，以其上食税之多，是以饥。民之难治，以其上之有为\footnote{text}，是以难治。民之轻死，以其上求生之厚\footnote{text}，是以轻死。夫唯无以生为者\footnote{text}，是贤于贵生\footnote{text}。
\end{yuanwen}

	
\chapter{}	

\begin{yuanwen}	
人之生也柔弱，其死也坚强。草木\footnote{text}之生也柔脆\footnote{text}，其死也枯槁。故坚强者死之徒，柔弱者生之徒。是以兵强则灭，木强则折\footnote{text}。强大处下，柔弱处上。
\end{yuanwen}
		
\chapter{}	

\begin{yuanwen}	
天之道，其犹张弓与？高者抑之，下者举之；有余者损之\footnote{text}，不足者补之。天之道，损有余而补不足。人之道\footnote{text}则不然，损不足以奉有余。孰能有余以奉天下？唯有道者。是以圣人为而不恃，功成而不处，其不欲见（xiàn）贤\footnote{text}。
\end{yuanwen}
		
\chapter{}

\begin{yuanwen}	
天下莫柔弱于水，而攻坚强者莫之能胜，以其无以易之\footnote{text}。弱之胜强，柔之胜刚，天下莫不知，莫能行。是以圣人云：“受国之垢\footnote{text}，是谓社稷主；受国不祥\footnote{text}，是为天下王。”正言若反\footnote{text}。
\end{yuanwen}
		
\chapter{}	

\begin{yuanwen}	
和大怨，必有余怨，安可以为善？是以圣人执左契\footnote{text}，而不责\footnote{text}于人。有德司契，无德司彻\footnote{text}。天道无亲\footnote{text}，常与善人。
\end{yuanwen}
		
\chapter{}	

\begin{yuanwen}	
小国寡民\footnote{text}。使有什伯（bǎi）之器而不用\footnote{text}，使民重（zhòng）死而不远徙(xí)\footnote{text}。虽有舟舆\footnote{text}，无所乘之；虽有甲兵，无所陈之\footnote{text}。使人复结绳\footnote{text}而用之。甘其食，美其服，安其居，乐其俗\footnote{text}。邻国相望，鸡犬之声相闻，民至老死，不相往来。
\end{yuanwen}
		
\chapter{}
	
\begin{yuanwen}
信言不美\footnote{text}，美言不信。善者不辩\footnote{text}，辩者不善。知（zhì）者不博，博者不知（zhì）。圣人不积\footnote{text}，既以为人，己愈有\footnote{text}；既以与人，己愈多\footnote{text}。天之道，利而不害\footnote{text}。圣人之道\footnote{text}，为而不争。
\end{yuanwen}
	
\end{document}