% 三字经
% 三字经.tex

\documentclass[a4paper,12pt,UTF8,twoside]{ctexbook}

% 设置纸张信息。
\RequirePackage[a4paper]{geometry}
\geometry{
	%textwidth=138mm,
	%textheight=215mm,
	%left=27mm,
	%right=27mm,
	%top=25.4mm, 
	%bottom=25.4mm,
	%headheight=2.17cm,
	%headsep=4mm,
	%footskip=12mm,
	%heightrounded,
	inner=1in,
	outer=1.25in
}

% 设置字体，并解决显示难检字问题。
\xeCJKsetup{AutoFallBack=true}
\setCJKmainfont{SimSun}[BoldFont=SimHei, ItalicFont=KaiTi, FallBack=SimSun-ExtB]

% 目录 chapter 级别加点（.）。
\usepackage{titletoc}
\titlecontents{chapter}[0pt]{\vspace{3mm}\bf\addvspace{2pt}\filright}{\contentspush{\thecontentslabel\hspace{0.8em}}}{}{\titlerule*[8pt]{.}\contentspage}

% 设置 part 和 chapter 标题格式。
\ctexset{
	chapter/name={},
	chapter/number={}
}

% 设置古文原文格式。
\newenvironment{yuanwen}{\bfseries\zihao{4}}

% 设置署名格式。
\newenvironment{shuming}{\hfill\bfseries\zihao{4}}

% 注脚每页重新编号，避免编号过大。
\usepackage[perpage]{footmisc}

\title{\heiti\zihao{0} 三字经}
\author{王应麟}
\date{南宋}

\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents

\frontmatter
\chapter{前言}

《三字经》是中国的传统启蒙教材。在中国古代经典当中，《三字经》是最浅显易懂的读本之一。《三字经》取材典范，包括中国传统文化的文学、历史、哲学、天文地理、人伦义理、忠孝节义等等，而核心思想又包括了“仁，义，诚，敬，孝。”背诵《三字经》的同时，就了解了常识、传统国学及历史故事，以及故事内涵中的做人做事道理。

在格式上，三字一句朗朗上口，因其文通俗、顺口、易记等特点，使其与《百家姓》、《千字文》并称为中国传统蒙学三大读物，合称“三百千”。

《三字经》是中华民族珍贵的文化遗产，它短小精悍、琅琅上口，千百年来，家喻户晓。其内容涵盖了历史、天文、地理、道德以及一些民间传说，所谓“熟读《三字经》，可知千古事”。基于历史原因，《三字经》难免含有一些精神糟粕、艺术瑕疵，但其独特的思想价值和文化魅力仍然为世人所公认，被历代中国人奉为经典并不断流传。

\chapter{历史背景}

关于《三字经》的成书年代和作者历代说法不一，大多数后代学者倾向的观点意见是“宋儒王伯厚先生作《三字经》，以课家塾”，即王应麟为了更好的教育本族子弟读书，于是编写了融会经史子集的三字歌诀。

王应麟是南宋人，《三字经》原著中的历史部分只截至到宋朝为止。随着历史的发展，为了体现时代变迁，各朝代都有人对《三字经》不断地加以补充，例如清道光年间贺兴思增补了关于元、明、清三代的历史，共计二十四句话。

\chapter{作品赏析}

《三字经》的内容分为六个部分，每一部分有一个中心。

从“人之初，性本善”到“人不学，不知义”，讲述的是教育和学习对儿童成长的重要性，后天教育及时，方法正确，可以使儿童成为有用之材；

从“为人子，方少时”至“首孝悌，次见闻”强调儿童要懂礼仪要孝敬父母、尊敬兄长，并举了黄香和孔融的例子；

从“知某数，识某文”到“此十义，人所同”介绍的是生活中的一些名物常识，有数字、三才、三光、三纲、四时、四方、五行、五常、六谷、六畜、七情、八音、九族、十义，方方面面，一应俱全，而且简单明了；

从“凡训蒙，须讲究”到“文中子，及老庄”介绍中国古代的重要典籍和儿童读书的程序，这部分列举的书籍有四书、六经、三易、四诗、三传、五子，基本包括了儒家的典籍和部分先秦诸子的著作；

从“经子通，读诸史”到“通古今，若亲目”讲述的是从三皇至清代的朝代变革，一部中国史的基本面貌尽在其中；

从“口而诵，心而维”至“戒之哉，宜勉力”强调学习要勤奋刻苦、孜孜不倦，只有从小打下良好的学习基础，长大才能有所作为，“上致君，下泽民”。

《三字经》内容的排列顺序极有章法，体现了作者的教育思想。作者认为教育儿童要重在礼仪孝悌，端正孩子们的思想，知识的传授则在其次，即“首孝悌，次见闻”。训导儿童要先从小学入手，即先识字，然后读经、子两类的典籍。经部子部书读过后，再学习史书，书中说：“经子通，读诸史”。《三字经》最后强调学习的态度和目的。可以说，《三字经》既是一部儿童识字课本，同时也是作者论述启蒙教育的著作，这在阅读时需加注意。《三字经》用典多，知识性强，是一部在儒家思想指导下编成的读物，充满了积极向上的精神。

\chapter{版本变化}

《三字经》是宋朝王应麟（存疑）先生所作，内容大都采用韵文，每三字一句，四句一组，像一首诗一样，背诵起来如同唱儿歌，用来教育子女朗朗上口十分有趣，又能启迪心智。时人觉得本书内容很好，纷纷翻印，因此广为流传，历久不衰，成为历朝历代最重要的童蒙养正教材之一。

随着时间的推移，在《三字经》的内容上，不同历史时期皆有所修改或增加。迄今为止所见的就有宋末元初的1068字本，明代的1092字本，明末的1122字本，清初的1140字本及1170字本等多个版本。并出现相关注解本、插图本。如明清时期就有《增补三字经》、《节增三字经》和《广三字经》等。清末民初的著名学者章太炎〈字炳麟〉先生的《三字经》增订本，是近一个世纪以来流传最广的版本。

1949年后，又对《三字经》进行修订。主要涉及一些民族史观内容的修订。如：

1.关于元代历史的“莅中国，兼戎狄，九十年，国祚废。”改为“舆图广，超前代，九十年，国祚废。”

2.关于清代历史的“清顺治，据神京。至十传，宣统逊。举总统，共和成。复汉土，民国兴。廿二史，全在兹，载治乱，知兴衰。”改为“清世祖，膺景命，靖四方，克大定。由康雍，历乾嘉，民安富，治绩夸。道咸间，变乱起，始英法，扰都鄙。同光后，宣统弱，传九帝，满清殁。革命兴，废帝制，立宪法，建民国。古今史，全在兹，载治乱，知兴衰。”

\chapter{作品影响}

中国

《三字经》是中国传统的儿童启蒙读物，知名度极高。古代儿童都是通过背诵《三字经》来识字知理的。《三字经》用简洁通俗的白话讲出了亘古不变的哲理，脍炙人口、广为流传；不受文字限制，用通俗的文字将经史子集等各部类的知识揉合在一起，全文用典极多，全篇充满乐观精神；在《三字经》出现之前，蒙学读物都是四个字一句，《三字经》则以三言形式出现，读起来轻松愉快，更符合儿歌特点，明朝赵南星称其“句短而易读，殊便于开蒙”，故此为蒙学第一书。《三字经》在古代被称为“小纲鉴”，可以将零散的知识贯穿起来，使读书积累的百科知识，得以纳入一个清晰知识体系。

国际

从明朝开始，《三字经》就已流传至中国以外的国家。

根据记载，世界上最早的《三字经》翻译本是拉丁文。1579年，历史上第一位研究汉学的欧洲人罗明坚，到澳门学习中文，他从1581年就开始着手翻译《三字经》，并将译文寄回意大利。

1727年，沙俄政府派遣一批人士到中国学习儒家文化，首先研读的就是《三字经》。其中一位学生罗索兴将它翻译为俄文，后入选培训教材，成为俄国文化界的流行读物。1779年，彼得堡帝俄科学院又公开出版了列昂节夫（1716~1786年）翻译的《三字经及名贤集合刊本》，因其内容与当时女皇叶卡捷林娜二世推行的讲求秩序的“开明专制”等政治策略不谋而合，政府遂正式“推荐给俄国公众”并走向民间。“俄国汉学之父”俾丘林（1777~1853年）曾在北京生活14年，深谙经史，更明晓《三字经》的文化内涵和社会影响，他在1829年推出《汉俄对照三字经》，并称《三字经》是“十二世纪的百科全书”。当时俄国教育界在讨论儿童教育问题，于是《三字经》成为“俄国人阅读中文翻译本的指南”，成为当时社会流行读物。普希金细读后，在作序时称赞此书是“三字圣经”。普希金研读过《四书》、《五经》，但对《三字经》情有独钟，如今普希金故居还珍藏着当年他读过的《三字经》。喀山大学和彼得堡大学的东方学系都以《三字经》为初级教材，而大多数入华商团和驻华使者的培训多以《三字经》为首选教材，因而，《三字经》在俄国文化历史上留下了自己深深的印记。

韩国、日本也对《三字经》也非常重视。日本早在江户时代（1603~1868年）已印行由中国商船带来的各种版本的《三字经》。从江户时代到明治初年（1868~1921年），日本的私塾已采用《三字经》，后更大量出现各种仿制本，如《本朝三字经》、《皇朝三字经》等，多达二十多种，其中影响最大的是三字押韵，介绍日本历史地理文化道德的《本朝三字经》。

英国的马礼逊（1782~1834年）翻译的第一本中国传统经典就是《三字经》。1812年，他出版《中国春秋》英文版，包括《三字经》和《大学》。修订后，1917年又在伦敦再版。

美国传教士裨治文在他主办的《中国丛报》上刊载《三字经》、《千字文》等启蒙读物。

在法国，犹太籍汉学家儒莲（1797年~1873年），在1827年担任法兰西研究院图书馆副馆长后翻译出《孟子》、《三字经》、《西厢记》、《白蛇传》、《老子道德经》、《天工开物》等中国典籍。

1989年，新加坡出版潘世兹翻译的英文本《三字经》，被推荐参加“法兰克福国际书展”，并成为新加坡的教科书。

1990年，《三字经》被联合国教科组织选编入《儿童道德丛书》，向世界各地儿童推介学习，成为一本世界著名的启蒙读物。 [8]

\chapter{关于作者}

原典作者

关于《三字经》的成书年代和作者历代说法不一，但是大多数学者的意见倾向于“宋儒王伯厚先生作《三字经》，以课家塾”。王应麟（1223—1296），南宋官员、学者。字伯厚，号深宁居士，又号厚斋。庆元府鄞县（今浙江鄞县）人。理宗淳祐元年进士，宝祐四年复中博学宏词科。历官太常寺主簿、通判台州，召为秘节监、权中书舍人，知徽州、礼部尚书兼给事中等职。其为人正直敢言，屡次冒犯权臣丁大全、贾似道而遭罢斥，后辞官回乡，专意著述二十年。为学宗朱熹，涉猎经史百家、天文地理，熟悉掌故制度，长于考证。一生著述颇富，计有二十余种、六百多卷，相传《三字经》为其所著。

王应麟晚年教育本族子弟读书的时候，编写了一本融会经史子集的三字歌诀，据传就是《三字经》。

关于《三字经》的作者及成书时间，还有其他说法。

一说是宋代人区适子。明末清初屈大均在“广东新语”卷十一中记载：“童蒙所诵三字经乃宋末区适子所撰。适子，顺德登洲人，字正叔，入元抗节不仕”，认为广东顺德人区适子才是《三字经》的真正作者。

一说是明代人黎贞。清代邵晋涵诗：“读得贞黎三字训”，自注：“《三字经》，南海黎贞撰。”即以为明代黎贞撰。

吴蒙校点《三字经》时，结合《三字经》中提到《四书》以及鼓励仕进等的内容，指出该书“似当作成于元延祐年恢复科举，规定考试程式中《四书》用朱氏集注之后”。同时又提及南宋陈淳用三字句写成的《启蒙初诵》疑似为《三字经》的先河，指出《三字经》从雏形到更定，经历了相当长的时间。

学者张如安根据南宋慈溪人桂氏《家训》中的相关记载认为，《三字经》应成书于南宋绍熙（1190年-1194年）至嘉定（1208年-1224年）年间，其时代要早于王应麟（1223年-1296年）和区适子。而宁波是目前已知的《三字经》最早流传的地区。

增改作者

原典内容之外，后经章太炎等人多次增改，故三字经内容在“叙史”部分，也已包含元、明、清、民国时期。

各版本题名也有差异，例如“三字经注解备要”、“重订三字经”等。

\mainmatter

\chapter{正 \quad 文}

\begin{yuanwen}
人之初\footnote{初始。这里指人初生下来时。}，性\footnote{生性，天性。}本善。性相近，习\footnote{指人在成长过程中，因为后天的环境、教育不同，所形成的习性、习惯。}相远。

苟\footnote{如果。}不教，性乃迁\footnote{迁移，变化。}。教之道\footnote{方法。}，贵\footnote{最宝贵的。这里指重视、注重。}以专\footnote{专一，始终不懈。}。
\end{yuanwen}

人出生之初，禀性本身都是善良的，天性也都相差不多，只是后天所处的环境不同和所受教育不同，彼此的习性才形成了巨大的差别。

如果从小不好好教育，善良的本性就会变坏。为了使人不变坏，最重要的方法就是要专心一致地去教育孩子。

\begin{yuanwen}
昔\footnote{往昔，过去。}孟母\footnote{孟子的母亲。孟子，名轲，战国著名思想家，儒家尊其为“亚圣”。}，择\footnote{选择。}邻处\footnote{ch\v{u}，指安家居住。据说孟母为培养孟子，曾三次搬家。}。子不学，断机杼\footnote{zh\`u，织布机上穿引纬线的梭子。}。

窦燕山\footnote{五代后周时人，名禹钧。因家居渔阳（今北京地区），地处燕山脚下，故号燕山。}，有义方\footnote{指良好的家教。}。教五子，名俱\footnote{text}扬。
\end{yuanwen}

战国时，孟子的母亲，曾三次搬家，是为了使孟子有个好的学习环境。小孩子不肯好好学习，孟母就折断了织布的机杼来教育孟子。

五代时，燕山人窦禹钧教育儿子很有方法，他教育的五个儿子都很有成就，同时科举成名。

\begin{yuanwen}
养不教，父之过\footnote{过错。}。教不严，师之惰\footnote{懒惰，责任心不强。}。

子不学，非所宜\footnote{应该。}。幼不学，老何为\footnote{做什么，怎么办。}？
\end{yuanwen}

仅仅是供养儿女吃穿，而不好好教育，是父母的过错。只是教育，但不严格要求就是做老师的懒惰了。

小孩子不肯好好学习，是很不应该的。一个人倘若小时候不好好学习，到老的时候既不懂做人的道理，又无知识，那么到老的时候都很难有所作为的。

\begin{yuanwen}
玉不琢\footnote{雕琢，雕刻玉石使成器物。}，不成器。人不学，不知义\footnote{道理，应当遵循的行为规范。}。

为人子，方少时。亲\footnote{亲近，尊敬。}师友，习礼仪。
\end{yuanwen}

玉不打磨雕刻，不会成为精美的器物；而人要是不懂得学习，以自己的知识、技能来实现自己的价值，就不懂得礼仪，不能成才。

做儿女的，从小时候就要亲近老师和朋友，以便从他们那里学习到许多为人处事的礼节和知识。

\begin{yuanwen}
香\footnote{黄香，东汉时人，博通经典，官至尚书令。}九龄\footnote{九岁。}，能温席\footnote{炕席，卧具。}。孝于亲，所当执\footnote{做到。}。

融\footnote{孔融，东汉末鲁（今山东曲阜）人。著名文学家，“建安七子”之一。}四岁，能让\footnote{谦让。}梨。弟\footnote{t\`i，同“悌”，指弟弟敬爱哥哥。}于长\footnote{兄长。}，宜先知\footnote{明白。}。
\end{yuanwen}

东汉人黄香九岁时就知道孝敬父亲，替父亲暖被窝。每个孝顺父母的人都应该实行和效仿。

汉代人孔融四岁时，就知道把大的梨让给哥哥吃，这种尊敬和友爱兄长的道理，是每个人从小就应该知道的。

\begin{yuanwen}
首\footnote{首要。}孝弟\footnote{同“悌”。}，次见闻。知某数\footnote{数目，算术。}，识某文\footnote{文字，文章，文理。}。

一而十，十而百。百而千，千而万。
\end{yuanwen}

人生急当首务者，莫大于孝悌，其次一等，多见天下之事，以广其所知，多闻古今之理，以广其所学。知十百千万之数为某数，识古今圣贤之事为某文也。

中国采用十进位算术方法：一到十是基本的数字，然后十个十是一百，十个一百是一千，十个一千是一万……一直变化下去。

\begin{yuanwen}
三才者，天地人。三光者，日月星。

三纲\footnote{纲领，法则。是汉儒董仲舒最早提出的封建时代君臣、父子、夫妻之间应遵守的三个行为准则，即“君为臣纲，父为子纲，夫为妻纲”。}者，君臣义\footnote{应当遵守的规矩法度。}。父子亲，夫妇顺\footnote{和顺，和睦。}。
\end{yuanwen}

三才指的是天、地、人三个方面。三光就是太阳、月亮、星星。

三纲是人与人之间关系应该遵守的三个行为准则，君王与臣子的言行要合乎义理，父母子女之间相亲相爱，夫妻之间和顺相处。

\begin{yuanwen}
曰春夏，曰秋冬。此四时，运\footnote{运行。}不穷\footnote{穷尽，终止。}。

曰南北，曰西东。此四方，应\footnote{y\`ing，对应。}乎中\footnote{中央。}。
\end{yuanwen}

春、夏、秋、冬叫做四季。季节不断变化，春去夏来，秋去冬来，如此循环往复，永不停止。

南、北、西、东，叫做“四方”，是指各个方向的位置。这四个方位，必须有个中央位置对应，才能把各个方位定出来。

\begin{yuanwen}
曰水火，木金土。此五行\footnote{我国古代思想家提出金生水、水生木、木生火、火生土、土生金的“五行相生”，和进克木、木克土、土克水、水克火、火克金的“五行相克”学说，认为金、木、水、火、土这五种常见物质，是构成宇宙万物不可缺少的基本元素。}，本\footnote{本源，根源。}乎数\footnote{天数，天理。}。

十干者，甲至癸。十二支，子至亥。
\end{yuanwen}

水、火、木、金、土叫做“五行”。这是中国古代用来指宇宙各种事物的抽象概念，是根据一、二、三、四、五这五个数字和组合变化而产生的。

“十干”指的是甲、乙、丙、丁、戊、己、庚、辛、壬、癸，又叫“天干”；“十二支”指的是子、丑、寅、卯、辰、巳、午、未、申、酉、戌、亥，又叫“地支”。

\begin{yuanwen}
曰黄道，日所躔。曰赤道，当中权。
\end{yuanwen}

黄道指的是太阳行走的轨迹赤道指的是大地所在的平面。

\begin{yuanwen}
赤道下，温暖极。我中华，在东北。
\end{yuanwen}

在赤道地区，温度最高，气候特别炎热，从赤道向南北两个方向，气温逐渐变低。我们中国地处地球的东北边。

\begin{yuanwen}
寒燠均，霜露改。右高原，左大海。
\end{yuanwen}



\begin{yuanwen}
曰江河，曰淮济。此四渎，水之纪。
\end{yuanwen}

中国直接流入大海的有长江、黄河、还有淮河和济水，这四条大河是中国河流的代表。

\begin{yuanwen}
曰岱华，嵩恒衡。此五岳，山之名。
\end{yuanwen}

东岳泰山、西岳华山中岳嵩山、南岳衡山、北岳恒山，是中国的五大名山，称为“五岳”，这五座山是中国大山的代表。

\begin{yuanwen}
古九州，今改制。称行省，三十五。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
曰士农，曰工商。此四民，国之良。
\end{yuanwen}

知识分子、农民、工人和商人，称为“四民”，是国家不可缺少的栋梁，这是社会重要的组成部分。

\begin{yuanwen}
曰仁\footnote{仁爱。}义\footnote{应该遵守的道义。}，礼\footnote{礼仪，礼节。}智\footnote{有才智，晓事理。}信\footnote{诚实守信。}。此五常\footnote{常规，准则。}，不容紊\footnote{w\v{e}n，紊乱，改变。}。
\end{yuanwen}

仁、义、礼、智、信叫做“五常”，这五种不变的法则是处事做人的标准，每个人都应遵守，不可怠慢疏忽。

\begin{yuanwen}
地所生，有草木。此植物，遍水陆。
\end{yuanwen}

大地上生长的，有花草树木，这些属于植物，在陆地上和水里到处都有。

\begin{yuanwen}
有虫鱼，有鸟兽。此动物，能飞走。
\end{yuanwen}

虫、鱼、鸟、兽属于动物，这些动物有的能在天空中飞，有的能在陆地上走，有的能在水里游。

\begin{yuanwen}
稻粱\footnote{古人也称粟，即谷子，去壳后叫做小米。}菽\footnote{sh\=u，大豆，也泛指豆类。}，麦黍\footnote{sh\v{u}，粘谷子，去皮后北方称作黄米子。}稷\footnote{j\`i，一种谷物，古代对其形态记载解释不同，可泛指粮食作物。}。此六谷，人所食。

马牛羊，鸡犬豕\footnote{sh\v{i}，猪。}。此六畜，人所饲。
\end{yuanwen}

稻米、小米、豆类、小麦、玉米、高粱为“六谷”，这些是日常生活的重要食品。

在动物中有马、牛、羊、鸡、狗和猪，这叫“六畜”。这些动物和六谷一样本来都是野生的。后来被人们渐渐驯化后，才成为人类日常生活的必需品。

\begin{yuanwen}
曰喜怒，曰哀惧。爱恶\footnote{w\`u，厌恶，憎恨。}欲\footnote{欲望，贪念。}，七情具\footnote{具备。}。
\end{yuanwen}

高兴叫做喜，生气叫做怒，伤心叫做哀，害怕叫做惧，心里喜欢叫爱，讨厌叫恶，内心很贪恋叫做欲，合起来叫“七情”。这是人生下来就有的七种感情。

\begin{yuanwen}
青赤黄，及黑白。此五色，目所识。
\end{yuanwen}

青色、黄色、赤色、黑色和白色，这是中国古代传统的五行中的五种颜色，是人们的肉眼能够识别的。

\begin{yuanwen}
酸苦甘，及辛咸。此五味，口所含。
\end{yuanwen}

酸、甜、苦、辣和咸，称为“五味”，是我们能用嘴巴分辨出来的味道。

\begin{yuanwen}
膻焦香，及腥朽。此五臭，鼻所嗅。
\end{yuanwen}

羊膻味、烧焦味、香味、鱼腥味和腐朽味，称为“五臭”，是鼻子可以闻出的气味。

\begin{yuanwen}
匏\footnote{p\'ao，匏瓠，属葫芦类，古人用来制作匏笙、匏琴等乐器。}土\footnote{粘土，这里指陶制吹奏乐器埙，上有一到三、五个不等的音孔。}革\footnote{皮革，这里指鼓一类的革制乐器。}，木\footnote{指柷（zh\`u）一类的木制打击乐器。柷，形状如方形漆桶，古代雅乐开始时击之。}石\footnote{指磬一类玉石制作的敲击乐器。}金\footnote{指锣、钟、钲、钹等金属制作的乐器。}。丝\footnote{指琴、瑟、琵琶等丝弦类乐器。}与竹\footnote{指笛子、排箫一类吹管乐器。}，乃八音。
\end{yuanwen}

匏瓜、黏土、皮革、木块、石头、金属、丝线与竹子，称为“八音”，是中国古代人制造乐器的材料。

\begin{yuanwen}
曰平上，曰去入。此四声，宜调协。
\end{yuanwen}

平、上、去、入，被称为“四音”，四音的运用必须和谐，听起来才能使人舒畅。

\begin{yuanwen}
高\footnote{高祖，曾祖父的父亲。}曾\footnote{曾祖，祖父的父亲。}祖\footnote{祖父。}，父而身\footnote{从父亲到自身。}。身而子，子而孙。

自子孙，至玄\footnote{玄孙，自身以下第五代。}曾\footnote{指曾孙，孙辈的孩子，自身以下第四代。}。乃九族\footnote{九代，即高祖、曾祖、祖父、父、自身、子、孙、曾孙、玄孙共九世。}，人之伦\footnote{辈分，排列次序。古人特别看重家族延续、血缘血统关系。}。
\end{yuanwen}

由高祖父生曾祖父，曾祖父生祖父，祖父生父亲，父亲生自己本身，自己生儿子，儿子再生孙子。

由自己的儿子、孙子再接下去，就是曾孙和玄孙。从高祖父到玄孙称为“九族”。这“九族”代表着人的长幼尊卑秩序和家族血统的承续关系。

\begin{yuanwen}
父子恩\footnote{恩情，有情义。}，夫妇从\footnote{顺从，和顺。封建伦理关系中注重夫权，认为妻子顺从丈夫，家庭就能和顺。新式家庭则强调男女平等。}。兄则友\footnote{有爱。}，弟则恭\footnote{恭敬。}。

长幼序\footnote{指年长与年幼之间要有尊卑次序。}，友与朋\footnote{古人将有共同志向者称作“友”，有同样德行者称作“朋”，后来则总称作朋友。}。君则敬\footnote{敬重，尊重。}，臣则忠。

此十义\footnote{指应当遵守的道德伦理关系和行为准则。}，人所同。当师（顺）叙，勿违背。
\end{yuanwen}

父亲与儿子之间要注重相互的恩情，夫妻之间的感情要和顺，哥哥对弟弟要友爱，弟弟对哥哥则要尊敬。

年长的和年幼的交往要注意长幼尊卑的次序；朋友相处应该互相讲信用。如果君主能尊重他的臣子，官吏们就会对他忠心耿耿了。

前面提到的“十义”：父慈、子孝、夫和、妻顺、兄友、弟恭、朋信、友义、君敬、臣忠，对于每个人都相同，人人都应遵守，千万不能违背。

\begin{yuanwen}
斩齐衰，大小功。至缌麻，五服终。
\end{yuanwen}

斩衰、齐衰、大功、小功还有缌麻，称为“五服”，是中国古代亲族中不同的人死去时穿的五种孝服。

\begin{yuanwen}
礼乐射，御书数。古六艺，今不具。
\end{yuanwen}

礼法、音乐、射箭、驾车、书法和算数称为“六艺”，是古代读书人必须学习的六种技艺，这六种技艺到现已经没有人能同时具备了。

\begin{yuanwen}
惟书学，人共遵。既识字，讲说文。
\end{yuanwen}

在“六艺”中，只有书法现今社会还是每个人都推崇的。当一个人认识字以后，就可以去研究《说文解字》，这样对于研究高深的学问是有帮助的。

\begin{yuanwen}
有古文，大小篆。隶草继，不可乱。
\end{yuanwen}

先有古文、然后有大篆、小篆隶书、草书紧随其后文字发展的顺序一定要认清楚，不可搞混乱了。

\begin{yuanwen}
若广学，惧其繁。但略说，能知原。
\end{yuanwen}

假如想广泛地学习知识，实在是不容易的事，也无从下手，但如能做大体研究，还是能了解到许多基本的道理。

\begin{yuanwen}
凡训\footnote{训诫，教导。}蒙\footnote{蒙昧无知。}，须讲\footnote{讲解。}究\footnote{追根究底，彻底弄清楚。}。详\footnote{细说，使完全明白。}训诂\footnote{解释古书中词句的意义，也叫“训故”、“故训”。}，名句读\footnote{文章中应当停顿的地方，完整的句子为“句”，句子中较短的停顿叫“读（d\`ou）”，后代称为标点。}。

为学\footnote{w\'ei，进行学习，做学问。}者，必有初\footnote{指刚开始学习。}。小学\footnote{古代八岁入小学，学习洒扫应对进退，礼乐射御书数等文化基础知识和礼节。南宋著名教育家、思想家朱熹编有以此为内容的童蒙读本《小学》一书，影响较大。}终，至四书\footnote{朱熹把《论语》、《孟子》、《大学》、《中庸》四本书合在一起，称为“四书”，并为之作章句集注。从元代开始，《四书章句集注》成为各级学校必读书，也是士子参加科举求取功名的必读之书。}。
\end{yuanwen}

凡是教导刚入学的儿童的老师，必须把每个字都讲清楚，每句话都要解释明白，并且使学童读书时懂得断句。

作为一个学者，求学的初期打好基础，把小学知识学透了，才可以读“四书”。

\begin{yuanwen}
论语者，二十篇。群弟子，记善言\footnote{有启迪、教益的言论。}。

孟子者，七篇止。讲道德，说仁义。
\end{yuanwen}

《论语》这本书，共有二十篇。是孔子的弟子们，以及弟子的弟子们，记载有关孔子言论的一部书。

《孟子》这本书是孟轲所作，共分七篇。内容也是有关品行修养、发扬道德仁义等优良德行的言论。

\begin{yuanwen}
作中庸\footnote{儒家重要经典，原是《礼记》中的一篇。}，子思\footnote{为孔子的孙子孔伋，战国思想家。}笔。中不偏，庸\footnote{平常。}不易\footnote{改变。}。

作大学\footnote{原为儒家经典《礼记》中的一篇。}，乃曾子\footnote{名参，字子舆，孔子的著名弟子，春秋时代鲁国人。}。自修\footnote{修身。}齐\footnote{整治。}，至平\footnote{指平定天下。}治\footnote{指治理邦国。}。
\end{yuanwen}

创作《中庸》这本书的人是子思，即孔伋，“中”是不偏的意思，“庸”是不变的意思。

创作《大学》这本书的人是曾子，他提出了先修身齐家，才能治国平天下。

\begin{yuanwen}
孝经\footnote{儒家经典之一，可能是孔门后学所著，论述封建孝道、宗法思想。}通，四书熟。如六经\footnote{指儒家的六部经典《诗经》、《尚书》、《礼经》、《易经》、《春秋》和《乐经》。今《乐经》已失传，或认为《乐》非独自成书，而是包括在《诗》、《周礼》之中。}，始可读。

诗\footnote{《诗经》，我国最早的诗歌总集，收集保存了古代诗歌305首。}书\footnote{《尚书》，我国最早的历史典籍，是上古历史文件和追述古代事迹著作的汇编，相传是孔子编选成书。}易\footnote{《周易》，也称《易经》，通过八卦形式，推测自然和社会的变化，相传是周人所作。}，礼\footnote{《礼经》，指儒家经典《周礼》、《仪礼》、《礼记》，合称“三礼”。《周礼》，亦称《周官》，搜集周王室及战国时代官制、社会制度并添附儒家整治理想汇编而成，据传是周公所作，实应为战国时代作品。《仪礼》据说是孔子采集周代流传下来的礼而编集成书，全书十七篇，内容包括士冠、乡饮、聘礼、丧服、祭祀等基本礼仪，是历代制定封建礼制的重要依据。《礼记》原是解释《仪礼》的资料汇编，内容多采自先秦旧籍，为西汉戴圣所编，世称《小戴礼记》。另有西汉戴德辑本，称作《大戴礼记》。后代“六经”中的“礼”，一般多指《礼记》。}春秋\footnote{相传是孔子根据鲁国史籍整理删订而成的一部编年体史书。}。号六经，当讲求。
\end{yuanwen}

把孝经的道理弄明白了，把四书读熟了，像六经这样深奥的书，才可以开始研读。

《诗》、《书》、《易》、《礼》、《春秋》，再加上《乐》称“六经”，这是中国古代儒家的重要经典，应当仔细阅读。

\begin{yuanwen}
有连山\footnote{相传为伏羲氏所作，又称《连山易》。}，有归藏\footnote{相传为黄帝所作，又称《归藏易》。}。有周易，三易\footnote{《连山易》、《归藏易》、《周易》三部古代易书合称“三易”。}详\footnote{详尽，知详。}。

有典\footnote{《尚书》文体之一，主要记载典章制度。}谟\footnote{m\'o，《尚书》文体之一，主要记载大臣谋士为君王建言献策的事迹和言辞。}，有训\footnote{《尚书》文体之一，主要记载贤臣劝诫训导君王的言辞。}诰\footnote{《尚书》文体之一，主要记载君王的政令通告。}。有誓\footnote{《尚书》文体之一，主要记载君王出师征伐时誓师的文辞。}命\footnote{《尚书》文体之一，主要记载君王对大臣的训令。}，书\footnote{尚书。}之奥\footnote{深奥难懂。}。
\end{yuanwen}

《连山》、《归藏》、《周易》，是我国古代的三部书，这三部书合称“三易”，“三易”是用“卦”的形式来说明宇宙间万事万物循环变化的道理的书籍。

一典，是立国的基本原则；二谟，即治国计划；三训，即大臣的态度；四诰，即国君的通告；五誓，起兵文告；六命，国君的命令，是《书经》的主要内容。

\begin{yuanwen}
我周公\footnote{周武王的弟弟姬旦，西周初年著名政治家，曾助武王灭商。武王死后，其子成王年幼，由周公摄政辅佐成王。}，作周礼。著六官\footnote{《周礼》分天官冢宰、地官司徒、春官宗伯、夏官司马、秋官司寇、冬官司空六部分，讲述周代典章制度。据说为周公所著，实际上系成书于战国，故其中也含有战国的相关内容。}，存\footnote{保存并使后人知晓。}治体\footnote{国家政治体制。}。

大小戴\footnote{指西汉儒家学者戴德、戴圣叔侄。}，注礼记\footnote{《礼记》是战国秦汉间儒家言论，特别是关于礼制方面的言论汇编。有两种辑录本，由戴德辑录的称《大戴礼记》，由戴圣辑录的称《小戴礼记》。现在通行的本子是《小戴礼记》，东汉郑玄为之作注，唐孔颖达为之作疏。}。述圣言，礼乐备\footnote{齐全，详尽。}。
\end{yuanwen}

周公著作了《周礼》，其中记载着当时六宫的官制以及国家的组成情况。

戴德和戴圣，整理并且注释《礼记》，传述和阐扬了圣贤的著作，这使后代人知道了前代的典章制度和有关礼乐的情形。

\begin{yuanwen}
曰国风\footnote{又称“风”，包括十五个诸侯国于地区的160首诗歌，大多为周代各地的民间歌谣，是《诗经》三百篇中最富思想意义和艺术价值的篇章。}，曰雅\footnote{分《大雅》《小雅》两部分。《大雅》是诸侯朝会时的乐歌，共三十一篇。《小雅》大部分是贵族聚会宴享时的乐歌，有七十四篇。}颂\footnote{朝廷、诸侯、贵族们宗庙祭祀时的乐歌，分《周颂》《商颂》《鲁颂》三部分，共计四十篇。}。号四诗\footnote{指《风》《小雅》《大雅》《颂》。}，当讽咏\footnote{吟诵。咏，有节奏地声调抑扬地唱诵。}。
\end{yuanwen}

《国风》、《大雅》、《小雅》、《颂》，合称为四诗，它是一种内容丰富、感情深切的诗歌，值得去朗诵。

\begin{yuanwen}
诗既亡，春秋作。寓\footnote{寄托，隐含。}褒贬\footnote{评论好坏。}，别善恶。

三传\footnote{zhu\`an，解释经书的文字。三传，指的是注释《春秋》的《公羊传》、《左传》、《穀梁传》。}者，有公羊\footnote{《公羊传》，也称《春秋公羊传》，儒家经典之一，旧题战国时公羊高撰。}，有左氏\footnote{《左传》，也称《左氏春秋》，儒家经典之一，旧传春秋时左丘明撰。}，有穀梁\footnote{《穀梁传》，也称《春秋穀梁传》，儒家经典之一，旧题穀梁赤撰。}。
\end{yuanwen}

由于周朝的衰落，诗经也就跟着被冷落了，所以孔子就作《春秋》，在这本书中隐含着对现实政治的褒贬以及对各国善恶行为的分辨。

三传就是羊高所著的《公羊传》，左丘明所著的《左传》和谷梁赤所著的《谷梁传》，这些是解释《春秋》的书。

\begin{yuanwen}
(此处有多个版本，版本1，无新增内容）
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
(版本2)

尔雅者，善辨言，求经训，此莫先。

古圣著，先贤传，注疏备，十三经。

左传外，有国语，合群经，数十五。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
（版本3）

尔雅者，善辨言，求经训，此莫先。

注疏备，十三经，惟“大戴”，疏未成。

《左传》外，有《国语》，合群经，数十五。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
经\footnote{指儒家经典。}既明，方读子\footnote{诸子百家著作。}。撮\footnote{cu\=o，撮取，选择归纳。}其要\footnote{要点，要旨。}，记其事。

五子者，有荀\footnote{荀子，名况，战国著名思想家，著作有《荀子》。}扬\footnote{扬雄，西汉著名文学家，除擅长作赋外，经学、小学造诣亦深，著有《法言》《太玄》《方言》等。}。文中子\footnote{隋代王通的私谥。其子福郊、福畴模拟《论语》辑录王通语录的书称《中说》，亦称《文中子》。}，及老\footnote{老子，姓李名耳，字聃（d\=an），春秋后期或战国时代人。著有《老子》，又称《道德经》。}庄\footnote{庄子，战国时代人，与老子同为道家学派的代表人物，世称老庄，著有《庄子》。}。
\end{yuanwen}

经传都读熟了然后读子书。子书繁杂，必须选择比较重要的来读，并且要记住每件事的本末因果。

五子是指荀子、扬子、文中子、老子和庄子。他们所写的书，便称为子书。

\begin{yuanwen}
经子通，读诸史。考\footnote{考究，考据。}世系\footnote{帝王家族世代相承的脉系关系。}，知终始\footnote{指王朝盛衰兴亡及原因。}。

自羲\footnote{伏羲氏，神话中的人类始祖，传说他与妹妹女娲氏相婚产生了人类。}农\footnote{神农氏，传说中农业、医药的发明者，有神农尝百草之说。一说神农即炎帝。}，至黄帝\footnote{传说中的中原各族的共同祖先，姬姓，号轩辕氏。}。号三皇，居上世\footnote{远古时代。}。
\end{yuanwen}

经书和子书读熟了以后，再读史书、读史时必须要考究各朝各代的世系，明白他们盛衰的原因，才能从历史中记取教训。

自伏羲氏、神农氏到黄帝，后人尊称他们为“三皇”，这三位上古时代的帝王都能勤政爱民、非常伟大。

\begin{yuanwen}
唐\footnote{唐尧，传说中父系氏族社会部落联盟领袖。相传他曾设官掌管时令，制定历法。}有虞\footnote{虞舜。}，号二帝。相揖逊\footnote{禅让王位。}，称盛世。

夏有禹\footnote{传说中夏后氏的部落领袖，奉舜命治理洪水十三年，疏通江河，兴修水利，舜死后继任为部落联盟领袖。}，商有汤\footnote{又称成汤、大乙等，商王朝的建立者。}。周文武\footnote{周文王和周武王。文王为商末周族领袖，姬姓，名昌，曾遭商纣王囚禁。统治期间，国势逐渐强盛。其子武王，姬姓，名发，西周王朝的建立者。}，称三王。
\end{yuanwen}

黄帝之后，有唐尧和虞舜二位帝王，后人尊称为“二帝”，尧认为自己的儿子不肖，而把帝位传给了才德兼备的舜，在两位帝王治理下，天下太平，人人称颂。

夏朝的开国君主是禹，商朝的开国君主是汤，周武王起兵灭掉商朝，这几个德才兼备的君王被后人称为三王。

\begin{yuanwen}
夏传子\footnote{夏禹开始将王位传给儿子，不再选贤禅让。}，家天下。四百载，迁\footnote{迁移，改变。这里指王朝覆灭。}夏社\footnote{社稷，指国家政权。}。

汤伐\footnote{讨伐。}夏，国号商。六百载，至纣\footnote{纣王，商朝末代国君，荒淫暴虐。}亡。
\end{yuanwen}

禹把帝位传给自己的儿子，从此天下就成为一个家族所有的了。经过四百多年，夏被汤灭掉，从而结束了它的统治。

汤朝征讨夏朝，定国号为商，过了六百多年，直到纣的灭亡。

\begin{yuanwen}
周武王，始诛\footnote{诛杀。}纣。八百载，最长久。

周辙\footnote{这里指代车，意思是搬迁。}东，王纲\footnote{王朝的统治。}坠\footnote{衰落。}。逞干戈\footnote{炫耀武力。指诸侯纷纷称王称霸。}，尚\footnote{崇尚。}游说。
\end{yuanwen}

周武王起兵灭掉商朝，杀死纣王，建立周朝。周朝前后延续了八百多年，持续的历史最长。

自从周平王东迁国都后，对诸侯的控制力就越来越弱了。诸侯国之间时常发生战争，而游说之士也开始大行其道。

\begin{yuanwen}
始春秋\footnote{指公元前770年至公元前476年这段时期，因鲁国编年史《春秋》而得名。}，终战国\footnote{指公元前475年至公元前221年这段时期，因当时各诸侯国连年战争而得名。}。五霸\footnote{指齐桓公、晋文公、秦穆公、宋襄公、楚庄王这五个春秋时代霸主。}强，七雄\footnote{战国时代七个强国：齐、楚、燕、韩、赵、魏、秦。}出。

嬴秦氏\footnote{秦国国君嬴姓，所以秦也称嬴秦，这里是指秦始皇嬴政。}，始兼并\footnote{并吞。}。传二世\footnote{秦始皇儿子，名胡亥，继承始皇为二世黄帝。}，楚\footnote{楚霸王项羽。}汉\footnote{汉王刘邦。}争\footnote{争权。}。
\end{yuanwen}

东周分为两个阶段，始于春秋时期，终于战国时期。春秋时的齐桓公、宋襄公、晋文公、秦穆公和楚庄王号称五霸。战国的七雄分别为齐楚燕韩赵魏秦。

战国末年，秦国的势力日渐强大，把其他诸侯国都灭掉了，建立了统一的秦朝。秦传到二世胡亥，天下又开始大乱，最后，形成楚汉相争的局面。

\begin{yuanwen}
高祖\footnote{汉高祖刘邦。}兴\footnote{兴起。}，汉业建。至孝平\footnote{汉平帝，在位仅五年便被王莽毒杀，西汉灭亡。}，王莽\footnote{汉元帝皇后侄，以外戚掌权。后毒死平帝，于公元8年篡夺政权代汉称帝，改国号为“新”。}篡。

光武\footnote{东汉光武帝刘秀。}兴，为东汉。四百年，终于献\footnote{汉献帝，东汉末代皇帝。}。
\end{yuanwen}

汉高祖打败了项羽，建立汉朝。汉朝的帝位传了两百多年，到了孝平帝时，就被王莽篡夺了。

王莽篡权，改国号为新，天下大乱，刘秀推翻更始帝，恢复国号为汉，史称东汉光武帝，东汉延续四百年，到汉献帝的时候灭亡。

\begin{yuanwen}
魏\footnote{公元220年，曹丕取代汉献帝于洛阳称帝，国号魏，史称曹魏。}蜀\footnote{公元221年，刘备在成都称帝，国号汉，史称蜀汉。}吴\footnote{公元222年，孙权在建业（今江苏南京）称吴王，229年称帝，史称孙吴、东吴。}，争汉鼎\footnote{传国宝器，象征国家政权、江山社稷。}。号三国，迄\footnote{q\`i，到。}两晋。

宋\footnote{公元420年，刘裕代晋称帝，建都建康，国号宋，史称刘宋，以区别后来的赵宋。}齐\footnote{公元479年，萧道成代宋称帝，国号齐，史称南齐。}继，梁\footnote{公元520年，萧衍代齐称帝，国号梁，史称萧梁。}陈\footnote{公元557年，陈霸先代梁称帝，国号陈。}承。为南朝，都金陵\footnote{南京，古称建业、建康、金陵等名。}。
\end{yuanwen}

东汉末年，魏国、蜀国、吴国三个国家争夺天下，形成三国相争的局面。后来魏灭了蜀国和吴国，但被司马炎篡夺了帝位，建立了晋朝，晋又分为东晋和西晋两个时期。

晋朝王室南迁以后，不久就衰亡了，继之而起的是南北朝时期。宋、齐和梁陈四个政权统称为“南朝”，定都在金陵。

\begin{yuanwen}
北\footnote{北朝。}元魏\footnote{北魏。公元386年，北方鲜卑族拓跋珪称王，国号魏，建都平城（今山西大同）。后孝文帝迁都洛阳，改姓“元”，所以历史上也称北魏为元魏。}，分东西。宇文周\footnote{北周。公元557年，宇文觉代西魏称帝，建都长安，国号周，史称北周。因皇室姓宇文，故也称宇文周。}，与高齐\footnote{北齐。公元550年，高洋代东魏称帝，建都邺，国号齐，史称北齐、高齐。}。

迨\footnote{d\`ai，及，等到。}至隋\footnote{公元581年，杨坚代北周称帝，国号隋，史称隋文帝。}，一\footnote{统一。}土宇\footnote{天下。}。不再传，失统绪\footnote{一脉相传的系统。指帝位世代传承。}。
\end{yuanwen}

北朝则指的是元魏。元魏后来也分裂成东魏和西魏，西魏被宇文觉篡了位，建立了北周；东魏被高洋篡了位，建立了北齐。

等到隋朝，杨坚重新统一了中国，历史上称为隋文帝。他的儿子隋炀帝杨广即位后，荒淫无道，隋朝很快就灭亡了。

\begin{yuanwen}
唐高祖\footnote{李渊，原为隋朝太原留守，封唐国公，起兵反隋，攻克长安。公元618年，隋亡，他在关中称帝，国号唐。}，起义师。除隋乱，创国基\footnote{国家基业。}。

二十传，三百载。梁\footnote{公元907年，朱温篡唐称帝，建都汴，国号梁，史称后梁。}灭之，国乃改。
\end{yuanwen}

唐高祖李渊率领正义之师反隋，他战胜了各路的反隋义军，取得了天下，建立起唐朝。

唐朝总共传了二十位皇帝，其统治近三百年。到唐昭宣帝时被朱全忠所灭，建立了梁朝，唐朝从此灭亡，改朝换代。

\begin{yuanwen}
梁\footnote{后梁。}唐\footnote{公元923年，沙陀部人李存勖灭后梁称帝，建都洛阳，国号唐，史称后唐。}晋\footnote{公元936年，沙陀部人石敬瑭勾结契丹灭后唐称帝，建都汴，国号晋，史称后晋。}，及汉\footnote{公元946年，契丹灭后晋。次年，沙陀部人刘知远趁机称帝，建都汴，国号汉，史称后汉。}周\footnote{公元951年，郭威代后汉称帝，改国号为周，史称后周。}。称五代，皆有由\footnote{缘由。}。

炎宋\footnote{公元960年，赵匡胤建立宋朝，定都汴京。为区别于南朝刘宋，史称赵宋。赵宋尊崇五行中的火德，故亦称炎宋。}兴，受周禅\footnote{赵匡胤原官后周殿前都点检，掌握兵权。960年，发动陈桥兵变，黄袍加身，废黜后周恭帝，篡位登基。禅，是说周恭帝禅让出帝位。《三字经》出自宋人之手，“禅位”不过是宋人避讳之言。}。十八传，南北混。
\end{yuanwen}

为和南北朝时期的梁相区别，历史上称为后梁。后梁、后唐、后晋、后汉和后周五个朝代的更替时期，历史上称作“五代”，这五个朝代的更替都有着一定的原因。

赵匡胤建立了宋朝，其接受了后周“禅让”的帝位。宋朝相传了十八个皇帝之后，北方的少数民族南下侵扰，结果又成了南北混战的局面。

\begin{yuanwen}
（版本1）辽与金，皆称帝。元灭金，绝宋世。

舆图广，超前代。九十年，国祚废。
\end{yuanwen}

北方的辽人、金人和蒙古人都建立了国家，自称皇帝，最后蒙古人灭了金朝和宋朝，建立了元朝，重又统一了中国。

元朝的疆域很广大，所统治的领土，超过了以前的每一个朝代。然而它只维持了短短九十年，就被农民起义推翻了。

\begin{yuanwen}
（版本2）辽\footnote{公元907年，耶律阿保机建契丹国。938年，契丹改国号为辽。}与金\footnote{公元1115年，女真族完颜阿骨打创建的朝代，建都会宁。}，帝号纷。迨灭辽，宋犹存。

至元\footnote{公元1206年，成吉思汗建蒙古国。1271年，忽必烈定蒙古国号为元。}兴，金绪\footnote{功业。}歇\footnote{停止。}。有宋世，一同灭。

并\footnote{吞并。}中国，兼\footnote{兼并。}戎狄\footnote{古代对西、北少数民族的称谓。}。九十年，国祚\footnote{zu\`o，帝位。}废\footnote{废弃。此指亡国。}。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
（版本1）明太祖，久亲师\footnote{亲自率兵征伐。}。传建文\footnote{明惠帝，年号建文，朱元璋之孙。}，方四祀。

迁北京，永乐\footnote{明成祖朱棣，年号永乐。}嗣\footnote{继承帝位。}。迨崇祯\footnote{明思宗，年号崇祯。}，煤山逝。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
（版本2）太祖兴，国大明。号洪武，都金陵。

迨成祖，迁燕京。十六世，至崇祯。

权阉肆，寇如林。李闯出，神器焚。
\end{yuanwen}

元朝末年，明太祖朱元璋起义，最后推翻元朝统治，统一全国，建立大明，年号洪武，定都在金陵。

到明成祖即位后，把国都由金陵迁到北方的燕京。明朝共传了十六个皇帝，直到崇祯皇帝为止，明朝就灭亡了。

明朝末年，宦官专权，天下大乱，老百姓纷纷起义，以闯王李自成为首的起义军攻破北京，迫使崇祯皇帝自杀，烧毁明陵，明朝最后灭亡。

\begin{yuanwen}
（版本1）清太祖\footnote{努尔哈赤}，膺\footnote{y\=ing，承受。}景命\footnote{上天授予王位之命，天命。}。靖\footnote{平定。}四方，克\footnote{能够。}大定\footnote{大一统。}。

至世祖\footnote{顺治。}，乃大同\footnote{儒家所谓的理想社会。}。十二世\footnote{text}，清祚\footnote{text}终\footnote{text}。
\end{yuanwen}

\begin{yuanwen}
（版本2）清世祖，膺景命。靖四方，克大定。

由康雍，历乾嘉。民安富，治绩夸。

道咸间，变乱起。始英法，扰都鄙。

同光后，宣统弱。传九帝，满清殁。

革命兴，废帝制。立宪法，建民国。
\end{yuanwen}

清军入关后，清世祖顺治皇帝，“顺应天命”在北京登上帝座，平定了各地的混乱局面，使得老百姓可以重新安定地生活。

顺治皇帝以后，分别是康熙、雍正、乾隆和嘉庆四位皇帝，在此期间，天下太平，人民生活比较安定，国家也比较强盛。

清朝道光、咸丰年间，发生了变乱，英军挑起鸦片战争。英法两国分别以亚罗号事件和法国神父被杀为由组成联军，直攻北京。

同治、光绪皇帝以后，当传到宣统皇帝时，清朝的国势已经破败不堪，清朝只传递了九代，就被孙中山领导的辛亥革命推翻了。

孙中山领导的辛亥革命，推翻了清朝政府的统治，废除了帝制，建立了宪法，成立了中华民国政府，孙中山任临时大总统。

\begin{yuanwen}
古今史，全在兹。载治乱，知兴衰。
\end{yuanwen}

三皇五帝到建立民国的古今历史，全都列在此处了，通过对历史的学习，可以了解各朝各代的治乱兴衰，领悟到许多有益的东西。

\begin{yuanwen}
史虽繁，读有次。史记一，汉书二。
\end{yuanwen}

中国的历史书虽然纷繁、复杂，但在读的时候应该有次序：先读《史记》，然后读《汉书》。

\begin{yuanwen}
后汉三，国志四。兼证经，参通鉴。
\end{yuanwen}

第三读《后汉书》，第四读《三国志》，读的同时，还要参照经书，参考《资治通鉴》，这样就可以更好地了解历史的治乱兴衰了。

\begin{yuanwen}
读史者，考实录\footnote{text}。通古今，若亲目\footnote{text}。

口而诵，心而惟\footnote{text}。朝\footnote{text}于斯\footnote{text}，夕\footnote{text}于斯。
\end{yuanwen}

读历史的人应该更进一步地去翻阅历史资料，了解古往今来事情的前因后果，就好像是自己亲眼所见一样。

\begin{yuanwen}
昔仲尼\footnote{text}，师项橐\footnote{text}。古圣贤，尚勤学。

赵中令\footnote{text}，读鲁论\footnote{text}。彼既仕\footnote{text}，学且勤。
\end{yuanwen}

从前，孔子是个十分好学的人，当时鲁国有一位神童名叫项橐，孔子就曾向他学习。像孔子这样的圣贤，尚不忘勤学。

宋朝时赵中令——赵普，他官已经做到了中书令了，天天还手不释卷地阅读论语，不因为自己已经当了高官，而忘记勤奋学习。

\begin{yuanwen}
披蒲编\footnote{text}，削竹简\footnote{text}。彼无书，且知勉。

头悬梁\footnote{text}，锥刺股\footnote{text}。彼不教\footnote{text}，自勤苦。
\end{yuanwen}

西汉时路温舒把文字抄在蒲草上阅读。公孙弘将春秋刻在竹子削成的竹片上。两人都很穷，买不起书，但还不忘勤奋学习。

东汉的孙敬读书时把自己的头发拴在屋梁上，以免打瞌睡。战国时苏秦读书每到疲倦时就用锥子刺大腿，他们不用别人督促而自觉勤奋苦读。

\begin{yuanwen}
如囊萤\footnote{text}，如映雪\footnote{text}。家虽贫，学不辍\footnote{text}。

如负薪\footnote{text}，如挂角\footnote{text}。身虽劳，犹苦卓\footnote{text}。
\end{yuanwen}

晋朝人车胤，把萤火虫放在纱袋里当照明读书。孙康则利用积雪的反光来读书。他们两人家境贫苦，却能在艰苦条件下继续求学。

汉朝的朱买臣，以砍柴维持生活，每天边担柴边读书。隋朝李密放牛把书挂在牛角上，有时间就读。他们在艰苦的环境里仍坚持读书。

\begin{yuanwen}
苏老泉\footnote{text}，二十七。始发愤，读书籍。

彼既老，犹悔迟。尔\footnote{text}小生\footnote{text}，宜早思。
\end{yuanwen}

唐宋八大家之一的苏洵，号老泉，小时候不想念书，到了二十七岁的时候，才开始下决心努力学习，后来成了大学问家。

像苏老泉上了年纪，才后悔当初没好好读书，而我们应该趁着年轻的时候，更应该把握大好时光，发奋读书，才不至于将来后悔。

\begin{yuanwen}
若梁灏\footnote{text}，八十二。对大廷\footnote{text}，魁\footnote{text}多士。

彼既成，众称异。尔小生，宜立志。
\end{yuanwen}

宋朝有个梁灏，在八十二岁时才考中状元，在金殿上对皇帝提出的问题对答如流，所有参加考试的人都不如他。

梁灏这么大年纪，尚能获得成功，不能不使大家感到惊异，钦佩他的好学不倦。而我们应该趁着年轻的时候，立定志向，努力用功就一定前途无量。

\begin{yuanwen}
莹\footnote{text}八岁，能咏诗。泌\footnote{text}七岁，能赋棋。

彼颖悟\footnote{text}，人称奇。尔幼学，当效\footnote{text}之。
\end{yuanwen}

北齐有个叫祖莹的人，八岁的时候，就能吟诗，后来当了秘书监著作郎。另外唐朝有个叫李泌的人，七岁时，就能以下棋为题而作出诗赋。

他们两个人的聪明和才智，在当时很受人们的赞赏和称奇，我们正值求学的开始，应该效法他们，努力用功读书。

\begin{yuanwen}
蔡文姬\footnote{text}，能辨琴。谢道韫\footnote{text}，能咏吟。

彼女子，且聪敏。尔男子，当自警\footnote{text}。
\end{yuanwen}

在古代有许多出色的女能人。像东汉末年的蔡文姬，能分辨琴声好坏，晋朝的才女谢道韫，则能出口成诗。

像这样的两个女孩子，一个懂音乐，一个会做诗，天资如此聪慧；身为一个男子汉，更要时时警惕，充实自己才对。

\begin{yuanwen}
唐刘晏\footnote{text}，方七岁。举\footnote{text}神童，作正字\footnote{text}。

彼虽幼，身已仕。尔幼学，勉而致\footnote{text}。
\end{yuanwen}

唐玄宗时，有一个名叫刘晏的小孩子，才只有七岁，就被推举为神童，并且做了负责刊正文字的官。读书学习，要有恒心，要一边读，一边用心去思考。只有早早晚晚都把心思用到学习上，才能真正学好。

\begin{yuanwen}
有为者，亦若是\footnote{text}。
\end{yuanwen}

刘晏虽然年纪这么小，但却已经做官来，担当国家给他的重任，要想成为一个有用的人，只要勤奋好学，也可以和刘晏一样名扬后世。

\begin{yuanwen}
犬守夜，鸡司\footnote{text}晨。苟\footnote{text}不学，曷\footnote{text}为人？

蚕吐丝，蜂酿蜜。人不学，不如物。
\end{yuanwen}

狗在夜间会替人看守家门，鸡在每天早晨天亮时报晓，人如果不能用心学习、迷迷糊糊过日子，有什么资格称为人呢。

蚕吐丝以供做衣料，蜜蜂可以酿制蜂蜜，供人们食用。而人要是不懂得学习，以自己的知识、技能来实现自己的价值，真不如小动物。

\begin{yuanwen}
幼而学，壮\footnote{text}而行\footnote{text}。上致君\footnote{text}，下泽民\footnote{text}。

扬名声，显父母。光于前，裕\footnote{text}于后。
\end{yuanwen}

要在幼年时努力学习不断充实自己，长大后能够学以致用，上替国家效力，下为人民谋福利。

如果为人民做出应有的贡献，就会得到赞扬，自己的父母也可以得到荣耀，给祖先增添了光彩，也给下代留下了好的榜样。

\begin{yuanwen}
人遗\footnote{留下。}子，金满籯\footnote{y\'ing，竹箱，竹筐。}。我教子，唯一经\footnote{泛指经典、经书。这里是作者对自己《三字经》的自称。}。

勤有功，戏无益。戒之哉，宜勉力。
\end{yuanwen}

有的人遗留给子孙后代的是金银钱财，而我并不这样，我只希望他们能精于读书学习，长大后做个有所作为的人。

凡是勤奋上进的人，都会有好的收获，而只顾贪玩，浪费了大好时光是一定要后悔的。要时刻提醒自己，勉励自己好好学习。

\end{document}